<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2019노1920.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 12, 16

서 울 고 등 법 원 

제 1 2 형 사 부

판 결

사 건 2019노1920 준강간(인정된 죄명: 준강간미수)

피 고 인 A

항 소 인 쌍방

검 사 00(기소), 00(공판)

변 호 인 변호사 00, 00

원 심 판 결 서울중앙지방법원 2019. 8. 14. 선고 2019고합226 판결

판 결 선 고 2019. 11. 12.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 2년에 처한다.

다만 이 판결확정일부터 3년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료강의 수강과 120시간의 사회봉사를 명한다.

이 유

1. 항소이유 요지

, 1 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 12, 16

가. 피고인

원심의 형(징역 2년 등)은 너무 무거워 부당하다(양형부당 주장).

나. 검사

1) 피해자의 질 내용물 등에서 피고인과 같은 DNA형이 검출되었던 점 등에 비추어 

보면, 피고인 성기가 피해자 음부에 삽입되었다고 보아야 한다. 이와 달리 삽입이 이 

루어진 것으로 단정하기 어렵다는 이유로 준강간에 대해 무죄(이유 무죄)를 인정한 원 

심판결에는 사실오인의 잘못이 있다(사실오인 주장).

2) 원심의 형은 너무 가벼워 부당하다(양형부당 주장).

2. 판단

가. 검사의 사실오인 주장에 관한 판단

원심과 당심에서 적법하게 채택 ,  조사한 증거에 의하여 인정되는 사정에 비추어 보 

면, 원심이 판시와 같은 사정을 들어 준강간에 대해 무죄(이유 무죄)를 인정한 것은 정 

당하고, 검사의 이 부분 주장은 이유 없다. 삽입 여부와 당시 정황에 관한 피해자 진술 

내용,1)  신체 접촉 강도와 시간, 이 사건 범행 이후 피고인이 피해자에게 보인 태도,2) 

Y, STR DNA형은 정액, 타액뿐만 아니라 모든 신체조직 세포에서 검출될 수 있는 점3) 

등에 비추어 볼 때 그렇다.

나. 피고인과 검사의 양형부당 주장에 관한 판단

피고인이 술에 취해 잠이 든 피해자를 상대로 간음을 시도하는 등 이 사건 범행 내 

용과 경위 면에서 정상이 좋지 않다. 이 사건 범행으로 피해자가 적지 않은 정신적 고

1) 증거기록 100쪽, 공판기록 133쪽, 145쪽, 148쪽, 149쪽
2) 증거기록 100쪽, 150쪽
3) 공판기록 107쪽

, 2 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 12, 16

통과 성적 수치심을 받았음도 명백하다. 이와 같은 정상은 피고인에게 불리한 것이다.

다만 피고인에게 유리한 정상이 적지 않다. 특히 당심에서 새롭게 제출된 양형 자 

료를 주요하게 참작할 필요가 있다. 1. 피고인은 당심에서 피해자에게 적지 않은 합의 

금을 지급하면서 합의하였고, 피해자도 피고인의 처벌을 원치 않는다는 의사를 표시하 

였다. 2. 피고인은 당심에 이르러 자신의 잘못(준강간미수의 점)을 모두 인정하면서 반 

성의 뜻을 밝혔다. 3. 피고인은 형사처벌을 받은 적이 없다. 4. 피고인의 나이, 가족관 

계 면에서 참작할 만한 사정이 있다.

위와 같은 사정을 포함하여, 피고인의 경력, 환경, 범행 동기와 경위, 수단과 결과, 

범행 후 정황 등 이 사건 변론(당심에서 추가된 양형자료 포함)에 나타난 제반 양형조 

건 등을 종합할 때, 원심의 형은 무거워 부당한 것으로 보인다. 검사의 이 부분 주장은 

이유 없고, 피고인의 주장은 이유 있다.

3. 결론

피고인의 항소는 이유 있으므로, 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판결을 파기 

하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

다시 쓰는 판결 이유

범죄사실 및 증거 요지

당심법원이 인정하는 범죄사실과 증거 요지는 원심판결 2쪽 10행 다음에 1. 피고인 

의 당심법정 진술을 추가하는 외에는 원심판결 해당란 기재와 같으므로, 형사소송법 

제369조에 따라 이를 그대로 인용한다.

법령 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

, 3 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 12, 16

형법 제300조, 제299조, 제297조

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(앞서 본 유리한 정상 참작)

1. 집행유예

형법 제62조 제1항(유리한 정상 거듭 참작)

1. 수강명령 및 사회봉사명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문, 제4항

1. 공개, 고지명령 및 취업제한명령의 면제

1. 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동, 청소 

년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서, 2. 아동, 청소년 

의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항 단서, 장애인복지법 부칙(2018. 12. 11.) 제2 

조, 제59조의3 제1항 단서(이 사건 범행이 불특정 피해자를 대상으로 한 것이 아닌 

점, 피고인이 형사처벌을 받은 적이 없는 점, 주형과 부수처분의 집행 효과, 피고인 

의 나이, 가정환경과 사회적 유대관계, 범행 경위와 내용, 범행 후 정황, 공개, 고지 

명령과 취업제한명령으로 피고인이 입게 될 불이익의 정도와 예상되는 부작용, 이를 

통해 달성할 수 있는 성범죄 예방 효과와 성범죄 피해자 보호 효과 등 여러 사정을 

종합하면, 피고인의 신상정보를 공개, 고지하거나 피고인의 취업을 제한하여서는 

아니 될 특별한 사정이 있다고 판단된다)

양형 이유

당심에서 추가된 양형자료를 반영하여 판단한 제2의 나항 기재와 같은 이유로 주문 

과 같은 형을 정한다.

, 4 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 12, 16

신상정보 등록

피고인에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 

특례법 제42조 제1항에 따라 신상정보 등록대상자에 해당하므로 같은 법 제43조에 따 

라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

무죄 부분

당심법원이 이 부분에 적을 이유는 원심판결 해당란(무죄 부분) 기재와 같으므로, 

형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다. 판시한 것과 같은 이유로 주문에서 

따로 무죄를 선고하지 않는다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00규

판사 00

, 5 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>