<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2019노4110.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

대 구 지 방 법 원

제 2 형 사 부

판 결

사 건 2019노4110 가. 업무상횡령

피 고 인

나. 특수절도(예비적 죄명 업무상횡령)

다. 전자금융거래법위반

라. 절도(예비적 죄명 업무상횡령)

피 고 인 1.가.나.다. A

2.가나.라. B

항 소 인 쌍방

검 사 00(기소), 00(공판)

변 호 인 변호사 00(피고인 A을 위하여)

변호사 00(피고인 B를 위하여)

원 심 판 결 대구지방법원 안동지원 2019. 10. 15. 선고 2019고단256 판결

판 결 선 고 2019. 12. 20.

주 문

1. 원심판결 중 피고인들에 대한 유죄부분을 파기한다.

2. 피고인 A을 징역 10월에, 피고인 B를 벌금 700만 원에 각 처한다.

, 1 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

3. 다만, 피고인 A에 대하여 이 판결 확정일부터 2년간 위 징역형의 집행을 유예한다.

4. 피고인 B가 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 10만 원을 1일로 환산한 기간 위 피 

고인을 노역장에 유치한다.

5. 피고인 B에게 위 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다.

6. 원심판결 중 무죄부분에 대한 검사의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인들

유죄부분에 관하여, 원심이 피고인들에게 선고한 각 형(피고인 A: 징역 10월, 피고 

인 B: 벌금 1,000만 원)은 너무 무거워서 부당하다.

나. 검사

검사가 제출한 증거들에 의하면, 피고인들에게는 조합 소유 피해물품에 대한 관리 

권한 또는 점유권한이 없었고, 피고인들의 절취의 고의도 인정된다. 그럼에도 이 사건 

공소사실 중 특수절도, 절도 부분을 각 무죄로 판단한 원심판결에는 사실오인의 위법 

이 있다. 또 원심은 위 무죄부분에 관하여 당심에서 예비적으로 추가된 업무상횡령으 

로 공소사실을 변경하거나 예비적으로 추가하는 것에 대한 석명의무가 있음에도 이러 

한 절차를 거치지 아니하고 무죄를 선고하였으므로, 원심판결에는 법리오해의 위법이 

있다.

한편 원심이 피고인들에게 선고한 각 형은 너무 가벼워서 부당하다.

2. 공소장변경(예비적 공소사실 추가)

, 2 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

검사는 당심에 이르러 원심이 무죄로 판단한 특수절도, 절도의 점에 관한 공소사실 

을 주위적 공소사실로 유지하면서, 예비적으로 죄명을 업무상횡령, 공소사실을 아래 

제4의 가.항 기재와 같은 내용으로 추가하는 공소장변경 허가신청을 하였고, 이 법원은 

이를 허가하였다.

그러므로 원심에서 무죄로 판단한 주위적 공소사실에 관한 검사의 항소이유와 당심 

에서 추가된 예비적 공소사실에 관하여 차례로 살펴본다.

3. 주위적 공소사실에 관한 검사의 주장에 대한 판단

원심은 그 판결문 제11쪽 무죄부분의 2. 판단, 부분에서 든 사정을 근거로 하여 이 

부분 각 공소사실은 피고인들에게 각 재물에 대한 점유권한이 없음에도 이를 절취한다는 

점에 대한 고의를 인정하기 어렵다.는 이유로 이 부분 공소사실을 각 무죄로 판단하였다.

이 사건 기록을 면밀히 검토해 보면, 위와 같은 원심의 판단은 정당한 것으로 수긍 

이 가고, 거기에 검사가 주장하는 사실오인 및 법리오해의 위법이 있다고 할 수 없다. 

4. 예비적 공소사실에 관한 판단

가. 예비적 공소사실의 요지

2. 피고인들의 직인 및 인감도장 업무상횡령

피고인 A은 피해자 D산림조합(이하 이 사건 조합이라고 한다.)의 조합장으로서, 

피고인 B는 위 조합의 지도협업과장으로서 각각 근무하면서, 위 조합의 업무 집행 

등에 사용하기 위해 위 조합 소유의 직인 및 인감도장을 위 조합 사무실 3층에 있 

는 소형 금고에 보관하고 있었다.

피고인들은 2018. 9. 4.경 피고인들에 대한 위 조합의 사업비 업무상횡령과 관련 

된 감사가 시작되고, 그로 인하여 피고인 A에 대한 사퇴 요구가 지속적으로 이어졌

, 3 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

으며, 결국 2018. 9. 8. 피고인 A에 대한 조합장 직무정지결의가 이루어지자, 피고인 

A의 경영권 방어를 위한다는 명목으로 위 조합 사무실 3층에 있는 소형 금고에 보 

관되어 있던 위 조합 소유의 직인 및 인감도장을 가지고 갈 것을 마음 먹었다.

그리하여 피고인 A은 2018. 9. 8. 21:25경 피고인 B에게, 얘들이 자꾸 수작하는 

데 경영권 방어를 위해 필요하니 직인과 인감도장을 가지고 와라라고 하였고, 피고 

인 B는 위와 같은 피고인 A의 지시에 따라 위 보안 캐비닛에 보관 중이던 위 직인 

및 인감도장을 꺼내와 피고인 A에게 전달하였다. 피고인 A은 위와 같이 전달받은 

직인 및 인감도장을 가지고 나와 2018. 9. 12.경 위 조합의 직원인 S의 요청에도 불 

구하고 이를 반환하지 않고, 위 직인 및 인감도장이 압수된 날인 2018. 9. 19.경까 

지 약 11일 동안 자신의 차량에 위 직인 및 인감도장을 보관하였다.

이로써 피고인들은 공모하여 업무상 보관 중이던 피해자 소유의 직인 및 인감도 

장을 횡령하였다.

3. 피고인 A의 단독범행

가. 피고인 A의 S 관련 서류철, 업무상횡령

피고인은 위 조합의 조합장으로서 조합의 업무를 총괄하면서 위 조합의 업무와 

관련된 서류 등을 업무상 보관 ,  관리하고 있었던 자로, 2018. 9. 4.경 피고인에 대한 

위 조합의 사업비 업무상횡령과 관련된 감사가 시작되고, 그로 인하여 피고인에 대 

한 사퇴 요구가 지속적으로 이어졌으며, 결국 2018. 9. 8. 피고인에 대한 조합장 직 

무정지결의가 이루어지자, 피고인의 사업비 업무상횡령에 대한 감사를 요구한 S의 

비리를 알아내기 위한다는 명목으로 위 조합 사무실 3층에 보관 중이던 S 관련 서 

류철을 가지고 갈 것을 마음먹었다.

, 4 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

그리하여 피고인은 2018. 9. 10. 00:57경 위 조합 3층 사무실로 연결되는 출입 

문 앞에 이르러, 열쇠 수리공을 통해 위 출입문에 시정되어 있는 자물쇠를 절단하여 

위 3층 사무실에 침입한 후, 그 사무실에 보관되어 있는 위 조합 소유의 재물인 S 

관련 서류철을 가지고 나와 위 서류철이 압수된 날인 2018. 9. 19.경까지 약 9일 

동안 자신의 주거지에 위 서류철을 보관하였다.

이로써 피고인은 업무상 보관 중이던 피해자 소유의 S 관련 서류철을 횡령하 

였다.

4. 피고인 B의 단독범행

나. 피고인 B의 이사회 회의록 및 이사회 등록부 업무상횡령

피고인 B는 위 조합의 지도협업과장으로 근무를 하던 중, A의 조합장 지위와 

관련하여 임원들 사이에 다툼이 발생하자, 피고인이 업무상 보관 중이던 A의 조합 

장 지위 유지 여부와 관련된 회의 내용이 담긴 위 조합 소유의 이사회회의록 및 이 

사회 등록부를 가지고 갈 것을 마음먹었다.

그리하여 피고인은 2018. 9. 15.경 위 조합 3층 사무실에서 피고인이 업무상 보 

관 중이던 위 조합 소유인 9. 14자 이사회 회의록 및 이사회 등록부, 9. 11자 이 

사회 회의록 및 이사회 등록부 서류를 가지고 가 횡령하였다.

나. 판단

횡령죄는 타인의 재물을 보관하는 자가 그 재물을 횡령하거나 그 반환을 거부한 

때에 성립하는 범죄인데, 횡령죄에서의 불법영득의사는 타인의 재물을 보관하는 자가 

그 위탁 취지에 반하여 권한 없이 스스로 소유권자의 처분행위(반환 거부를 포함한다) 

를 하려는 의사를 의미한다.

, 5 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

이 사건에 관하여 보건대, 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인 

정되는 다음과 같은 사정들, 1. 피해자 조합 이사회의 2018. 9. 8.자 피고인 A에 대한 

조합장 직무정지 결의는 정족수 미달인 상태에서 이루어져 그 효력이 없었던 점, 2. 

설령 피고인들이 조합장 직인과 조합의 직무관련 서류 등을 가지고 간 이유가 경영권 

방어를 위한 것이었다고 하더라도, 위와 같이 조합장 직무정지 결의가 효력이 없어 피 

고인 A이 조합장의 지위를 유지하고 있었던 이상, 피고인 A이 위 직인과 서류 등에 

관하여 아무런 권한이 없었다거나, 위 직인과 서류 등을 가지고 간 행위가 위탁 취지 

에 반한다고 단정하기도 어려운 점 등을 종합하여 보면, 검사가 제출한 증거들만으로 

는 피고인들에게 위 예비적 공소사실과 같이 불법영득의 의사로 조합장 직인과 조합의 

직무관련 서류 등을 업무상횡령하였다고 인정하기 어렵다.

5. 양형부당 여부에 관한 판단

검사와 피고인들의 주장을 함께 본다.

가. 피고인 A

피고인 A은 조합장으로 선출된 사람으로서 관련 법령에서 정하고 있는 조합장으 

로서의 업무를 성실히 수행하여야 함에도 자신의 지시를 거부하기 어려운 부하 직원들 

을 동원하여 비자금을 조성한 후 이를 사용하여 이 사건 범행을 하였는데, 그 죄질이 

매우 좋지 않고, 책임이 무거운 점, 업무상횡령 범행의 기간이 2015. 7.경부터 2018. 5. 

경까지로 매우 길고, 그 횡령액도 합계 35,957,000원으로 매우 많은 점, 피고인 A의 비 

자금 사용 용도가 대부분 개인의 이익을 위한 것인 점은 인정된다.

그러나 피고인 A이 이 사건 범행을 모두 인정하고 반성하는 점, 원심판결 선고시 

법정구속된 후 약 2달 간의 구금생활을 통하여 자숙하는 시간을 가진 점, 원심에서 피 

, 6 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

해자 D산림조합에 횡령액 전부를 변제한 점, 당심에서 피해자 조합과 합의하였고, 피 

해자 조합의 이사가 피고인 A에 대한 선처를 탄원하는 점, 피고인 A은 도로교통법위 

반(사고후미조치)으로 벌금 50만 원의 처벌을 받은 외에는 다른 전과가 없는 점도 인 

정 된다.

그 밖에 피고인 A의 나이, 성행, 환경, 가족관계, 범행의 동기와 경위, 수단과 결 

과, 범행 후의 정황 등 양형의 조건이 되는 여러 사정을 종합하여 보면, 원심이 위 피 

고인에게 선고한 형은 다소 무거워서 부당하다고 판단된다.

나. 피고인 B

피고인 B가 관여한 부분의 횡령 금액이 적지 않고, 위 피고인도 담당 과장으로서 

주요한 역할을 한 것으로 보이는 점, 이 사건 범행의 죄질이 좋지 않은 점, 피고인 B 

가 피해자 조합과 합의하지 못한 점은 인정된다.

그러나 피고인 B가 이 사건 범행을 모두 인정하고 반성하는 점, 피고인 B는 피고 

인 A의 지시에 따라 수동적으로 범행에 가담한 것으로 보이고, 개인적 이익을 취하지 

는 않은 점, 피고인 B에게 부양해야 할 가족이 있고, 그 가족이 선처를 탄원하는 점, 

형사처벌 받은 전과가 없는 점, 당심에서 피고인 A이 피해자 조합과 합의하는 등 이 

사건으로 인한 피해자 조합의 피해는 모두 회복된 것으로 보이는 점도 인정된다.

그 밖에 피고인 B의 나이, 성행, 환경, 가족관계, 범행의 동기와 경위, 수단과 결 

과, 범행 후의 정황 등 양형의 조건이 되는 여러 사정을 종합하여 보면, 원심이 위 피 

고인에게 선고한 형은 다소 무거워서 부당하다고 판단된다.

6. 결론

그렇다면, 피고인들의 항소는 각 이유 있으므로, 형사소송법 제364조 제6항에 의하

, 7 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

여 원심판결 중 피고인들에 대한 유죄부분을 파기하고, 변론을 거쳐 다음과 같이 다시 

판결하고, 무죄부분에 대한 검사의 항소는 이유 없으므로, 형사소송법 제364조 제4항 

에 의하여 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다 당심에서 추가된 예비적 공소 

사실에 대하여는 형사소송법 제325조 후단에 의하여 무죄를 선고하여야 하나, 주위적 

공소사실에 대하여 무죄를 선고한 원심판결을 그대로 유지하는 이상 예비적 공소사실 

에 대하여 따로 주문에서 무죄를 선고하지 않는다(대법원 1985. 2. 8. 선고 84도3068 

판결 참조).

원심판결 중 피고인들에 대한 유죄부분에 관하여 다시 쓰는 판결 

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는 원심판결의 각 해당란 기재 

와 같으므로, 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

ㅇ 피고인 A: 각 형법 제356조, 제355조 제1항, 제30조, 전자금융거래법 제49조 제 

4항 제3호, 제6조 제3항 제3호 (징역형 선택)

ㅇ 피고인 B: 각 형법 제356조, 제355조 제1항, 제30조, 제329조 (벌금형 선택)

1. 경합범가중

각 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 집행유예

ㅇ 피고인 A: 형법 제62조 제1항

1. 노역장유치

, 8 ,


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2020, 01, 30

ㅇ 피고인 B: 형법 제70조 제1항, 제69조 제2항

1. 가납명령

ㅇ 피고인 B: 형사소송법 제334조 제1항

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 9 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>