<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
(청주)2018노143.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,16

대전 고등법원

청주 제 1 형사 부

판 결

사 건 （청주）2018노143 성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반（13세미만

미 성 년자강제추행 ）

피 고 인 A

항 소 인 검사

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 P（국선）

원 심 판 결 청주지방법원 2018. 8. 20. 선고 2018고합69 판결

판 결 선 고 2018. 12. 20.

주 문

검사의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지（사실오인 내지 법리오해）

피고인이 피해자의 부의 만류에도 불구하고 재차 피해자의 얼굴을 만진 점, 피해 

자가 피고인에 대한 처벌 의사를 밝힌 점, 그 밖에 피해자의 나이 등에 비추어 보면,

ㅡ 1 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,16

피고인이 고의로 피해자를 강제추행한 사실이 인정되고 그와 같은 행위가 사회상규에 

위배되지 않는다고 볼 수 없다.

그럼에도 원심은 이 사건 공소사실에 대하여 무죄를 선고하였는바, 원심판결에는 사 

실을 오인하거나 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 위법이 있다.

2. 이 사건 공소사실의 요지

피고인은 2018. 2. 28. 23：52경 0000 D에 있는  E  내에서 가게 안으로 들 

어오는 피해자 F(여, 6세, 가명）를 보고 추행할 것을 마음먹은 다음 오른손으로 피해자 

의 오른쪽 얼굴 부위를 만지고, 이를 본 피해자의 부가 만류하였음에도 불구하고 

다시 손으로 피해자의 오른쪽 얼굴 부위를 만져, 13세 미만의 피해자를 강제로 추행하 

였다.

3. 판단

가. 관련 법리

사법의 민주적 정당성과 신뢰를 높이기 위해 도입된 국민참여재판의 형식으로 진 

행된 형사공판절차에서, 엄격한 선정절차를 거쳐 양식 있는 시민으로 구성된 배심원이 

사실의 인정에 관하여 재판부에 제시하는 집단적 의견은 실질적 직접심리주의 및 공판 

중심주의하에서 증거의 취사와 사실의 인정에 관한 전권을 가지는 사실심 법관의 판단 

을 돕기 위한 권고적 효력을 가지는 것인바, 배심원이 증인신문 등 사실심리의 전 과 

정에 함께 참여한 후 증인이 한 진술의 신빙성 등 증거의 취사와 사실의 인정에 관하 

여 만장일치의 의견으로 내린 무죄의 평결이 재판부의 심증에 부합하여 그대로 채택된 

경우라면, 이러한 절차를 거쳐 이루어진 증거의 취사 및 사실의 인정에 관한 제1심의 

판단은 실질적 직접심리주의 및 공판중심주의의 취지와 정신에 비추어 항소심에서의

ㅡ 2 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,16

새로운 증거조사를 통해 그에 명백히 반대되는 충분하고도 납득할 만한 현저한 사정이 

나타나지 않는 한 한층 더 존중될 필요가 있다（대법원 2010. 3. 25. 선고 2009도14065 

판결 등 참조）.

나. 구체적 판단

검사가 항소이유에서 주장하는 여러 사정은 이미 원심 공판에서 드러난 것들이다. 

이에 대하여 원심은 국민참여재판을 거쳐 배심원이 만장일치의 의견으로 내린 무죄의 

평결을 채택한 후,  검사가 제출한 증거들만으로는 피고인의 행위가 강제추행에 해당한 

다거나 피고인에게 강제추행의 고의가 있었다고 단정할 수 없고, 설령 피고인이 피해 

자를 강제추행하였다고 하더라도 사회상규에 위배되지 아니하는 행위로서 위법성이 조 

각된다 라는 이유로 이 사건 공소사실을 무죄로 판단하였고, 당심에 이르기까지 원심의 

판단을 그대로 유지하는 것이 현저히 부당하다고 볼 만한 새로운 사정이 나타난 바도 

없다. 따라서 위 법리에 비추어 보았을 때, 국민참여재판을 통하여 배심원들의 만장일 

치 무죄의견 평결을 받아들인 원심의 판단은 존중되어야 함이 타당하다.

결국 원심판결에 검사가 주장하는 사실오인 내지 법리오해의 위법이 있다고 할 수 

없으므로, 검사의 주장은 받아들이지 않는다.

4. 결론

검사의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 기각한다.

재판장 판사 00

ㅡ 3 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,16

판사 00 _________________________

판사 00 __________________________

ㅡ 4 ㅡ


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>