<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2008고단1461.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

종합법률정보 전주지방법원 2010.5.11. 선고 2008고단1461 판결


전주지방법원 2010.5.11.선고 2008고단1461 판결

 사기  ,  미간행 

 전문 

 피 고 인  피고인 1

외 1인

 검 사  00

 변 호 인  000 담당변호사 00

 주문 

피고인 1 을 징역 2년에, 피고인 2 를 징역 10월에 각 처한다.

 이유 

1. 피고인  1 , 2 

피고인 1 은 사실은 2003. 10. 초순경 0000에 있는 아중저수지 밑에서 남편 공소외 1 이 자

신의 목을 잡고 세게 흔들어 목을 다친 사실이 있을 뿐이고, 2003. 10. 11. 11:00경 0000

에 있는 0 앞에서 있었던 피고인 2 가 운전하는 (차량등록 번호 생략) 0 승용차와 공소외 2 가

운전하는 오토바이와의 교통사고 발생 당시에 위 승용차에 동승한 사실이 없었고, 위 교통사고 발생 당시에

친구인 공소외 5 , 4 와 함께 공소외 5 의 차를 타고 0000에 다슬기탕을 먹으러 가고 있었다.

그럼에도 피고인 2 는 위 교통사고가 발생하자 피고인 1 에게 전화를 하였고, 피고인 1 은 위 교통사고 당시

위 승용차에 동승하였다가 목을 다친 것으로 위장하여 보험금을 편취하기로 피고인 2 와 공모하였다.

피고인 1 은 2003. 10. 13. 자신의 남편 공소외 1 이 근무하는 0000 (이하 1 생략) 에 있는

0에서 약 4주간의 치료를 요하는 경추간판의 외상성 파열이라는 진단서를 발급받고, 피고인 2 는

2003. 11. 5. 위 0 승용차의 소유자인 위 공소외 1 을 대리하여 자동차보험금지급청구서를 작성하여 그

무렵 피해자 000에 제출하고, 피고인 1 은 2004. 5. 12. 0000 (이하 2 생략)

에 있는 000에서 경추부 척수 손상, 경추 추간판 탈출증이라는 후유장해진단서를 발급받은 다음,

2005. 1. 3. 0000에 있는 서울중앙지방법원에 위 승용차의 보험회사인 피해자를 상대로 위 교

통사고로 부상당한 경추부 척수 손상, 경추부 추간판 탈출증 후유장해로 인한 손해배상청구를 하여, 2006. 6.

8. 피해자로부터 41,538,810원을 교부받았다.

2. 피고인 1

피고인은 제1항과 같이 사실은 위 승용차에 동승하였다가 교통사고가 발생하여 목을 다친 것이 아님에도

2003. 12. 24.경부터 2005. 1. 3.경까지 제1항과 같은 방법으로 허위로 보험금을 청구하여 별지 범죄일람표

1


종합법률정보 전주지방법원 2010.5.11. 선고 2008고단1461 판결


기재와 같이(다만, 순번 제19번 및 제20번의 각 보험금지급일자  2005. 1. 3. 은  2004. 5. 31. 로 변경함)

피해자 000, 000, 000, 000,

000, 000로부터 총 31회에 걸쳐 합계 107,541,604원을 각 교부

받았다. 

1. 제6회 공판조서 중 피고인 1 의 일부 법정진술

1. 제3회 공판조서 중 증인 공소외 6 , 4 의 각 법정진술

1. 제4회 공판조서 중 증인 공소외 5 의 법정진술

1. 공소외 2 에 대한 일부 검찰 진술조서

1. 보험금지급현황(000), 피고인 1 관련 사고 보험금 지급일람(000), 수사보고(타보험사 보험료 지급

현황 첨부관련)

1. 사고현장 사진

1. 보험금지급제안서(장기), 자동차보험금 지급품의서, 사고접수 및 계약장표, 사고접수 기타사항, 피해사항,

업계공통 피해자조회, 사고발생약도 및 과실상계표, 장기업계계약조회, 장기업계계약조회2, 교통사고사실확인

원, 자동차보험금지급청구서, 보상경력조회, 진단서(2003. 10. 13.자), 대한의학협회회보, 후유장해진단서, 소

견서(2003. 10. 27.자), 진료차트(0), 진료의뢰소견서, 검사소견서, 의사소견서, 수술챠트, 입퇴원기

록, 퇴원요약지(0), 자동차보험진료수가지급청구검토서, 진료비청구명세서, 자동차보험진료수가지급청구

서, 진료비청구, 외래진료비계산서, 영수증, 권리포기서·영수증, 응소품의서, 소장, 호적등본, 각 입원청구 및

접수증, 진단서(2003. 10. 27.자), 각 입퇴원확인서, 입원확인서, 수사보고(진료기록부 등 사본 첨부보고)

1. 공소외 4 , 5 의 각 진술의 신빙성에 대한 판단

공소외 4 와 공소외 5 의 각 진술이 서로 일치하는 점, 공소외 4 는 피고인 1 과 채권채무 관계가 있으나 공

소외 5 는 피고인 1 로부터 돈을 모두 변제받아 현재 특별한 이해관계가 없는 점, 피고인 1 은 교통사고 현

장에 있었다고 하면서도 사고 상대방인 공소외 2 의 외모에 대하여 잘못된 진술을 하고 있는 점, 피고인들은

피고인 1 이 사고 당시 0 승용차를 타고 앰블런스를 따라 병원에 갔다고 진술하는 데 반하여, 역시 교통

사고 현장에 있었다는 공소외 3 ( 피고인 1 의 오빠)은 검찰에서 위 진술과 달리 피고인 1 이 앰블런스를 타

고 갔다고 진술한 점 등에 비추어 보면 피고인들의 변소보다는 위 각 진술이 보다 더 신빙성이 있다.

한편, 공소외 7 의 법정진술이나 공소외 8 의 진술서의 기재에 의하여는 피고인 1 이 사고 이후 짧은 시간

내에 병원에 있었다는 점만 인정되는바, 이는 사고 이후의 사정에 불과하므로 그 점만으로는 공소외 4 와 공

소외 5 의 위 각 진술의 신빙성을 배척하기에 부족하다. 또한 피고인 1 및 공소외 2 의 각 검찰 진술에 의하

면 피고인 1 이 사고 당일 병원에서의 외관상의 건강상태가 나쁘지 않았다는 것인바, 피고인 1 이 당초부터

수술 후 휴우장애가 남을 정도의 상해가 있었다고 하더라도 공소외 4 의 진술과 같이 사고 전날 고스톱을 치

는 것이 불가능해 보이지 아니하므로, 피고인 1 의 건강상태에 의하더라도 위 각 진술의 신빙성을 배척할 수

없다. 

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

피고인들 : 각 형법 제347조 제1항 , 각 징역형 선택

1. 경합범가중

피고인 1 : 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호 , 제50조

이 사건 범죄는 그 죄질이 매우 불량한 점, 피고인들의 각 편취금액 및 그 피해회복 여부, 피고인들이 잘못을

반성하고 있지 아니한 점, 한편 피고인들이 모두 초범인 점 등을 종합하여 주문과 같은 형을 정한다.

 별지 생략  

판사 00

2

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>