<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2009고단2845.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 2:42 광주지방법원 2010.2.10. 선고 2009고단2845 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


광주지방법원 2010.2.10. 선고 2009고단2845 판결
가.공갈미수 나.상해 다.폭행치상 라.재물손괴 마.정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반(음란물유포) 바.간통 사.정보통신

망이용촉진및정보보호등에관한법률위반 아.폭행

사 건

2009고단2845 가.공갈미수

2009고단4289(병합) 나. 상해

2010고정9(병합) 다.폭행치상

라. 재물손괴

마. 정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반(음란물유포)

바. 간통

사. 정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반

아. 폭행

피 고 인

1.가.나.다.라.마.바. 00

2.사.아. 00

검 사

00

변 호 인

변호사 00(피고인00을 위하여)

000(피고인 00를 위하여)

담당변호사 00

판 결 선 고



21. 11. 4. 오후 2:42 광주지방법원 2010.2.10. 선고 2009고단2845 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


주 문

피고인 00에 대한 형을 징역 1년 6월로, 피고인 00에 대한 형을 징역 6월로 각 정한다.

다만 피고인 00에 대하여는 이 판결 확정일로부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인 00에 대한 이 사건 공소사실 중 정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반의 점은 무죄.

이 유

범죄사실

1. 피고인 00

가. 간통

피고인은 1988. 4. 18. 00와 혼인신고를 마친 배우자 있는 사람이다.

1) 피고인은 2007. 3. 하순경 0000에 있는 0000에서 피고인 00와 1회 성교하여 간통하였다.

2) 피고인은 2007. 12. 초순경 0000에 있는 0 불상의 호실에서 피고인 00와 1회 성교하여 간통하였다.

3) 피고인은 2008, 10. 중순경 0000에 있는 0 불상의 호실에서 피고인 00와 1 회 성교하여 간통하였다.

4) 피고인은 2009. 3. 20.경 0000에 있는 0 불상의 호실에서 피고인 00와 1 회 성교하여 간통하였다.

5) 피고인은 2009. 6. 16. 10:00경 위 4)항 기재 0 불상의 호실에서 피고인 00와 1회 성교하여 간통하였다.

나. 정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반(음란물유포)

피고인은 휴대전화를 이용하여 2009. 3. 하순경 00의 지인 00의 휴대전화에 피고인과 00의 성관계 장면이 담긴 사진파일과 00의 성기를 찍

은 사진파일을 전송하고, 2009. 4. 3. 18:03경 00의 남편 00의 휴대전화에 피고인과 00의 성관계 장면이 담긴 사진파일을 전송하여 각 정

보통신망을 통하여 음란한 화상을 배포하였다.

다. 공갈미수

1) 피고인은 2009. 4. 2. 11:00경 0000에 있는 0000 주민자치센터 앞길에 세워 둔 피해자 00(여, 46세)의 0 승용차

안에서 피해자를 주먹으로 때릴 것처럼 위협하며 피해자에게  좋은 말로 할 때 인감증명서를 떼어 와라. 고 말하여 겁을 줘서 피해자로

하여금 인감증명서를 발급받게 하였다.

피고인은 계속하여 차용금액과 작성일이 공란이고, 피해자가 채무자로 기재된 현금보관증을 피해자에게 보여주면서  너는 나한테 2억

원을 줘야 하니 빨리 적어라. 고 겁을 줬으나 피해자가 머뭇거리자 피해자로 하여금 위 승용차를 운전하여 0000 건물 주차장으로

이동하게 한 다음 그 곳에 차를 세우고 주먹으로 피해자의 얼굴을 3회 때리고, 피해자에게 현금보관증을 건네면서  네 가정을 지키든지,

현금보관증을 적든지 하나를 선택해라. 내일까지 적어주지 않으면 00에게 관계했던 장면을 보내 버린다. 고 겁을 주어 이에 겁을 먹은

피해자로부터 2억 원을 갈취하려고 하였으나 피해자가 이에 응하지 않는 바람에 그 뜻을 이루지 못한 채 미수에 그쳤다.

2) 피고인은 2009. 4. 3.경 0000에 있는 피해자 00의 사무실에서 피해자에게 전화를 하여  2억 원을 주지 않으면 국세청에 네가

탈세한 것을 고발하여 장사를 하지 못하게 하고 00 핸드폰으로 네가 내 좃을 빨고 있는 장면을 보내겠다. 고 말하고, 피해자에게 휴대 전

화로  내가 하라는 대로 할 것인지, 2억 원을 주고 00를 선택하고 가정을 지킬 것인지, 00도 가정도 사업도 버리고 외국에 가든지 선택하



21. 11. 4. 오후 2:42 광주지방법원 2010.2.10. 선고 2009고단2845 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


라. 는 취지의 문자메시지를 보내서 겁을 주고, 피해자의 남편의 휴대전화에 피고인과 피해자의 성관계장면이 담긴 사진파일을 전송하

여 이에 겁을 먹은 피해자로부터 2억 원을 갈취하려고 하였으나 피해자가 이에 응하지 않는 바람에 그 뜻을 이루지 못한 채 미수에 그쳤

다.

3) 피고인은 2009. 4. 9.경 위 2)항 기재 장소에서 피해자 00에게 전화하여  2억 원을 주지 않으면 너하고 관계하는 사진을 너희 직원들

이나 네가 알고 있는 사람에게 핸드폰으로 보내버리겠다. 이번이 마지막이다. 잘 생각해 보고 결정해라. 고 겁을 주어 이에 겁을 먹은 피

해자로부터 2억 원을 갈취하려고 하였으나 피해자가 이에 응하지 않는 바람에 그 뜻을 이루지 못한 채 미수에 그쳤다.

라. 재물손괴

피고인은 2009. 4. 6. 10:30경 0000 R건물 앞길에서 피해자 00가 피고인과의 만남을 거절한다는 이유로 피해자 소유의 00 0 승

용차의 조수석 문을 열고 차 안으로 들어가 발로 앞 유리창을 차 수리비 32만 원이 들도록 위 승용차의 효용을 해하였다.

마. 폭행치상

피고인은 2009. 7. 11. 20:00경 0000에 있는 00 운영의 피자 판매점  U 에서 00가 2억 원을 주지 않는다는 이유로 시비를 걸며 종

업원인 피해자 00(여, 48세)의 어깨를 두 손으로 밀어 피해자 00으로 하여금 약 2주간의 치료가 필요한 목뼈의 염좌 및 긴장상을 입게 하

고, 계속하여 이를 말리는 종업원인 피해자 00(여, 38세)의 왼쪽 팔을 오른손으로 잡고 흔들면서 피해자 00을 밀어 피해자 00으로 하여금

뒤에 있는 냉장고에 부딪치면서 바닥에 넘어지게 하여 약 2주간의 치료가 필요한 어깨관절의 염좌 및 긴장상을 입게 하였다.

바. 상해

1) 피고인은 2009. 8. 20. 11:55경 0000에 있는 피해자 00 운영의 피자 전문점  U 의 물류센터 사무실에서 피해자에게 욕을 하면

서 손바닥으로 피해자의 뒤통수를 1회 때리고, 주먹으로 피해자의 목을 1회 때리고 멱살을 잡고 흔들어 피해자에게 약 1 주간의 치료가

필요한 후두부 및 목 부위의 단순 타박상을 가하였다

2) 피고인은 2009. 8. 29. 15:00경 0000에 있는 카페  Z 에서 피해자 00에게 욕을 하면서 컵에 있던 물을 피해자의 얼굴에 뿌리고,

메뉴판으로 피해자의 머리를 때리고, 계속하여 손으로 피해자의 머리채를 잡고 카페 밖으로 끌고 나간 다음 손으로 피해자의 뺨을 3회

때려 피해자에게 약 2주간의 치료가 필요한 목뼈의 염좌 및 긴장상 등을 가하였다.

2. 피고인 00

가. 폭행

피고인은 2007. 1. 28. 20:20 경 자신의 내연남 00의 처인 피해자 00(여, 43세)와 휴대전화로 문자메시지를 주고받다가 화가 나 0000

 AA에 있는 피해자의 집에 찾아가 신발을 신은 채 거실까지 들어간 다음 그 곳 티브이(TV)  위에 놓여있는 수석을 집어들이 거실에 던

지고, 이를 피하려다 바닥에 넘어진 피해자의 왼쪽 뺨을 오른손 바닥으로 3회 때리고, 피해자의 머리채를 붙잡아 발로 옆구리를 3회 걷

어차고, 계속하여 피해자의 머리채를 붙잡고 흔들어 폭행하였다.

나. 상간

피고인은 피고인 00이 배우자 있는 사람임을 알면서도 위 1.의 가항 기재와 같이 피고인 00과 각 성교하여 상간하였다.

증거의 요지

1. 피고인 00의 법정 진술

1. 피고인 00의 일부 법정 진술

1. 00, 00, 00, 00, 00, 피고인 00에 대한 각 경찰 진술조서

1. 피고인 00에 대한 각 경찰 피의자신문조서(광주지방검찰청 2009형제66333호)

1. 피고인 00에 대한 각 경찰 피의자신문조서(광주지방검찰청 2009형제66333호)의 일부 진술 기재

1. 수사보고(H 숙박여부 수사)



21. 11. 4. 오후 2:42 광주지방법원 2010.2.10. 선고 2009고단2845 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


1. 수사보고(대질신문 변소사실 확인)

1. 00의 가족관계증명서

1. 00, 00, 피고인 00에 대한 각 상해진단서

1. 차량 손괴 사진 및 영수증

1. 각 매출전표 사본

1. 기상청 자료(0000 2007. 3. 23., 3. 24.자)

피고인 00 및 그 변호인의 주장에 대한 판단

1. 먼저 피고인 00 및 그 변호인은, 2007. 3. 하순경, 2007. 12. 초순경, 2008. 10. 중순경 피고인 00의 배우자인 00가 피고인들의 성교 사

실을 알고도 이를 종용하거나 유서하였고, 피고인들의 간통에 대한 고소도 00가 간통 사실을 안 날로부터 6개월이 지나서야 이루어졌으

므로 00의 간통에 대한 고소가 적법하지 않다고 주장하나, 기록에 의하면, 00는 오래전부터 피고인들의 관계를 의심하기는 하였으나 피고

인들이 성교한 사실은 알지 못하다가 2009. 7. 11.경 피고인 00이 모텔 대실요금을 신용카드로 결제한 사실을 알게 되자 피고인 00을 추

궁하여 피고인 00으로부터 피고인들이 2009. 3. 20.경과 2009. 6. 16.경 성교한 사실을 실토받았고, 그 후 간통으로 고소당한 피고인 00

이 수사를 받으면서 2007. 3. 하순경, 2007. 12. 초순경, 2008. 10. 중순경 이루어진 성교 사실을 실토함으로써 위 각 성교 사실을 알게

된 것으로 보이므로 위 각 성교 사실에 대한 종용이나 유서가 있었을 리 없고 위 각 간통에 대한 고소는 모두 00가 피고인들 사이의 성교

사실을 알게 된 날부터 6개월 내에 이루어졌으므로 위 주장은 이유 없다.

2. 다음으로 피고인 00 및 그 변호인은, 2009. 3. 20.경과 2009. 6. 16.경 이루어졌다고 공소제기된 간통에 대해서 위 시기는 피고인들의

관계가 악화된 이후로서 피고인들이 성교를 하지 않았다고 주장하나, 피고인 00이 성교 사실을 자백하고 있고, 피고인들은 오래전부터

관계가 악화되기도 하고 다시 관계를 회복하기도 하면서 내연관계를 유지해 온 것으로 보일 뿐만 아니라, 위 시기에도 피고인 00이 피고

인 00의 남편에게 자신이 이 피고인 00와 혼인하겠다고 하는 등의 의사를 피력한 적이 있으므로 위 각 간통의 시기가 피고인들 사이의 관

계가 악화된 이후임을 들어 피고인들이 성교를 한 적이 없다는 위 주장도 이유 없다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

가, 피고인 00

1) 각 간통의 점 : 각 형법 제241조 제1항 전문

2) 각 정보통신망을 이용한 음란물 배포의 점 : 각 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률 제74조 제1항 제2호, 제44조의7 제

1항 제1호(징역형 선택)

3) 각 공갈미수의 점 : 포괄하여 형법 제352조, 제350조 제1항(징역형 선택)

4) 재물손괴의 점 : 형법 제366조(징역형 선택)

5) 각 폭행치상의 점 : 각 형법 제262조, 제260조 제1항, 제257조 제1항(각 징역형 선택)

6) 각 상해의 점 : 형법 제257조 제1항(각 징역형 선택)

나. 피고인 00

1) 폭행의 점 : 형법 제260조 제1항(징역형 선택)

2) 각 상간의 점 : 각 형법 제241조 제1항 후문

1. 경합범 가중



21. 11. 4. 오후 2:42 광주지방법원 2010.2.10. 선고 2009고단2845 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


각 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조(피고인 00에 대하여는 형이 가장 무거운 판시 공갈미수죄에 정해진 징역형에 경합범

가중, 피고인 00에 대하여는 범정이 가장 무거운 2009. 6. 16.자 간통죄에 정해진 형에 경합범 가중)

1. 집행유예(피고인 00에 대하여)

형법 제62조 제1항, 제51조(아무런 전과도 없는 점 등 참작)

1. 피고인 00의 미결구금 : 163일

무죄 부분

1. 피고인 00에 대한 공소사실 중 정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반의 점의 요지

피고인은 2009. 7. 11. 00:39경 0000에 있는 피고인의 거주지 0000에서 00의 휴대전화(AE)로  자넨 나만

믿으소 알았는가 00를 이용하면 되잖는가 라는 내용의 문자메시지를 보내고, 2009. 7. 11. 01:20경 같은 장소에서 00의 휴대전화로  어

떤 걸 이용 한다든가 ㅡ 내가 돈 때문에 이용하고 있으니 자네를 위해서 하는 거네 걱정마소 내가 누군가 라는 내용의 문자메시지를 보내

고, 2009. 7. 11. 01:31경 같은 장소에서 00의 휴대전화로  그 년 한테 돈만 빼내면 안 만나니까 좀만 기다리소 모는 게 당신을 사랑하니

까 그러네 사랑해 라는 내용의 문자메시지를 보내고, 2009. 7. 11. 01:32경 같은 장소에서 00의 휴대전화로  금방 감세 당신보다 못한 그

년을 보는 것은 내가 살기 위함이니 기달려 미안해 돈이 중요하잖아 이 사람아 라는 내용의 문자메시지를 보내고, 2009. 7. 11. 01:34경

같은 장소에서, 00의 휴대전화로  돈 벌어서 운동다니고 멋지게 살세 여자 등쳐서 당신 행복하게 해줄게 오키 라는 내용의 문자메시지를

보내고, 2009. 7. 11. 01:42경 같은 장소에서 00의 휴대전화로  미친 년아 나 술 한 잔 한다 ㅡ 널 위해 산다 미친 년아 라는 내용의 문자메

시지를 보내고, 2009. 7. 11. 02:15경 같은 장소에서 00의 휴대전화로  이 씹할 년아 조용해라 는 내용의 문자메시지를 보내고, 2009. 7.

11. 19:48경 같은 장소에서 00의 휴대전화로  비가 오니까 피자가 더 잘 팔리는구나 ㅡ 너 배알도 없는 년이지, 열심히 골프나 하고 행복하

게 살아 라는 내용의 문자메시지를 보내고, 2009. 7. 12. 23:03경 같은 장소에서 00의 휴대전화로  인간쓰레기 너 서방이랑 같이 만나서

얘기한다고 하니 오시지요 ㅡ 돈만 갔다주면 넌 서방도 팔지 라는 내용의 문자메시지를 보내고, 2009. 7. 12. 23:12경 자신의 집에서, 위

00의 휴대전화로  야 니년 딸 행동거지 보라, 볼장 다 보았지?? 인정하지?? 라는 내용의 문자메시지를 보내고, 2009. 7. 12. 23:32경 자

신의 집에서, 위 00의 휴대전화로  여자들 등쳐서 벌어다 준 돈으로 골프치고 다니고 새끼들 키우니 새끼들이 널 닮았지 ㅡㅡ 넌거기에 신바

람 난 년이구 ㅋ ㅋ 라는 내용의 문자메시지를 보내는 방법으로 모두 11회 걸쳐 정보통신망을 통하여 공포심이나 불안감을 유발하는 글

을 반복적으로 상대방에게 도달하게 하였다.

2. 판단

기록에 의하면, 피고인은 00의 남편인 00과 내연관계를 유지하다가 내연관계가 깨지고 금전적인 문제로 갈등을 겪고 있던 중 일부는 00의

휴대전화를 이용하여 마치 00인 것처럼 행세하면서, 일부는 자신의 전화로 00에게 공소사실과 같은 내용의 문자메시지를 보낸 사실을 인

정할 수 있는바, 위 문자메시지의 내용은 00이 피고인으로부터 돈을 받아낼 때까지만 자신을 이해해 달라는 것이거나, 00를 비방하는 내

용일 뿐 위 문자메시지를 읽은 00가 불안감을 느낄 내용이라고 보기 어렵다.

3. 결론

그렇다면, 이 사건 공소사실 중 피고인 00에 대한 정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반의 점은 범죄로 되지 아니하는 때에

해당하므로 형사소송법 제325조 전단에 의하여 이에 대하여 무죄를 선고한다.

판 사

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>