<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2009고단4011.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 3:24 부산지방법원 2010.5.4.선고 2009고단4011 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



부산지방법원 2010.5.4.선고 2009고단4011 판결
가.사기나.변호사법위반

사 건

2009고단4011가.사기

2010고단555(병합) 나. 변호사법위반

피 고 인

1. 가.나. 00 (59년생, 남)

2. 나. 00(67년생, 남)

검 사

00

변 호 인

000 담당변호사 00, 000 담당변호사 00

(모두 피고인 00를 위하여)

판 결 선 고

2010. 5. 4.

주 문

1. 피고인 00를 판시 제1의 가 죄에 대하여 징역 1년 4월에, 판시 제1의 나. 다. 라죄에 대하여 징역 8월에, 피고인 00을 벌금 300만

원에 각 처한다.

2. 피고인 00이 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 5만 원을 1일로 환산한 기간 위 피고인을 노역장에 유치한다.	

3. 피고인 00로부터 7,400만 원을 추징한다.



21. 11. 4. 오후 3:24 부산지방법원 2010.5.4.선고 2009고단4011 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



4. 피고인 00에 대하여 위 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다.

이 유

범죄사실

1. 피고인 00 피고인 00는 2008. 7. 11. 부산지방법원에서 사기죄로 징역 10월에 집행유예 2년을 선고받고 2008. 7. 19. 그 판결이

확정되어 현재 집행유예 기간 중에 있다.

 2010고단555(병합) 

가. 피해자 00으로부터 5,000만 원 수수(사기, 변호사법위반) 피고인 00는 2008. 1. 초순경 0000에 있는 상호 불상의

술집에서 당시 경찰서 00과장이던 피해자 00에게  00 경찰청장 내정자를 경감 때부터 잘 알고 지내왔다  이번에 00씨가 경찰청

장이 되면 그 사람한테 잘 부탁해서 00 당신 이 총경으로 승진하도록 도와주겠다. 그런데 그렇게 부탁을 하려면 비용이 드니 3,000만

원을 준비해서 가져와라 라고 거짓말을 하였다.

이에 속은 피해자 00은 2008. 1. 16. 친구 00의 처 00로부터 3,000만 원을 차용한 다음 이웃에 사는 00 명의의 000 계좌

에 3,000만 원을 입금한 후 그 통장과 도장을 피고인 00에게 교부하였다.

계속하여 피고인 00는 2008. 3. 초순경 피해자 00에게  0000에 가서 00 경찰청장을 만나고 왔다. 00 청장도 00과장을 많이 걱정

하더라. 그런데 총경 승진 부탁을 하려면 활동비가 더 들어갈 것 같으니 추가로 돈을 달라 라고 거짓말을 하였다. 이에 속은 피해자 00

은 2008. 3. 5. 다시 친구 00의 처 00로부터 2,000만 원을 차용한 다음 이를 피고인이 통장과 도장을 소지하고 있던 00 명의의

000 계좌에 송금하였다.

그러나 사실 피고인 00는 그 당시 00 경찰청장 내정자(2008. 1. 9. 내정발표, 2008. 2. 11. 경찰청장 취임, 2009. 1. 29. 경찰청장 퇴

임)에게 부탁하여 피해자 00으로 하여금 총경으로 승진하도록 해 줄 의사나 능력이 없었다. 이로써 피고인 00는 위와 같이 피해자 00

을 기망하여 재물을 취득함과 동시에

공무원이 취급하는 사건에 관하여 청탁한다는 명목으로 금품을 받았다.  2009고단4011 

나. 피해자 00로부터 2,000만 원 수수(사기, 변호사법위반) 00은 2008.11.30.경 0000 1.에 있는  0

에서, 그 당시 부산 동부경찰서에서 대부업의 등록및금융이용자보호에관한법률위반 혐의로 압수수색을 받는 등 수사 대상에 올라있던

피해자 00로부터 검사 또는 경찰관을 통해 사건을 무마해 달라는 부탁을 받고, 피해자 00에게 피고인 00를 소개하였다. 피고인

00는 2008. 12. 1.경 위 0에서, 피해자 00에게  아는 검사나 경찰관한테 손을 써 사건을 무마해 주겠다, 0000까지 출장을

가려면 최소한의 경비가 필요하다 라고 거짓말을 하였고, 00은 2008. 12. 3.경 피해자 00의 처 00에게  검사나 경찰관한테 부탁

할 때 사용할 경비로 2,000만 원을 내 계좌에 송금해 달라 라고 말하였다.

그러나 피고인 00는 사실 피해자 00로부터 사건 무마 청탁 명목으로 돈을 받아 개인적인 용도로 사용할 생각이었으므로, 그 명목으

로 돈을 받더라도 검사나 경찰관에게 청탁하여 위 사건을 무마해 줄 의사나 능력이 없었다. 피고인 00는 위와 같이 피해자 00를 기망

하여 2008. 12. 3. 14:00경 피해자 00로부터 00의 계좌로 2,000만 원을 송금받았다. 이로써 피고인 00는 피해자 00를 기망하

여 재물을 취득함과 동시에 00과 공모하여 공무원이 취급하는 사건에 관하여 청탁한다는 명목으로 금품을 받았다. 다. 피해자 00로

부터 400만 원 수수(사기, 변호사법위반) 피고인 00는 2009.3.2. 19:30경 위 0에서, 그 당시 0000 ㅁ경찰서에서 불법 오

락실인  그 게임랜드 를 운영한 혐의로 수사대상에 올라 있던 피해자 00에게  검찰청 차장검사한테 부탁하여 압수당한 오락기 50대

와 현금 1,000만 원을 돌려받도록 해주겠다  라고 말하였다.

그러나 사실은 피해자 00로부터 위와 같은 청탁 명목으로 돈을 받아 개인적인 용도로 사용할 생각이었으므로, 그 명목으로 돈을 받더

라도 검찰청 차장검사에게 청탁하여 오락기와 현금을 돌려받도록 해 줄 의사나 능력이 없었다. 피고인 00는 위와 같이 피해자 00을

기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉석에서 400만 원을 교부받았다.

이로써 피고인 00는 피해자 00을 기망하여 재물을 취득함과 동시에 공무원이 취급하는 사건에 관하여 청탁을 한다는 명목으로 금품

을 받았다.



21. 11. 4. 오후 3:24 부산지방법원 2010.5.4.선고 2009고단4011 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


라. 00을 통해 동업자인 피해자 00로부터 300만 원 수수(사기) 피고인 00는 2009. 3. 12. 16:00경 0000에 있는 피

고인 운영의 0에서, 00을 통해 위 업소 동업자로서 손님들을 상대로 환전업을 하던 피해자 00에게  금정경찰서에 근무하

는 아는 경찰관들한테 부탁하여 환전상 단속을 3개월 동안 유예시켜 주겠다 라고 말하였다.

그러나 사실은 피해자 00로부터 위와 같은 청탁 명목으로 돈을 받아 개인적인 용도로 사용할 생각이었으므로, 그 명목으로 돈을 받더

라도 금정경찰서 경찰관에게 청탁하여 환전상 단속을 유예시켜 줄 의사나 능력이 없었다. 피고인 00는 위와 같이 피해자 00을 기망

하여 이에 속은 피해자로부터 00을 통해 그 무렵 300만 원을 교부받았다.

2. 피고인 00, 00로부터 2,000만 원 수수(변호사법위반) 피고인 00은 2008. 11. 30.경 위 0에서, 그 당시 부산 동부

경찰서에서 대부업의 등록및 금융이용자보호에관한법률위반 혐의로 압수수색을 받는 등 수사 대상에 올라있던 00로부터 검사 또는

경찰관을 통해 위 사건을 무마해 달라는 부탁을 받고 00에게 00를 소개하였다. 00는 2008. 12. 1.경 위 0에서, 00에게

 아는 검사나 경찰관한테 손을써 사건을 무마해 주겠다. 0000까지 출장을 가려면 최소한의 경비가 필요하다 라고 말하였고, 피고인 

00은 2008. 12. 3.경 00의 처 00에게  검사나 경찰관한테 부탁할 때 사용할 경비로 2,000만 원을 내 계좌에 송금해 달라 라고 말하

여 2008. 12. 3. 14:00경 00로부터 피고인 00의 계좌로 2,000만 원을 송금받았다. 이로써 피고인 00은 00와 공모하여 공무원

이 취급하는 사건에 관하여 청탁한다.는 명목으로 금품을 받았다.

증거의 요지

 판시 제1의 가. 사실 

1. 피고인 00의 일부 법정 진술 1. 제1회 공판조서 중 피고인 00의 일부 진술 기재

1. 피고인 00에 대한 일부 2010. 2. 2.자 검찰 피의자신문조서

1. 피고인 00에 대한 제2회 검찰 피의자신문조서 사본

1. 00에 대한 각 검찰 진술조서

1. 00의 메모

1. 각 수사보고(압수수색영장 집행 결과 보고, 00 계좌 인출 자금 소지자 확인 보고, 00 전 경찰청장의 약력 확인 및 증빙 자료)와

그에 첨부된 서면들

1. 하드디스크 폴더 화면 캡처 출력물, 편지 2부, 가족관계증명서

 판시 제1의 나. 사실 

1. 피고인 00의 일부 법정 진술 1. 제1회 공판조서 중 피고인 00의 일부 진술 기재

1. 피고인 00에 대한 일부 2009. 8. 4.자 검찰 피의자신문조서

1. 피고인 00에 대한 제1회 검찰 피의자신문조서

1. 00, 00에 대한 각 검찰 진술조서

1. 00의 사실확인서

1. 계좌 거래 내역 사본, 통화 내역 조회, 거래 내역 조회, 통장 사본(수사기록 제218 내지 224쪽), 농협 통장 거래 내역, 각 통화 내역

1. 범죄인지보고 사본, 압수수색 검증영장 사본, 압수조서 사본, 수사보고(압수영장 집행결과 보고) 사본, 00에 대한 각 검찰 피의자

신문조서 사본

 판시 제1의 다. 사실 

1. 피고인 00의 일부 법정 진술 1. 제1회 공판조서 중 피고인 00의 일부 진술 기재

1. 피고인 00에 대한 일부 2009. 8. 4.자 검찰 피의자신문조서



21. 11. 4. 오후 3:24 부산지방법원 2010.5.4.선고 2009고단4011 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색


1. 피고인 00에 대한 제1회 검찰 피의자신문조서

1. 사건송치서 사본

 판시 제1의 라. 사실 

1. 피고인 00의 일부 법정 진술 1. 제1회 공판조서 중 피고인 00의 일부 진술 기재

1. 피고인 00에 대한 일부 2009. 8. 4.자 검찰 피의자신문조서

1. 피고인 00에 대한 제1회 검찰 피의자신문조서

1. 00에 대한 검찰 진술조서

1. 통장 사본(수사기록 제492쪽)

 판시 제2의 사실 

1. 제1회 공판조서 중 피고인 00의 진술 기재

1. 피고인 00에 대한 일부 2009. 8. 4.자 검찰 피의자신문조서

1. 피고인 00에 대한 제1회 검찰 피의자신문조서

1. 00, 00에 대한 각 검찰 진술조서

1. 00의 사실확인서

1. 계좌 거래 내역 사본, 통화 내역 조회, 거래 내역 조회, 통장 사본(수사기록 제218 내지 224쪽), 농협 통장 거래 내역, 각 통화 내역

1. 범죄인지보고 사본, 압수수색 검증영장 사본, 압수조서 사본, 수사보고(압수영장 집행결과 보고) 사본, 00에 대한 각 검찰 피의자

신문조서 사본

 판시 전과 

1. 범죄경력조회

1. 판결문 사본(수사기록 제661 내지 672쪽) 법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

가. 피고인 00, 각 형법 제347조 제1항(사기의 점), 각 변호사법 제111조 제1항(판시 제1의 가, 다. 항 기재 청탁 명목 금품 수수의 점),

변호사법 제111조 제1항, 형법 제30조(판시 제1의 나.항 기재 청탁 명목 금품 수수의 점)

나. 피고인 00: 변호사법 제111조 제1항, 형법 제30조

2. 상상적 경합

피고인 00: 형법 제40조, 제50조(판시 제1의 가, 나, 다.항 기재 각 사기죄와 각 변호사법위반죄 각 상호간, 각 형이 더 무거운 각 사기

죄에 정한 형으로 처벌)

3. 형의 선택

가. 피고인 00: 각 징역형 선택

나. 피고인 00: 벌금형 선택

4. 경합범의 처리



21. 11. 4. 오후 3:24 부산지방법원 2010.5.4.선고 2009고단4011 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



피고인 00: 형법 제37조 후단, 제39조 제1항 전문(1. 판시 제1의 가.항 기재 사기죄와 판결이 확정된 사기죄 상호간, 2. 위 두 죄는 각

범행 일시, 위 피고인의 다른 전과 등을 고려하여 볼 때, 동시에 판결하더라도 하나의 형이 선고될 수는 없었던 경우에 해당하는 것으로

보인다. 그리고 일반적으로 그러한 경우에는 형법 제37조 후단 ,제39조 제1항 전문을 적용할 수 없다는 것이 법리이다(대법원 2010. 2.

25. 선고 2009도14768 판결 등 참조). 그러나 수개의 죄들 중 일부의 죄에 대하여서 만 형법 제37조 후단의 경합범이 문제되는 이 사건

과 같은 경우에도 위 법리를 그대로 적용할 경우, 집행유예 결격 사유가 없는 죄와 그렇지 아니한 죄가 결국 형법 제37조 전단의 경합범

처럼 취급되어 하나의 형이 선고될 수밖에 없어 집행유예 결격 사유 없는 죄에 대한 형에 관하여서도 그 집행을 유예하기가 곤란하게 되

는 등 죄질에 따른 적절한 처리가 어렵고, 그에 따라 때로는 피고인에게 매우 불리한 결론에 이르게 되기도 한다. 따라서 판시 제1의 가.

항 기재 사기죄에 대하여 형법 제37조 후단, 제39조 제1항 전문을 적용하여 따로 형을 정하기로 한다.

5. 경합범가중

피고인 00: 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조(판시 제1의 나, 다, 라, 항 기재 각 사기죄 상호간, 범정이 가장 무거운 판시

제1의 나.항 기재 사기죄에 정한 형에 경합범가중)

6. 노역장유치

피고인 00: 형법 제70조, 제69조 제2항

7. 추징

피고인 00: 변호사법 제116조 피고인 00가 판시 제1의 가.항 기재 변호사법위반 범행 이후에 1,000만 원을 00에게 지급하였다고

하더라도, 이것은 당초에 청탁 명목으로 받은 금품 자체의 반환이 아니므로 추징할 금액에서 이를 공제하지 아니한다(대법원 1996. 10.

25. 선고 96도2022 판결 등 참조).  8. 가납명령

피고인 00: 형사소송법 제334조 제1항

양형이유

1. 피고인 00

가. 피고인 00에게 유리한 정상은 다음과 같다.

현재 건강 상태가 그다지 좋지 아니하다.

ㅇ 이 사건 각 사기 범행의 피해자들도 청탁을 통하여 불법적인 이익을 누리기 위한 욕심으로 이러한 상황을 자초한 면이 있다.

ㅇ 판시 제1의 가.항 기재 각 범행의 피해자에게 1,000만 원을, 제1의 라.항 기재 사기 범행의 피해자에게 300만 원을 변제하였다.이 판결

이 확정되면 판시 첫머리 기재 집행유예의 선고가 실효되어 징역 10월의 형기도 합산한 기간 동안 수형생활을 하여야 한다.

나. 피고인 00에게 불리한 정상은 다음과 같다.

변호사법은 공무원이 취급하는 사건 또는 사무에 관하여 청탁 또는 알선을 한다.는 명목으로 금품 등을 받는 것을 엄격히 금하고 있다.

공정하고 엄정하게 이루어져야 할 공무와 관련하여 청탁 등의 명목으로 금품 등을 받는 행동은 법치주의의 근간을 훼손하고 뇌물죄 등

의 또 다른 범죄를 양산시킬 우려가 크기 때문이다. 그러한 측면에서 이 사건 각 변호사법위반 범행은 모두 그 죄질이 매우 좋지 아니하

다.

게다가 이 사건 각 사기 범행은 피고인 00가 위와 같이 돈을 받음에 있어서 실제로는 그 돈을 순전히 개인적인 용도로 사용하려 하였음

에도 청탁 명목으로 사용할 것처럼 상대방을 기망하여 편취하였다는 것이다. 따라서 이 사건 각 사기 범행 또한 모두 죄질이 좋지 아니하

다.

ㅇ 네 차례의 사기 범행과, 그와 동시에 이루어진 세 차례의 변호사법위반 범행으로 인하여 피고인 00가 받은 돈은 모두 합하여 7,000만

원이 넘는 큰 돈이다. ㅇ 동종의 변호사법위반 범행으로 두 차례 처벌받고(집행유예 1회, 벌금형 1회), 사기 범행으로 한 차례 집행유예를

선고받은 전력이 있다. 더구나 판시 첫머리 기재와 같이 사기죄로 집행유예 기간 중에 있음에도 불구하고 또다시 동종의 판시 제1의 나.

다. 라. 항 기재 각 사기 범행을 저지르고 있는 것이어서 개전의 정이 그리 크다고 볼 수 없다.



21. 11. 4. 오후 3:24 부산지방법원 2010.5.4.선고 2009고단4011 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



ㅇ 현재까지 자신의 잘못을 진정으로 뉘우치지 않고 있고, 이 사건 각 사기 범행의 피해자들과 사이에 합의도 이루어지지 않았다. 다. 위와

같은 피고인 00에 대한 여러 정상들에다가, 그 밖에 이 사건 각 범행의 동기, 수단과 결과, 피고인 00의 연령, 성행, 환경, 전과, 각 범행

후의 정황 등 이 사건 양형의 조건이 되는 여러 가지 사정을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

2. 피고인 00

가. 피고인 00에게 유리한 정상은 다음과 같다.

ㅇ 피고인 00의 범행은 한 차례에 불과하고, 가담 정도도 비교적 가볍다.  ㅇ 피고인 00은 피고인 00의 판시 제1의 다.항 기재 사기 범

행의 피해자이기도 하고, 자신의 범행에서도 결과적으로 피고인 00에게 이용당한 측면이 있다.

ㅇ 이 사건 범행을 통하여 피고인들이 수수한 돈은 최종적으로는 피고인 00가 모두 소비하였고, 피고인 00은 실질적으로 얻은 이익이

크지 않은 것으로 보인다.

ㅇ 동종 전과가 없다.

ㅇ 자신의 범행을 인정하고 잘못을 깊이 뉘우치고 있다.

나. 피고인 00에게 불리한 정상은 다음과 같다.

ㅇ 이 사건 범행의 죄질이 매우 좋지 않음은 앞서 피고인 00의 경우와 같다. 다. 위와 같은 피고인 00에 대한 여러 정상들에다가, 그 밖

에 이 사건 범행의 동기, 수단과 결과, 피고인 00의 연령, 성행, 환경, 전과, 범행 후의 정황 등 이 사건 양형의 조건이 되는 여러 가지 사

정을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

판 사

판사00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>