<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2010고합165.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 3:14 부산지방법원 2010.5.31.선고 2010고합165 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40008842?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 1/3

부산지방법원 2010.5.31.선고 2010고합165 판결
강간치상

사 건

2010고합165 강간치상

피 고 인

00 (72년생, 남)

검 사

00, 00

변 호 인

변호사 00, 00(각 국선)

판 결 선 고

2010. 5. 31.

주 문

피고인을 징역 3년에 처한다.

이 유

범죄사실

피고인은 2003. 3.경 피해자 00(여, 35세)을 만나 교제하다가 2008. 10.경 헤어진 후 가끔 연락을 하면서 만나오던 사이로, 2010. 1.

24. 저녁 피해자에게 수차 문자메시지를 보냈으나 답이 없자 피해자의 연락을 유도하기 위하여 2010. 1. 25. 11:40경 발신자를

1004로 표시하여 과거 함께 교제할 때 촬영해 두었던 피해자의 나체사진을 피해자의 휴대폰으로 발송하였다. 피고인은 2010. 1. 28.



21. 11. 4. 오후 3:14 부산지방법원 2010.5.31.선고 2010고합165 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40008842?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 2/3

위 메시지의 삭제를 요구하기 위하여 만난 피해자와 함께 저녁을 먹으면서 마치 나체사진이 피고인의 집에 보관되어 있는 것처럼 행동

하면서 피해자에게 피고인의 집으로 가서 함께 술을 마시자고 권하였다.

피고인은 2010. 1. 28. 20:30경 0000에 있는 피고인의 집에서 사진을 삭제해 달라는 피해자에게 사진이 어디 있는지

에 대하여 계속 거짓말을 하다가 자정 무렵에 피해자가 사진을 버리든지 마음대로 하라며 귀가하려하자 피해자의 머리채를 잡고 손바

닥으로 피해자의 뺨을 수회 때리고 발로 피해자의 몸을 차고 소리를 지르는 피해자를 향해 나하고 있으면 안 되나라면서 선풍기를 던

졌다. 피고인은 피해자가 알았다 있다가 갈게라고 말하자 피해자에게 자고 가라면서 침대에 눕게 한 다음 피해자의 몸 위로 올라가

옷을 벗기려고 하였다. 피고인은 하지 마라고 소리치며 반항하는 피해자에게 딴 놈하고는 되면서 나하고는 안 되나라고 말하며 피

해자의 브래지어를 뜯어내고 하의를 벗기면서 이를 거부하는 피해자의 허벅지를 맥주병으로 수회 때려 반항하지 못하게 한 다음 피해자

를 1회 간음하여 강간하고, 피해자에게 약 3주간의 치료가 필요한 안면부 좌상 등을 가하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 일부 법정진술

1. 증인 00, 00의 각 법정진술

1. 피고인에 대한 각 검찰 피의자신문조서(00 진술부분 포함)

1. 00에 대한 검찰 진술조서

1. 00 작성의 고소장

1. 의사 00 작성의 진단서

1. 성폭력피해자 진료기록

1. 피해사진

1. 휴대폰 문자메시지

1. 수사보고(감정의뢰회보) 법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제301조, 제297조(유기징역형 선택)

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(아래 양형의 이유에서 드는 유리한 정상 참작) 양형의 이유

처단형의 범위 징역 2년 6월 ~ 7년 6월

특별감경인자 없음

권고형의 범위 성범죄 중 상해의 결과가 발생한 경우 제1,2유형의 기본영역 : 징역. 3년6년

선고형의 결정 징역 3년(피해자의 나체사진을 휴대폰으로 보내 피해자로 하여금 피고인을 찾아오게 하고, 그 사진의 삭제를 요구하러

온 피해자를 심하게 폭행하여 강간하고 상해를 입혔음에도 범행을 부인하면서 전혀 반성하지 아니하는 점 등에 비추어 보면 죄질이 불

량하므로 엄히 처벌하지 않을 수 없다. 다만, 지금까지 여러 차례 벌금형으로 처벌받은 전력은 있으나 실형 등 무겁게 처벌받은 전력이

없는 점, 술에 취하여 우발적으로 범행한 것으로 보이는 점, 피고인과 피해자는 과거 수년간 동거하였고 헤어진 이후에도 연락을 주고받

는 등의 관계를 유지해 온 점 등과 피고인의 연령, 가정환경 등을 아울러 참작하여 형기를 정한다)

배심원 평결과 양형의견

1. 유, 무죄에 대한 평결 유죄 의견 : 9명 무죄의견:0명



21. 11. 4. 오후 3:14 부산지방법원 2010.5.31.선고 2010고합165 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40008842?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 3/3

2. 양형에 대한 의견

징역 3년 : 8명 징역 5년 : 1명 이상의 이유로 피고인에 대한 이 사건을 그 희망에 따라 국민참여재판을 거쳐 주문과 같이 판결한다.

판 사

재판장판사 00

판사 00

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>