<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2010노2538.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 3:14 수원지방법원 2010.9.9.선고 2010노2538 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40015344?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 1/4

무죄 집행유예 파기: 양형 과다

수원지방법원 2010.9.9.선고 2010노2538 판결

간통 무고 상해

사 건

2010노2538 가. 간통

나. 무고

다. 상해

피 고 인

1. 가. 나. 00 ( 68년생, 여자 ), 종업원

주거0000

등록기준지 0000

2. 가.다. 00(50년생, 남자), 농업

주거 0000

등록기준지0000

항 소 인

피고인들

검 사

검사 00

변 호 인

변호사 00 ( 피고인 00를 위하여 )

원 심 판 결



21. 11. 4. 오후 3:14 수원지방법원 2010.9.9.선고 2010노2538 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40015344?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 2/4

수원지방법원 성남지원 2010. 5. 20. 선고 2009고단2025, 2009 고

판 결 선 고

2010. 9. 9 .

주 문

원심판결을 파기한다 .

피고인들을 각 징역 8월에 처한다 .

다만, 이 판결 확정일부터 각 2년간 피고인들에 대한 위 각 형의 집행을 유예한다 . 이 사건 공소사실 중 피고인 00에 대한 상해의 점

은 무죄 .

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인 전이

원심이 피고인 00에게 선고한 형 ( 징역 8월 ) 이 너무 무거워 부당하다 .

나. 피고인 00 1 ) 법리오해

피고인 00은 피고인 00와 00로부터 허리와 목 등을 붙잡힌 상태에서 숨을 쉬기 힘들게 되자 이들로부터 벗어나기 위하여

손을 뿌리친 것일 뿐이므로, 피고인00의 행위는 정당방위에 해당하여 죄가 되지 아니한다. 그럼에도 원심은 이 사건 공소사실을 유

죄로 인정하였으므로, 원심판결에는 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 위법이 있다 .

2 ) 양형부당

원심이 피고인 00에 대하여 선고한 형 ( 징역 8월 및 벌금 70만 원 ) 이 너무 무거워 부당하다 .

2. 판단

가. 피고인 전이 살피건대, 이 사건 범행은 피고인 00가 피고인 00과 3회 간통하고, 간통으로 조사받던 중 피고인 00과 간

통한 것이 아니라 피고인 00으로부터 강간당한 것이라고 무고한 것으로 그 죄질이 좋지 아니하긴 하다. 그러나 피고인 00가 당

심에 이르러 이 사건 범행을 시인하면서 깊이 반성하고 있는 점, 피고인 00가 이 사건 이전에 처벌받은 전력이 없는 초범인 점 등을

비롯하여 피고인 00의 연령 , 성행 .

환경 등 양형의 조건이 되는 여러 가지 사항을 참작하여 보면, 원심이 피고인 00에게 선고한 형이 너무 무거워 부당하다고 보인다. 따

라서 피고인 00의 위 주장은 이유 있다 .

나. 피고인 00 1 ) 법리오해 주장에 관한 판단가 ) 이 부분 공소사실의 요지

피고인 00은 2009. 9. 30. 19 : 20 경 0000 앞 노상에서 00가 00와 피고인 00을 간통으로 고소

하여 수원지방검찰청 성남지청에서 대질신문을 받고 나와 00가 피고인 00에게 00를 책임지라며 이야기 하던 중, 피고인

00이 도망을 하려고 하는 것을 도망하지 못하도록 00는 피고인 00의 가슴 부위를 수회 잡아당기고, 00는 허리춤을 잡



21. 11. 4. 오후 3:14 수원지방법원 2010.9.9.선고 2010노2538 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40015344?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 3/4

아 흔드는 등 폭행하였다 . 피고인 00은 이에 대항하여 피해자 00의 우측 팔목을 비틀고, 피해자 00의 우측 팔을 비틀며 목을

조르고 눌러 피해자 00에게 약 21일간의 치료를 요하는 우측 수관절부 염좌상 등을 가하고, 피해자 00에게 약 14일간의 치료

를 요하는 경추부 타박상 등을 가하였다 .

나 ) 원심의 판단

이에 대하여 원심은, 그 판시 증거를 종합하여 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하였다 ) 당심의 판단

형법 제20조 소정의   사회상규에 위배되지 아니하는 행위   라 함은 법질서 전체의 정신이나 그 배후에 놓여 있는 사회윤리 내지 사회통

념에 비추어 용인될 수 있는 행위를 말하고, 어떠한 행위가 사회상규에 위배되지 아니하는 정당한 행위로서 위법성이 조각되는 것인지

는 구체적인 사정 아래서 합목적적, 합리적으로 고찰하여 개별적으로 판단되어야 하므로, 이와 같은 정당행위가 인정되려면, 첫째 그 행

위의 동기나 목적의 정당성, 둘째 행위의 수단이나 방법의 상당성, 셋째 보호이익과 침해이익의 법익 균형성 , 넷째 긴급성, 다섯째 그 행

위 이외의 다른 수단이나 방법이 없다는 보충성 등의 요건을 갖추어야 하고 ( 대법원 2003. 9. 26. 선고 2003도3000 판결 참조 ), 형법

제21조 소정의 정당방위가 성립하려면 침해행위에 의하여 침해되는 법익의 종류, 정도, 침해의 방법, 침해행위의 완급과 방위행위에 의

하여 침해될 법익의 종류, 정도 등 일체의 구체적 사정들을 참작하여 방위행위가 사회적으로 상당한 것이어야 한다 ( 대법원 1992. 12.

22 . 선고 92도2540 판결 참조 ) .

살피건대, 피고인 00은 수사기관에서부터 당심 법정에 이르기까지 일관되게 00와 00가 자신의 허리와 목 등을 붙잡은 채

놓지 않기에 숨을 쉬기 어려운 상황에서 이들로부터 벗어나기 위하여 이들의 손을 뿌리친 사실이 있을 뿐이라고 주장하고 있는바, 이 사

건 기록에 의하여 인정되는 다음과 같은 사실 또는 사정들, 즉 1 이 사건은 피고인 00과 00, 00가 간통 사건으로 조사를

받고 나온 후 00이가 피고인 00에게 00를 책임지라고 하면서 시비를 하다가 주차문제로 자리를 비운 사이에 피고인 00이

도망가려고 하자 00가 피고인 00의 셔츠 가슴 부위를 붙잡은 채 가지 못하게 하였고, 그럼에도 피고인 00이 이를 뿌리치고

도망 망 가려하자 00에게 전화하여 이러한 사실을 알렸으며, 00의 연락을 받고 온 데 00가 다시 피고인 00의 허리 부위

를 붙잡은 채 주변 식당 앞으로 끌고 가자 피고인 00이 00, 00로부터 벗어나려고 하는 과정에서 발생한 점 ( 00, 00

가 계속해서 자신을 붙잡은 채 가지 못하게 하자 피고인 00은 00, 00를 떼어내려고 애쓰다가 결국 실패하고 112 신고를 하

여 경찰이 출동하였다 ), 2 경찰관 00이 이 사건의 현장목격자 00, 00 등으로부터 청취한 내용에 의하면 , 00가 피고인

00의 옷을 잡고 흔들어 이를 뿌리치려고 하는 피고인 00의 옷이 찢어졌고, 00도 피고인 00의 멱살을 잡고 허리를 잡

아 도망가지 못하게 하였으며, 피고인 00은 00, 00가 잡고 있는 손을 뿌리치려고 하면서 서로 엉켜 몸싸움을 하였다고 하

는 점 ( 00은 당심 법정에서, 식당 밖에서 시끄러운 소리가 나서 밖으로 나가보니 00, 00가 피고인 00의 허리춤을 잡

고 있었고, 피고인 00은 이를 뿌리치면서 도망가려고 하고 있었다고 진술하였다 ), 3 00는 수사기관 및 원심 법정에서 피고인

00이 자신의 목을 졸라 압박하였고, 자신이 고통을 호소하자 피고인 00이 목을 놓았다고 진술하였으나, 위에서 본 이 사건의

발생경위, 진행경과 등에 비추어 보면, 피고인 00이 00, 00로부터 벗어나려고 애쓰는 상황에서 00의 목을 조르기는

쉽지 않았을 것으로 보이는 점, 4 이 사건 발생 후 경찰서로 이동하여 피고인 00과 전 ), 00를 조사한 경찰관 00이 촬영한

사진들에 의하면, 00, 00에게 외관상 아무런 상처가 없고, 위 00도 위 각 사진 아래에 아무런 상처가 없다고 기재한 점 ( 증

거기록 제43 - 45면 ) 등을 종합하여 보면, 이 부분 공소사실에 부합하는 00, 00의 진술은 신빙성이 없어 믿기 어렵고, 그 외 검

사가 제출한 나머지 증거만으로는 피고인 00이 이 부분 공소사실 기재와 같이 00의 목을 조르거나, 피고인 00의 행위로

인하여 00 , 00에게 이 부분 공소사실과 같은 상해가 발생되었다고 단정하기 어렵고, 설령 그와 같은 상해가 발생한 사실이 인

정되더라도, 피고인 00의 행위는 자신을 붙잡은 채 가지 못하게 하던 00), 00로부터 벗어나기 위한 것으로서 정당방위 또는

사회상규에 위배되지 아니하는 정당행위에 해당하여 위법성이 조각된다고 할 것이다 .

따라서 이 부분 공소사실은 범죄로 되지 아니하거나 범죄의 증명이 없는 경우에 해당하므로 원심은 형사소송법 제325조 전단 또는 후단

에 의하여 피고인 00에게 무죄를 선고하였어야 할 것임에도 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하였으니, 원심판결에는 법리를 오해

하거나 사실을 오인하여 판결에 영향을 미친 위법이 있고, 이를 지적하는 피고인 00의 위 주장은 이유 있다 .

2 ) 양형부당 주장에 관한 판단

살피건대, 피고인 00이 간통 범행을 시인하면서 깊이 반성하고 있는 점, 당심에 이르러 고소인 00를 위하여 3, 000만 원을 공탁

한 점, 피고인 00이 이 사건 이전에 처벌받은 전력이 없는 초범인 점 등을 비롯하여 피고인 00의 연령 , 성행 , 환경 등 양형의

조건이 되는 여러 가지 사항을 참작하여 보면, 원심이 피고인 00에게 선고한 형이 너무 무거워 부당하다고 보인다. 따라서 피고인

00의 위 주장은 이유 있다 .

https://legalengine.co.kr/cases/63326
https://legalengine.co.kr/cases/49191


21. 11. 4. 오후 3:14 수원지방법원 2010.9.9.선고 2010노2538 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40015344?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 4/4

3. 결론

그렇다면, 피고인들의 항소는 모두 이유 있으므로 형사소송법 제364조 제6항에 의하여 원심판결을 파기하고 변론을 거쳐 다음과 같이

판결한다 .

범죄사실 및 증기의 요지

이 법원이 인정하는 피고인들에 대한 범죄사실 및 증거의 요지는, 원심판결 범죄사실과 증거의 요지 중   2010고정 00 ( 병합 )   부분을

각 삭제하는 외에는 원심판결 각 해당란 기재와 같으므로, 형사소송법 제369조에 의하여 이를 그대로 인용한다 .

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

가. 피고인 00 : 각 형법 제241조 제1항 전문 ( 간통의 점 ), 형법 제156조 ( 무고의 점, 징역형 선택 )

나 피고인 00 : 각 형법 제241조 제1항 후문, 전문

1. 경합범가중

각 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 집행유예

각 형법 제62조 제1항 ( 위 각 파기 사유 참작 )

무죄부분 이 사건 공소사실 중 피고인 00에 대한 상해의 점의 요지는, 위 제2. 나. 1 ). 가 ) 항의 기재와 같은 바, 이는 앞서 본 바와

같이 범죄로 되지 아니하거나 범죄의 증명이 없는 경우에 해당하므로, 형사소송법 제325조에 의하여 무죄를 선고하기로 하여, 주문과

같이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

심급 사건

  수원지방법원성남지원 2010.5.20.선고 2009고단2025

수원지방법원 2010.9.9.선고 2010노2538

https://legalengine.co.kr/cases/8i_w6PgWp98CsUHhc39eIw

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>