<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012노4255.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-06

서울 고등법원

제 1 1 형사 부

판 결

사 건 2012노4255 아동,청소년의성보호에관한법률위반（강제추행）, 업

무방해, 폭행

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 W（국선）

원 심 판 결 수원지방법원 2012. 11. 29. 선고 2012고합653 판결

판 결 선 고 2013. 3. 15.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 10월에 처한다.

피고인에게 40시간의 성폭력치료 프로그램의 이수를 명한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

— 1 —




 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-06

이 사건 각 범행으로 피해자들이 입은 실질적인 피해가 없다는 점, 만취상태의 우발 

적인 범행이었던 점 등에 비추어 볼 때 원심의 형은 너무 무겁고, 공개 및 고지 명령 

의 필요성 이 적 음에도 원심 이 피고인 에게 공개 및 고지 명령을 한 것은 부당하다.

2. 판단

아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률（이하 아청법 이라 한다）은 제38조 제1항 본문에 

서 아동 , 청소년 대상 성폭력범죄를 저지른 자 등 그 각호에 해당하는 자에 대하여 같 

은 조 제3항에 기재된 성명, 나이, 주소 등 공개정보를 등록기간 동안 정보통신망을 이 

용하여 공개하도록 하는 명령을 아동 , 청소년 대상 성범죄 사건의 판결과 동시에 선고 

하여야 한다고 규정하고, 제38조의2 제1항 본문에서 법원은 공개대상자 중 아동 , 청소 

년 대상 성폭력범죄를 저지른 자 등 그 각호의 고지대상자에 대하여 공개명령 기간 동 

안 위 공개정보나 전출정보 등의 고지정보를 고지대상자가 거주하는 읍, 면 ,동의 지 

역주민, 영유아보육법 에 따른 어린이집의 원장, 유아교육법 에 따른 유치원의 

장과 초 , 중등교육법 제2조에 따른 학교의 장에게 고지하도록 하는 명령을 아동 ,

청소년대상 성범죄 사건의 판결과 동시에 선고하여야 한다고 규정하면서, 위 각 조문 

의 단서는 공개명령이나 고지명령을 선고하여야 하는 경우의 예외로서 신상정보를 공 

개하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단하는 경우 를 규정하고 있다.

여기에서 공개명령과 고지명령의 예외사유로 규정된 신상정보를 공개하여서는 아니 

될 특별한 사정이 있다고 판단되는 경우,에 해당하는지 여부는 피고인의 연령, 직업, 

재범위험성 등 행위자의 특성, 당해 범행의 종류, 동기, 범행과정, 결과 및 그 죄의 경 

중 등 범행의 특성, 공개명령 또는 고지명령으로 인하여 피고인이 입는 불이익의 정도 

와 예상되는 부작용, 그로 인해 달성할 수 있는 아동,청소년 대상 성범죄의 예방 효과 

— 2 —



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-06

및 성범죄로부터의 아동,청소년 보호 효과 등을 종합적으로 고려하여 판단하여야 한다 

（대법원 2012. 1. 27. 선고 2011도14676 판결 등 참조）.

위 법리에 비추어 이 사건에 관하여 보건대, 기록에 의하여 인정되는 다음과 같은 

사정들 즉, 1. 이 사건 청소년에 대한 강제주행 미수 범죄는 피고인이 술에 취하여 우 

발적으로 범한 것으로 보이는 점, 2. 피고인이 이 사건 이전에 성폭력 범죄로 처벌받은 

전력이 없는 점, 3. 사안이 비교적 중하지 아니하고, 범행이 미수에 그쳐 실질적으로 피 

해자의 피해가 크지 않은 점과 반면 공개 및 고지명령을 부과한다면 피고인의 장래 사 

회활동이 크게 제약받을 것으로 예상되는 점 등을 종합하면 아청법 제38조 제1항, 제 

38조의2 제1항 각 단서 소정의 신상정보를 공개하여서는 아니 될 특별한 사정 이 있다 

고 판단된다. 따라서 피고인에 대하여 신상정보의 공개 및 고지를 명하지 아니한다.

한편으로 아청법 제38조 제1항, 제38조의2 제1항에 규정된 공개 및 고지명령은 아 

동 , 청소년대상 성폭력범죄 사건의 판결과 동시에 선고하는 부수처분으로서 그 공개 

및 고지명령의 전부 또는 일부가 위법한 경우 나머지 피고사건 부분에 위법이 없더라 

도 그 부분까지 전부 파기될 수밖에 없다（대법원 2011. 4. 14. 선고 2011도453, 2011 

전도12 판결 등 참조）.

3. 결론

그렇다면, 피고인의 공개 및 고지명령에 관한 항소는 이유 있으므로, 양형부당에 관 

한 판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제6항에 의하여 원심판결을 파기하고, 변론 

을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

범죄사실, 증거의 요지

범죄사실 및 그에 대한 증거의 요지는 원심판결의 각 해당란 기재와 같으므로, 형사 

— 3 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-06

소송법 제369조에 의하여 이를 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제7조 제6항, 제3항, 형법 제298조（청소년강제추 

행 미수의 점）, 형법 제314조 제1항（업무방해의 점）, 각 형법 제260조 제1항（폭행의 

점）, 각 징역형 선택

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조｛각 죄의 장기형을 합산한 범위 내에 

서 형이 가장 무거운 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 위반（강제추행）죄에 정한 형 

에 경합범 가중｝

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형이유 중 유리한 정상 등 참작）

1. 이수명령

아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제13조 제1항

1. 공개 및 고지명령의 미부과

아동, 청소년의 성보호에 관한 법률 제38조 제1항 단서, 제38조의2 제1항 단서（위 

파기사유 참작）

양형이유

1. 양형기준에 의한 형량범위

가. 양형기준이 적용되는 범죄 : 각 폭행죄

유형의 결정  폭력범죄군, 폭행범죄, 제1유형（일반폭행）

- 4 —



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-06

특별양형인자  가중 , 감경요소 : 각 없음

권고형량범위 징역 2월 ~ 징역 1년 3월｛2개의 폭행죄가 경합하므로 권고형량범위 

（징역 2월 ~ 징역 10월, 기본영역）의 상한에 그 1/2을 합산한다｝

수정된 권고형량범위 징역 6월 ~ 징역 1년 3월｛권고형량범위의 하한이 법률상 처 

단형의 하한（징역 6월）과 불일치하므로 법률상 처단형의 하 

한에 의한다｝

나. 양형기준이 적용되지 않는 범죄

이 사건 아동, 청소년의 성보호에 관한 법률 위반（강제추행）죄는 미수범으로 양형 

기준이 적용되지 않고, 업무방해죄는 양형기준이 마련되어 있지 않다.

2. 선고형의 결정

이 사건 각 범행으로 인한 실질적인 피해의 정도가 비교적 중하지 아니한 점, 피고 

인에게 실형 선고를 받은 전력은 없는 점 등은 피고인에게 유리한 정상이다.

반면, 이 사건 범행은 피고인이 불과 20여분 사이에 길을 가던 여고생의 가슴을 만 

지는 방법으로 추행행위를 하려고 한 후 근처에 있는 가게에 들어가 큰소리를 치거나 

음료수 캔을 집어던지면서 행패를 부리고, 부근을 지나가던 나이 어린 아동에게 아무 

런 이유 없이 발로 차려는 행동을 하여 폭행을 가한 사안으로 범행의 경위, 행위태양 

등에 비추어 죄질이 좋지 않은 점, 피고인은 이 사건 이전에도 이미 폭력범행 등으로 

수차례 벌금형의 처벌을 받았을 뿐만 아니라, 2009년경에는 대구지방법원 안동지원에 

서 공무집행방해 등을 이유로 징역 8월에 집행유예 2년의 형을 선고받은 전력도 있는 

점, 이 사건의 피해자들이 피고인에 대한 처벌을 여전히 원하고 있는 점 등은 피고인 

에게 불리한 정상이다.

— 5 —



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-06

이와 같은 정상에다가, 피고인의 연령, 성행, 환경, 범행의 동기 및 경위, 범행의 수 

단 및 결과, 범행 후의 정황 등 기록에 나타난 여러 양형조건들과 대법원 양형기준의 

권고 형량범위 등을 종합적으로 고려하여, 주문과 같이 형을 정하기로 한다.

재판장 판사 00

판사 00 _________________________

판사 00 _________________________

— 6 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>