<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012노2054.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

서 울남부지 방법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2012노2054 사기미수

피 고인 A

항소인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 법무법인 B, 담당변호사 I

원심 판결 서 울남부지 방법 원 2012. 12. 17. 선고 2012고정2390 판결

판결선 고 2013. 5. 2.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인은 무죄

피고인에 대한 판결의 요지를 공시한다.

이 유

1. 이 사건 공소사실의 요지 및 원심의 판단

가. 이 사건 공소사실의 요지

피고인은 서울서부지방법원에 D을 상대로 0000 E 임야 일부 지분에 대하여 

— 1 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

2004. 11. 23. 증여를 원인으로 한 소유권이전등기절차를 이행하라 며 제기한 소유권이 

전등기 청구소송（2009가단46654）에서 유리한 판결을 받기 위하여 허위의 증거를 제출 

하기로 마음먹고, 교회부지기부예약서,를 담아둔 서류 봉투에 0000 E 내 자연 

녹지 중 500평（건축 인허가 가능토지를 말함）이라고 기재하여 마치 위 토지가 피고인 

에게 증여된 것처럼 위 서류봉투를 변조하였다. 피고인은 2010. 1. 22.경 0000

 에 있는 서울서부지방법원 민원실에서, 위 소송과 관련된 2009라321호 

가처분취소결정에 대한 즉시항고 사건의 증거로 위 변조된 서류봉투를 제출하고, 

2010. 1. 25.경 서울서부지방법원에서 위 소유권이전등기 청구소송의 준비서면을 제출 

하면서 위 변조된 서류봉투를 증거로 제출하였다. 피고인은 위 법원을 기망하여 승소 

판결을 받고자 하였으나, D이 위 서류봉투의 변조사실을 다투어 형사재판을 통하여 그 

변조사실이 밝혀지는 바람에 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤다.

나. 원심의 판단

원심은 그 채택증거들을 종합하여 이 사건 공소사실을 유죄로 인정하였다.

2. 항소이유의 요지

피고인이 이 사건 공소사실 기재와 같이 서울서부지방법원에 D을 상대로 서울 관악 

구 E 임야 57,098m2（이하, 이 사건 토지 라고 한다.） 일부 지분에 대하여 2004. 11. 23. 

증여를 원인으로 한 소유권이전등기절차의 이행을 구하는 소（서울서부지방법원 2009가 

단46654）를 제기하고, 그 과정에서 교회부지기부예약서 를 담아둔 서류 봉투에 0000

 E 내 자연녹지 중 500평（건축 인허가 가능토지를 말함 이라고 기재한 다음 이 

를 증거로 제출한 것은 사실이나, 당시 피고인에게 허위의 주장과 입증으로 법원을 기 

망한다는 인식이 없었을 뿐만 아니라, 위와 같이 제출한 서류봉투가 이 사건 공소사실 

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

기재와 같은 피고인의 허위 주장, 즉 사실은 D으로부터 이 사건 토지 중 500평을 증여 

받은 사실이 없음에도 증여받았다는 주장에 부합하는 증거라고 할 수도 없다. 그럼에 

도 불구하고 원심은 피고인에 대한 이 사건 공소사실에 대하여 유죄를 선고하고 말았 

으니, 원심판결에는 사실을 오인하여 판결에 영향을 미친 위법이 있다.

3. 당심의 판단

가. 소송사기는 법원을 기망하여 자기에게 유리한 판결을 얻음으로써 상대방의 재물 

또는 재산상 이익을 취득하는 것을 내용으로 하는 범죄로서, 이를 처벌하는 것은 필연 

적으로 누구든지 자기에게 유리한 주장을 하고 소송을 통하여 권리구제를 받을 수 있 

다는 민사재판제도의 위축을 가져올 수밖에 없으므로, 피고인이 그 범행을 인정한 경 

우 외에는 그 소송상의 주장이 사실과 다름이 객관적으로 명백하거나 피고인이 그 소 

송상의 주장이 명백히 허위인 것을 인식하였거나 증거를 조작하려고 한 흔적이 있는 

등의 경우 외에는 이를 쉽사리 유죄로 인정하여서는 아니 되고, 소송사기가 성립하기 

위하여는 제소 당시에 그 주장과 같은 채권이 존재하지 아니하다는 것만으로는 부족하 

고 그 주장의 채권이 존재하지 아니한 사실을 잘 알고 있으면서도 허위의 주장과 입증 

으로써 법원을 기망한다는 인식을 하고 있어야만 하고, 단순히 사실을 잘못 인식하거 

나 법률적인 평가를 그르침으로 인하여 존재하지 않는 채권을 존재한다고 믿고 제소하 

는 행위는 사기죄를 구성하지 않는다. 나아가, 소송사기에서 말하는 증거의 조작이란 

처분문서 등을 거짓으로 만들어내거나 증인의 허위 증언을 유도하는 등으로 객관적,제 

3자적 증거를 조작하는 행위를 말한다 할 것이다（대법원 2003. 5. 16. 선고 2003도373 

판결, 대법원 2004. 6. 25. 선고 2003도7124 판결 등 참조）.

또한 형사재판에서 공소된 범죄사실에 대한 입증책임은 검사에게 있는 것이고, 유죄 

- 3 -






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

의 인정은 법관으로 하여금 합리적 의심을 할 여지가 없을 정도로 공소사실이 진신한 

것이라는 확신을 가지게 하는 증명력을 가진 증거에 의하여야 하므로, 그와 같은 증거 

가 없다면 설령 피고인에게 유죄의 의심이 간다 하더라도 피고인의 이익으로 판단할 

수밖에 없다（대법원 2001. 8. 21. 선고 2001도2823 판결 등 참조）

나. 이 사건의 경우, 원심이 적법하게 채택,조사한 증거들에 의하여 알 수 있는 다음 

과 같은 사정들, 즉 1. D이 작성한 교회부지기부예약서 의 내용 자체에 의하더라도, 

D은 이 사건 토지 중 500평을 교회 부지로 헌납할 것을 약속한다,는 취지로 기재되어 

있을 뿐 피고인의 인적사항 등 피고인과 관련된 아무런 기재가 없어 명백히 위 500평 

을 피고인에게 증여하는 것으로 보기는 어려운 점, 2. 피고인이 D을 상대로 한 위 민 

사소송 과정에서 위 교회부지기부예약서 가 담긴 서류봉투에 임의로 0000 E 

내 자연녹지 중 500평（건축 인허가 가능토지를 말함 이라고 기재한 범죄사실로 사문서 

변조죄의 유죄판결을 받은 점 등에 비추어 보면, 피고인이 이 사건 공소사실 기재와 

같이 소송사기의 범행을 저지른 것이 아닌가 하는 의심이 들기도 한다.

다. 그러나, 원심이 적법하게 채택,조사한 여러 증거들 및 피고인이 당심에서 제출한 

각 증인신문조서의 각 기재에 의하여 알 수 있는 다음과 같은 점, 즉 1. 우선, 피고인 

이 D을 상대로 한 위 민사소송에서 패소하기는 하였으나, 그 이유는 위 교회부지기부 

예약서 의 기재에 의할 때 D과 피고인 사이에, D이 피고인에게 이 사건 토지 중 500평 

을 증여하기로 하는 의사의 합치가 있었다고 보기 어렵다는 것으로, 결국 위 민사소송 

의 원고인 피고인이 그 주장과 같은 증여사실을 입증할 책임이 있음에도 이에 대한 입 

증이 부족한 것으로 판단하였기 때문인 점, 2. D이 작성한 교회부지기부예약서 상 증 

여의 상대방이나 증여 대상물이 명확하게 특정되지 아니한 관계로, 위 민사소송에서의

- 4 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

판단과 같이 D이 피고인에게 이 사건 토지 중 500평을 증여하기로 한 것으로 단정할 

수 없기는 하나, 마찬가지의 이유로 D 측의 주장과 같이 피고인이 아닌 000 교단 

에 이 사건 토지 중 500평을 증여하기로 한 것으로 단정하기도 어려운 점, 3. 피고인 

이 위 교회부지기부예약서 를 교부받게 된 경위를 보면, D의 남편인 J 변호사가 사망 

한 이후 D과 그 아들인 K 사이에 상속재산인 이 사건 토지에 관한 분쟁이 발생하여 

민사소송이 진행 중이었는데, 그 과정에서 D은, 피고인이 D을 위해 증언하는 대가로 

증언하기 전날인 2004. 11. 23. 교회부지기부예약서 를 작성한 다음 이를 서류봉투에 

넣어 위 민사소송에 있어 D의 대리인인 H 변호사에게 보관하게 하였고, 위 서류봉투 

의 표면에는 봉투내용 서류를 H변호사님께서 보관키로 함, 단 승소확정시에는 피고인 

에게, 패소시에는 D씨에게 반환키로 함 으로 기재되어 있어 위 D과 K 사이의 소송이 

D의 승소로 확정된 이후 피고인이 위 교회부지기부예약서 를 교부받게 된 것으로, D 

은 위와 같은 교회부지기부예약서에 자신의 인감증명서까지 첨부하였는바, 이러한 교 

회부지기부예약서 의 작성,교부 경위 및 D의 인감증명서까지 첨부된 점에 비추어 보면, 

피고인으로서는 D이 자신에게 이 사건 토지 중 500평을 증여하는 것으로 생각하였을 

여지도 있는 것으로 보이는 점（D과 K 사이의 위 소송이 D의 승소로 확정된 이후 피고 

인은 D측에게 약속한 대로 이 사건 토지 중 500평을 달라는 요구를 여러차례 한 것으 

로 보이는데, 그 과정에서 D측은 이 사건 토지에 대한 개발이 확정되면 이 사건 토지 

중 500평을 준다는 취지로 말한 사실이 있기도 하다.）, 4. 피고인이 교회부지기부예약 

서 가 담긴 서류 봉투에 임의로 0000 E 내 자연녹지 중 500평（건축인,허가 가 

능토지를 말함）이라고 기재하였는바, 이는 형식적으로 보면 교회부지기부예약서 상 기 

부대상인 이 사건 토지 중 500평과 관련하여 자연녹지, 건축인,허가 가능토지를 말함

— 5 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

이라는 내용이 추가된 것으로 교회부지기부예약서 상 기부대상 토지를 좀 더 구체적으 

로 특정 한 것이 기는 하나 교회부지기부예약서 ,상 기부 대상이 되는 이 사건 토지 중 

500평은 교회 부지 용도이므로 건축이 가능한 자연녹지, 건축,인허가 가능토지’일 수 

밖에 없어 실질적으로 보면 교회부지기부예약서 상 기부대상과 피고인이 서류봉투에 

기재한 기부대상 사이에 아무런 차이가 없는 점, 5. 나아가 피고인이 서류봉투에 임의 

로 위와 같은 기재를 하였다 하더라도 D이 피고인에게 이 사건 토지 중 500평에 대한 

증여의무를 부담하는지 여부는 교회부지기부예약서 의 기재 내용에 따라 결정되는 것 

이지, 위와 같은 서류봉투의 기재로 인하여 D이 피고인에게 이 사건 토지 중 500평에 

대한 증여의무를 부담하게 된다거나 교회부지기부예약서 상 불명확한 증여상대방이 피 

고인으로 명확하게 되는 것도 아닌 점（결국 피고인이 D과 사이의 위 민사소송에서 자 

신이 D으로부터 이 사건 토지 중 500평을 증여받았다는 주장에 대한 입증자료로 위와 

같이 변조된 서류봉투를 제출할 필요성이 있다고 보이지 않는다.）,6. 피고인은 2009. 

4. 10. 피고인이 D으로부터 이 사건 토지 중 500평을 증여받았음을 소명하여 서울서부 

지방법원 2009카단2610호로 이 사건 토지 중 D 지분 전부에 대하여 부동산처분금지가 

처분결정을 받았을 뿐만 아니라, 위 가처분결정에 대한 D의 가처분취소신청에 따라 위 

와 같은 가처분결정이 D의 5억원 공탁을 조건으로 취소되었는바（서울서부지방법원 

2009카단4743 가처분취소）, 그 결정문에 따르면, D이 피고인에게 이 사건 토지 중 500 

평을 증여하였음을 인정하면서도（위 가처분취소신청절차에서 D은 피고인에게 이 사건 

토지 중 500평을 증여하기로 한 것이 아니라 성결교회 교단에 증여하기로 한 것이라는 

취지로 주장하였다.） 위와 같은 가처분집행으로 인하여 D에게 특별히 현저한 손해가 

발생되고 있음을 이유로 가처분취소결정이 내려진 점, 7. 피고인은 위 가처분취소결정 

- 6 -






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

에 대하여 즉시항고하였고, 그 과정에서 가처분취소결정문 기재와 같이 채무자（D）가 

채권자（피고인）에게 증여하기로 한 부분은 개발계획에 지장이 없는 위치로 추후 채무 

자가 결정하기로 한 점에 비추어 보면, 향후 채무자가 채권자에게 증여할 부분은 채무 

자가 000 주식회사에게 매각한 이 사건 토지 중 일부에 포함되지 아니 

한 것으로 짐작되고, 그럼에도 위 가처분 집행으로 인하여 000 주식회 

사가 사업진행에 어려움을 겪고 있는 점을 들어 위 가처분결정이 취소되자, 교회설립 

부지로 사용될 곳은 건축 인,허가가 가능한 곳이어야 하기 때문에 D과 위 000

 주식회사 사이에 체결된 이 사건 토지 중 일부분에 D이 피고인에게 증여하 

기로 한 이 사건 토지 중 500평이 포함될 수 밖에 없다는 취지로 주장하면서, 이에 부 

합하는 자료로 0000 E 내 자연녹지 중 500평（건축 인,허가 가능토지를 말함） 

이라고 기재된 서류봉투를 제출하였는바, 이와 같은 변조된 내용이 기재된 서류봉투를 

피고인이 증거로 제출한 경위에 비추어 보면, 이 사건 공소사실 기재와 같은 피고인 

의 허위 주장, 즉 사실은 D으로부터 이 사건 토지 중 500평을 증여받은 사실이 없음에 

도 증여받았다는 주장을 입증하기 위한 자료로 위와 같은 변조된 서류봉투를 제출한 

것으로 보이지 아니하는 점 등의 여러 사정에 비추어 보면, 피고인이 D과 사이의 위 

민사소송에서 D으로부터 이 사건 토지 중 500평을 증여받았다는 주장을 하였다 하더 

라도 그 주장이 사실과 다름이 객관적으로 명백하다고 볼 수 없을 뿐만 아니라, 설령 

사실과 다르다 하더라도 피고인이 위와 같은 주장이 명백히 허위인 것을 인식하였다고 

할 수 없고, 나아가 위와 같은 허위주장을 위한 증거자료로 변조된 서류봉투를 제줄한 

것으로 보기도 어렵다. 결국 검찰이 제출한 모든 증거에 의하더라도, 피고인이 이 사건 

공소사실 기재와 같이 법원을 기망하여 D으로부터 재물을 편취하려 하였다는 점이 합

- 7 -





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-03-20

리적 의심의 여지 없이 증명되었다고 보기 부족하고, 달리 이를 인정할 만한 증거가 

없다.

라. 따라서 피고인이 법원을 기망하여 D으로부터 재물을 편취하려다 미수에 그쳤음 

을 내용으로 하는 이 사건 공소사실은 범죄의 증명이 없는 경우에 해당한다고 보아야 

할 것임에도 이와 달리 증명력이 부족한 증거들에 의하여 이를 유죄로 인정한 원심판 

결에는 사실을 오인하여 판결에 영향을 미친 위법이 있고, 이 점을 지적하는 피고인 

및 그 변호인의 사실오인 주장은 이유 있다.

4. 결론

그렇다면, 피고인의 항소는 이유 있으므로 형사소송법 제364조 제6항에 의하여 원심 

판결을 파기하고, 변론을 거쳐 다음과 같이 다시 판결한다.

 다시 쓰는 판결

이 사건 공소사실의 요지는 위 제1의 가.항 기재와 같은바, 이는 위 3항에서 본 바와 

같이 범죄의 증명이 없는 경우에 해당하므로, 형사소송법 제325조 후단에 의하여 피고 

인에 대한 이 사건 공소사실에 대하여 무죄를 선고하고, 형법 제58조 제2항에 의하여 

피고인에 대한 판결의 요지를 공시한다.

재판장 판사 00

판사 00 _________________________

판사 00 _________________________

— 8 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>