<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012고단8357.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

- 1 -

부  산  지  방  법  원

판          결

사       건 2012고단8357  강 추행

피  고  인 A 

검       사 노 ( 소), 이 원(공 )

변    인 법 법인 A'

담당변 사 A''

 결  고 2013. 4. 10.

  

주       문

피고인  징역 10월에 처한다.

  

이       유

범 죄 사 실

  피고인  부산 사하구 감천동에 있는 “G “  장  근 하  사람이다.

  피고인  2012. 3. 24. 01:30경 부산 사하구 다 동에 있는 ‘B 노래 ’ 내에  부하 

직원인 피해자 ○○(여, 27 )   마시고 노래를 부르다가 그 를 강  추행하

 마 고, 함께 어깨동 를 하고 노래를 부르   른손  피해자  엉덩이 살

짝 만지고, 계속하여 다른 일행인 C이 잠시 자리를 운 사이에 피해자를 끌어안  다

 입  맞추고 자신  를 피해자  입 속에 집어 는 등 강  추행하 다.



- 2 -

증거의 요지

1. 피고인  일부 법 진

1. 증인 D  법 진

1. 증인 C  일부 법 진

1. 각 사보고(녹취  일내용 요약  CD첨부, 참고인 E, F 진  녹 )

법령의 용

1. 범죄사실에 한 해당법조

   법 298조 

1.  택

   징역  택

유죄  양형의 이유

1. 죄  이

  피고인  변 인들  피고인이 피해자  부를 만지고, 강  끌어안고 입  맞

추는 등  추행  한 사실이 없다고 주장하나, 시 각 증거에 하여 인 는 다

과 같  사실  황, 즉 ① 피해자  사건 당시  그 이후  처에 한 진 이 

사과 에  이 법 에 이르 지 일 고 그 사가 구체 이어  신 할 만한 

, ② 피해자가 피고인과 C  요청에 라 자리에 동 하게 었  , ③ 이 사건 

당시 피해자가 G 타에 근 한 간  한 달  조   도이고 그 신분도 시간  

근 자  등 어 불안 한 상태 는데, 그러한 피해자가 자신  직장 내 신분에 

한 종 결 권  가진 피고인  곤경에 뜨리  해 피고인과 C이 불러낸 자리에

 강 추행  당한 상황  작출하 다고 상상하  어 운 , ④ 2012. 4. 26.자  녹



- 3 -

취  피고인과 피해자 사이  내용도 피해자가 피고인에 하여 범행사실  인

하  한 질  하자 피고인이 극  부인하지 못하면  체  억이 나지 

않는다거나 그러지 않았  것이라는 등 인 태도  부인하는 모습  보이고 있는 

, ⑤ 노래 에  피고인이 C과  사이에 피해자를 고 어깨동 를 하고 그 과 에

 피해자  귓불  만지는 등 가벼운 신체  시도하  , ⑥ 피고인  사단법

인 I 이사장인 H이 피고인과 심각한 갈등  겪고 있었는데, 피해자가  H  사주에 

해 피고인  해하 는 것이라는 취지  주장이나,  H이 사후에 피고인  범행내

용  자신에게 리하게 이용하여 피고인  곤경에 뜨리  해 시도한 사 이 있

지는 모르나, 사 에 피해자  공모하 다는 사  찾아볼  없고, 피고인도 질과

에  피해자  진  보니 H과 공모하여 자신  해하 고 하  것  아니었

 것 같다는 취지  진  하고 있는  등에 추어 피고인에 한 이 사건 공소사

실  인 하는데 아 런 어 움이 없 므  피고인  변 인   주장  아들이지 

아니한다.

2. 양  이    

  가. 양 에 른 권고  범

   강 추행죄 1 (일 강 추행) 본 역: 징역 6월 ~ 2

  나. 집행  여부

   진지한  없 : 집행  택하지 아니함

  다. 고  결

   징역 10월: 자신  범행에 한 충분한 이 없고, 신분상 불리한 에 있는 직

원  그 상  하 며, 범행  심각 에 한 인식도 가벼운 것  보인다. 



- 4 -

상 한 처벌이 필요하다. 그 에 피고인  연 , 행, 건강상태, 가 경, 범행  

동 , 단, 결과, 범행 후  황 등 이 사건 에 나타난 여러 양 조건  모  

참작하여 피고인  이 사건 범행에 한  주 과 같이 하  한다. 

신상정보 제출의무

  이 결이  경우 피고인  폭 범죄 처벌등에 한특 법 32조 1항, 2

조 1항 3 에 라 신상 보 등 상자  어  법 33조에 라 할경찰

장에게 신상 보를 출할 가 있다. 다만, 등 보  공개명   고지명  피

고인에게 심 한 향  미   있어 신  할 필요가 있고, 이 사건  경우 신상

보 등 만 도 어느 도 피고인  재범  지하는 효과를 거   있다고 보이

는 등 신상 보를 공개하여 는 아니  특별한 사 이 있다고 단 므 , 등 보

 공개명   고지명  하지 않는다.

  

      사      태규  _________________________


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>