<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012노335.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

부산고등법원 창원재판부 2013.5.31.선고 2012노335 판결
살인

사 건

2012노335 살인

피 고 인

A

항 소 인

피고인

검 사

00(기소),00(공판)

변 호 인

법무 법인 B

제 1 심 판 결

창원지방법원2012.11.8.선고2012고합209 판결

판 결 선 고

2013. 5. 31.

주 문



피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인

피고인은 피해자를 혼내 주라는 지시를 받고 피해자에게 상해를 가할 고의만 있었 을 뿐 피해자를 살해할 고의가 없었음에도 제1심이

살인죄를 유죄로 인정한 것은 사실 을 오인한 잘못이 있다.

나. 양형부당

제1심이 선고한 형(징역 15년)은 너무 무거워서 부당하다.

2. 판단

가. 사실오인 주장에 관하여

피고인이 범행 당시 살인의 범의는 없었고 단지 상해 또는 폭행의 범의만 있었을 뿐이라고 다투는 경우에 피고인에게 범행 당시 살인의

범의가 있었는지 여부는 피고인 이 범행에 이르게 된 경위, 범행의 동기, 준비된 흉기의 유무 종류, 용법, 공격의 부위와 반복성, 사망의

결과발생 가능성 정도 등 범행 전후의 객관적인 사정을 종합하여 판단 할 수밖에 없다( 대법원 2006. 4. 14. 선고 2006도734 판결, 대법

원 2009. 2. 26. 선고 2008도9867 판결 등 참조).

피고인의 당심에서의 법정진술과 제1심에서 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정들, 즉 1. 피고인은

미리 칼을 준비하여 피해자가 있는 주점으로 찾아가 피해자를 칼로 찌른 점, 2. 피고인은 피해자의 오른쪽 허벅지와 복부를 각 1회씩 찔

렀는데 피해자의 오른쪽 허벅지가 관통되어 찔린 상처의 깊이가 17cm 정도에 이르고, 복부의 상처 깊이도 15cm에 이를 정도로 강하

고 깊게 피해자를 찌른 점, 3. 피고인은 피해자의 허벅지를 찌르려고 하였으나 피고인이 몸을 아래로 숙 이는 바람에 피해자의 복부를

찌르게 되었다고 주장하나, 피해자의 복부 부위에 찔린 상처에 방어손상이 없는 것을 볼 때 피고인이 복부를 향해 찔렀다고 보이고, 설

령 그 렇지 않다고 하더라도 피고인이 피해자를 칼로 허벅지를 찌르고 다시 허벅지를 찌르려 고 할 때 피해자의 움직임에 따라 피해자의

복부를 찌를 수도 있다는 것을 충분히 알 았다고 보이는 점 , 4. 복부 부분에는 신체의 중요한 장기가 있어 생명에 직접적인 영 향을 미칠

수 있는 부위인 점, 5. 피고인의 범행으로 피해자는 배대동맥이 찔리는 손 상을 입고 많은 출혈을 일으켜 즉각적인 응급조치에도 불구하

고 저혈량성 쇼크로 사망 하게 된 점 등을 종합적으로 고려하면 피고인에게 살인의 고의가 있었음을 충분히 인 정할 수 있다.

따라서 피고인의 이 부분 주장은 이유 없다.

나 . 양형부당 주장에 관하여

이 사건 범행 이후 피고인이 스스로 수사기관에 출석한 점, 피고인이 나름대로 자 신의 잘못을 반성하고 있는 점 , 1996. 4. 17. 폭력행위

등처벌에관한법률위반죄로 징역 8월을 선고받은 이후에는 도로교통법위반 등으로 벌금형을 3회 선고받은 이외에 별다 른 전과 없이 살

아온 점 , 어려운 가정형편에서 자라나 두 동생을 돌보았고 현재도 처 와 두 자녀를 부양해야 하는 가장인 점 등의 유리한 양형요소는 인

정된다.

그러나 피고인은 미리 칼을 준비하여 피해자를 살해하였는바 준비된 범행일 뿐만 아니라 범행방법도 대담하여 죄질이 매우 불량한 점 ,

피고인의 이 사건 범행으로 인하 여 피해자는 소중한 생명을 잃어 그 피해가 회복될 수 없고, 피해자의 유족 또한 피해 자의 사망으로 인

하여 정신적으로 큰 고통을 입었음에도 피해자 측과 합의에 이르거나 용서를 받지도 못한 점 등의 불리한 양형요소 또한 인정된다 .

위와 같은 양형요소와 피고인의 나이, 성행, 지능과 환경, 범죄전력, 이 사건 범행 에 이른 동기와 경위, 범행의 수단과 결과, 범행 후의 정

황 등 변론에 나타난 여러 사 정을 종합적으로 고려하여 보면, 제1심이 선고한 형은 적정하다고 판단되고, 너무 무거 워서 부당하다고 인

정되지 아니한다 (설령 피고인이 당심에서 주장한 바와 같이 다른 사람의 지시에 따라 이 사건 범행에 이르게 되었다고 하더라도, 이러

한 사정이 피고인 에 대하여 선고된 형을 가볍게 할 사유로 보기 어렵다).




따라서 피고인의 이 부분 주장도 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 따라 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

판 사

00 (재판장)

00

00

심급 사건

, 창원지방법원 2012.11.8.선고 2012고합209

부산고등법원 창원재판부 2013.5.31.선고 2012노335



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>