<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012고단1840.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

 

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2013-11-05

울 산 지 방 법 원

판 결  

사 건  2012고단 1840  사기

피 고 인  A

검 사  00（기소）, 00（공판）

변 호 인  변호사 B（국선）

판 결 선 고  2013. 10. 17.

 









주 문

피고인을 징역 10월에 처한다.

이 유

범죄사실

피고인은 해외취업을 미끼로 피해자들로부터 금품을 편취하기로 마음먹고 2011. 9. 1. 

피해자 C에게  내가 운영하고 있는 D은 일본 E사의 협력사인데 E에서 발주한 화력발 

전소에 건설에 근무할 기술자를 모집하고 있다. 취업을 하면 월 700-800만 원을 벌 수 

있는데 취업을 하려면 일본 항공료 및 체류비용을 먼저 송금해라. 라고 거짓말 하였다. 

그러나 피고인은 피해자로부터 돈을 교부받더라도 피해자를 취업시켜 줄 의사나 능력 

이 없었다.

그럼에도 불구하고 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 피고인의 통장으로 83만 원 

— 1 —



 

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013-11-05

을 송금받는 등 그 무렵부터 2011. 10. 7. 까지 별지 범죄일람표에 기재된 것과 같이 

26회에 걸쳐 같은 방법으로 피해자들로부터 합계 26,239,511원을 교부받았다.

증거의 요지

1. 피고인에 대한 검찰 피의자신문조서

1. C, F, G, H에 대한 각 경찰 진술조서

1. 근로계약서, 각 근로계약서사본

1. 계좌이체결과조회서, 각 계좌거래내역, 송금내역, 각 피의자 명의계좌 거래내역, 카 

드거래내역서

피고인의 주장에 대한 판단

피고인은 공판기일 전에 제출한 의견서를 통하여, 처음부터 C 등을 속일 생각으로 금 

원을 교부받은 것은 아니므로 무죄라는 취지로 다툰다.

그러나 이 법원이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하면, 피고인은 C 등에게 마 

치 일본 E사에 취업할 수 있을 것처럼 말하여 근로계약서를 작성하고 금원을 교부받 

은 사실, 그러나 실제로는 피고인이 E사와 구체적인 취업계약을 체결하지도 않았고 E 

사가 요구하는 인원수나 언어능력, 기술력 등을 갖주지 못한 채 무리하게 줄국하는 등 

정상적으로 취업이 되지 아니할 가능성이 크다는 점을 충분히 인식하였던 사실이 인정 

된다.

따라서 이 사건 공소사실은 그 증명이 있다고 할 것이어서, 피고인의 위 주장은 받아 

들일 수 없다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

— 2 —



 

 
 « 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013-11-05

각 형법 제347조 제1항（피해자별로 포괄하여, 징역형 선택）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조（범정이 가장 무거운 I에 대한 사기 

죄에 정한 형에 경합범가중）

양형이유

해외취업을 미끼로 하여 불특정 다수인을 상대로 여러 차례에 걸쳐 금원을 편취한 점, 

범행이 적발된 후에도 범의를 부인하다 공소가 제기되자 일본출장을 빙자하여 선고연 

기를 구한 후 소재를 감춘 점, 범행일로부터 상당한 기간이 지났음에도 피해변상이 전 

혀 이루어지지 아니한 점, 취업을 미끼로 한 동일한 수법의 벌금전과 및 사문서위조를 

동반한 실형 전과 등 동종 전력이 있는 점 등을 고려하여 실형을 선고한다.

다만 위와 같은 정황과 더불어 총 편취금액이 2,600여만 원에 그친 점, 그 중 상당한 

액수를 일부 피해자의 항공료와 일본 체류비 등에 사용한 점, 실제 취업알선을 위하여 

피해자들과 일본으로 출국하는 등 노력한 흔적이 인정되는 점 및 사기범죄에 대한 양 

형기준 등을 형기에 참작하기로 하여 주문과 같이 형을 정한다.

판사  00 _________________________

- 3 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013-11-05



- 4 -


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>