<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012고단10405.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2013-08-14

부산지방법원

판 결

사 건 2012고단10405 폭력 행 위 등처 벌 에 관한법 률위 반（공동상해）

피 고 인 1. A

검 사

변 호 인

2. B

00（기소）, 00（공판）

변호사 C（피고인 A을 위하여） 

변호사 D（피고인 B을 위한 국선）

고판결선 2013. 2. 6.

주 문

피고인 A을 징역 1년에, 피고인 B을 징역 10월에 각 처한다.

이 유

범죄사실

피고인 B 은 2009. 8. 27. 부산고등법원에서 폭력행위 등처벌에 관한법률위반（단체등의구 

성,활동）죄 등으로 징역 3년을 선고받고 2011. 7. 12. 그 형의 집행을 종료하였다.

피고인 A은 2012. 11. 7. 01：30경 부산 부산진구 E에 있는 F 클럽（구 G클럽）,에 H과 

함께 손님으로 들어가려고 하다가 클럽 입구에서 위 클럽의 종업원인 I으로부터  여기 

는 젊은 사람들이 오는 곳이어서 출입이 힘들 것 같습니다 라는 말을 듣자, I에게  개

— 1 —



 

« 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013-08-14

새끼야, 씹할놈아, 왜 안되느냐, 내가 물개파의 A이다, 잇뽕 함 뜨자, 애들 한 50명 부 

르면 되겠나?  라고 욕설을 하며 I의 멱살을 잡고, I으로부터 무전 연락을 받고 온 위 

클럽의 보안요원인 드에게도  내가 물개파의 A인데, 잇뽕 함 뜰까? 자신있나? 라고 소리 

를 지르며 소란을 피웠다. H은 이에 가세하여 J이 피고인 A을 밀어 밖으로 내보내려고 

하자, 손으로 으의 몸을 밀었다.

그러자 피고인 A은 K 등에게 전화를 걸어  G 앞으로 애들 집합시켜라 ’라고 지시하 

고, 위와 같은 지시에 따라 피고인 B 및 L, M, N, 0은 위 클럽으로 온 다음, 피고인 A 

에게  형님! ’이라고 말하며 90도로 인사를 하는 등 폭력배의 위세를 과시하였다.

피고인 A은 같은 날 01：50경 J 등에게  야이 씨발놈들아, 너희들이 뭔데 못들어가게 

하노, 너거 오야붕 데리고 온나, 내가 물개파의 A이다, 씨발놈들아!  라고 소리치고, 피 

고인 B은 위 클럽의 관리자인 피해자 P（48세）이 오자 손으로 피해자의 뺨을 수회 때리 

고, 피고인 A은 손으로 피해자의 뺨을 수회 때리고, 위 M은 J이 말린다는 이유로 손으 

로 으의 뺨을 1회 때린 후 피해자의 멱살을 잡고 밀어 피해자를 넘어뜨리고, 이어서 피 

고인 B은 발로 피해자의 몸을 수회 걷어찼다.

피고인 A은 계속하여 피해자의 몸을 밀어 피해자를 위 클럽 부근에 있는  Q  식당으 

로 데리고 가면서 손으로 피해자의 뺨을 수회 때리고, 피고인 B은 피고인 A과 피해자 

가 위 식당에서 다시 나오자 양팔로 피해자의 몸을 붙잡아 넘어뜨린 후 발로 피해자의 

얼굴을 2회 걷어차고, 피고인 A은 주먹으로 쓰러져 있는 피해자의 얼굴을 5회 가량 때 

렸다.

이로써 피고인들은 위 M 등과 공동하여 피해자에게 약 3주간의 치료를 요하는 두개 

내 열린 상처가 없는 상세불명의 뇌진탕 등의 상해를 가하였다.

— 2 —





« 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013-08-14

증거의 요지

1. 피고인들의 각 법정진술

1. 피 고인들에 대한 각 검 찰피 의자신문조서 중 각 일부 진술기재

1. M, H, O, L, N에 대한 각 경찰피의자신문조서 중 각 일부 진술기재

1. R, I, J, S, P에 대한 각 경찰진술조서

1. K, T에 대한 각 경찰진술조서 중 각 일부 진술기재

1. 수사보고（출동당시 상황 및 피해자 상처, 첨부된 사진 포함）, 수사보고（임장, 첨부된 

현장사진 포함）, 수사보고（상해진단서 첨부）, 수사보고（U CCTV 영상 캡처화면 첨 

부）, 수사보고（폭행현장 부근 CCTV 캡쳐화면 첨부）

1. 112신고 접수대장

1. 판시 전과 : 범죄경력조회, 개인별 수용/수감현황

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

각 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항, 제1항 제3호, 형법 제257조 제1항 

（징역형 선택）

1. 누범가중

피고인 B ： 형법 제35조

판사 00 _________________________

- 3 -


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>