<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013고합66.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

울 산 지 방 법 원

제 3 형 사 부

판 결

사       건 2013고합66   아동,청소년의성보호에관한법률위반(강제추행), 건

조물침입

피  고  인 A 

검       사 00(기소), 00(공판)

변  호  인 변호사 00(국선)

판 결 선 고 2013. 5. 24.

  

주 문

피고인을 벌금 5,000,000원에 처한다. 

피고인이 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 5만 원을 1일로 환산한 기간 피고인을 노

역장에 유치한다. 

피고인에 대하여 40시간의 성폭력 치료프로그램 이수를 명한다. 

  

이 유

범 죄 사 실

1. 건조물침입



, 2 ,

  피고인은 2013. 1. 27. 20:10경 여자화장실에 들어오는 여자를 추행할 목적으로 울산 

동구에 있는 울산동구청이 관리하는 D공원 내 공중여자화장실에 들어가 건조물에 침

입하였다.

2. 아동,청소년의성보호에관한법률위반(강제추행)

  피고인은 2013. 1. 27. 20:20경 위 1항의 장소에서 화장실 빈칸에 들어가 문을 잠그

고 있다가 피해자 B(여, 13세)가 들어오자 위 문을 열고 나가면서 양손으로 피해자의 

엉덩이를 꽉 쥐고 만진 후 화장실 밖으로 나가 아동,청소년인 피해자를 강제로 추행하

였다.

증거의 요지

1. 피고인의 일부 법정진술

1. B, C에 대한 각 경찰 진술조서

1. 수사보고(현장 사진 첨부)

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제7조 제3항, 형법 제298조(강제추행의 점), 제

319조 제1항(건조물침입의 점), 각 벌금형 선택

1. 경합범가중

   형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조 

1. 노역장유치

   형법 제70조, 제69조 제2항

1. 이수명령



, 3 ,

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제13조 제1항, 제2항

피고인 및 변호인의 주장에 관한 판단

  피고인 및 변호인은 판시 제1죄와 관련하여, 피고인이 이 사건 여자화장실에 들어갔

었던 것은 여자화장실의 구조에 대한 단순한 호기심에 의한 것이지, 여자를 추행할 목

적이 있어서 그리 한 것은 아니라고 주장한다.

  이 법원이 적법하게 채택,조사한 각 증거와 이 사건 공판과정에서 나타난 범행의 경

위, 범행 전후 정황 등 사정 즉, 피고인은 이 부분 범행 당시 여자화장실에 들어가 용

변칸 문을 잠그고 있었던 점(수사기록 27쪽), 피고인은 이 사건 범행 직후 여자화장실

을 나가 도망갔음에도 잠시 후 다시 같은 화장실에 있다가 경찰에 적발된 점(수사기록 

3쪽, 27쪽) 등에 비추어 보면 피고인은 이 부분 범행 당시 여자를 추행할 목적으로 건

조물에 침입하였다고 인정된다. 가사 피고인이 여자를 추행할 목적이 아니라 단순한 

호기심에 여자화장실에 들어갔다 하더라도, 여자화장실 관리인의 의사는 특별한 사정

이 없는 한 여자의 출입만을 허용하고 남자의 출입은 금지한다는 것이므로, 이러한 여

자화장실 관리인의 의사에 반하여 여자화장실에 들어간 피고인의 행위에 건조물침입죄

가 성립함은 마찬가지이다. 따라서 피고인 및 변호인의 주장은 받아들이지 아니한다.

양형의 이유

  이 사건 범행은 피고인이 여자화장실에 침입하여 있던 중 아동,청소년을 강제추행한 

것으로 그 죄질이 좋지 않지만, 피고인의 유형력 행사 내지 추행의 정도가 그다지 중

하지 아니한 점, 피고인이 초범이고 자신의 잘못을 반성하고 있는 점 등의 정상과 그 

밖에 피고인의 연령, 성행, 범행 후의 정황 등 이 사건에 나타난 양형의 조건이 되는 

모든 사정들을 참작하여 주문과 같은 형을 정한다.



, 4 ,

신상정보등록

  피고인에 대하여 등록대상인 아동,청소년의성보호에관한법률위반(강제추행)죄에 대한 

유죄판결이 확정되는 경우 피고인은 아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제33조에 의하

여 신상정보 등록대상자가 되므로 같은 법 제34조에 의하여 관할기관에 신상정보를 제

출할 의무가 있다.  

공개 및 고지명령의 면제

 아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제38조 제1항 단서, 제38조의2 제1항 단서에 의

하면 아동,청소년 대상 성범죄 사건에 대하여 벌금형을 선고하는 경우 공개 및 고지명

령을 하지 아니하므로, 피고인에 대하여 공개 및 고지명령을 선고하지 아니한다. 

  

재판장      판사      00  _________________________

            판사      00  _________________________

            판사      00  _________________________


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>