<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013노1436.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

서울동부 지 방 법원

제 3 형사 부

판 결

사 건 2013노1436 사기, 공무집행방해, 공용물건손상, 상해, 모욕, 정

보통신 망이 용촉진 및 정 보보호등에 관한법 률위 반, 절

도

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00, 00, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 AH（국선）

원 심 판 결 서울동부지방법원 2013. 11. 8. 선고 2013고단1010, 1025（병합）,

1133（병합）, 1399（병합）, 1462（병합） 판결

판결선 고 2014. 1. 29.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인에 대한 형을 징역 9월로 정한다.

이 사건 공소사실 중 피해자 D에 대한 사기의 점은 무죄.

ㅡ 1 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인 내지 법리오해

아래 2.항에 있는 피고인의 각 주장과 같다.

나. 양형부당

원심이 피고인에 대하여 선고한 형(징역 10월)은 너무 무거워서 부당하다.

2. 사실오인 내지 법리오해 주장에 관한 판단

가. 피해자 D에 대한 사기의 점

(1) 피고인의 주장

피고인이 D의 식당에서 식사를 하던 도중에 갑자기 D가 112신고를 하여 출동한 

경찰관에 의해 파출소로 연행되었을 뿐, 피고인이 무전취식을 한 것이 아니다. 당시 피 

고인에게 현금은 없었지만 신용카드가 있었다. 그럼에도 원심은 사실을 오인하여 이 

부분 공소사실을 유죄로 인정하였다.

(2) 판단

(가) 이 부분 공소사실과 원심의 판단

이 부분 공소사실은  피고인은 2013. 4. 30. 21：20경 0000 C에 있는 피 

해자 D 운영의 E식당에서 피해자에게 음식대금을 지급할 것처럼 행세하였다. 그러나 

사실은 피고인은 당시 돈이 없어 피해자로부터 음식을 제공받더라도 그 대금을 지급할 

의사나 능력이 없었다. 피고인은 이와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부 

터 즉석에서 참치회, 맥주 2병, 소주 1병 등 시가 합계 39,000원의 음식을 제공받았 

다. 는 것인바, 원심은 관련 증거를 종합하여 위 공소사실을 유죄로 인정하였다.

ㅡ 2 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

(나) 당심의 판단

이 부분 공소사실에 대한 증거로는  식당 업주가 피고인에게 음식값 지불을 

요구하였으나 피고인이 지불을 거부하였다 라고 하는 출동 경찰관들의 진술과  피고인 

의 지갑에 현금도 카드도 아무 것도 없었다 고 하는 업주 D의 경찰에서의 진술이 있 

다.

그런데, D는 원심 증언에서 경찰에서의 진술과는 달리  피고인의 지갑은 확인하지 

못하였다. 현금이 있었는지 카드가 있었는지 정확히는 모르겠다. 피고인이 식사 도중에 

30~40분씩 밖에 나갔다 들어오고 해서 중간에 계산을 요구하였더니 피고인이 다 먹지 

도 않았는데 왜 돈을 달라고 하느냐며 피고인과 다툼이 생겼고, 그 때문에 소란스러워 

업무에 방해가 되었기 때문에 112신고를 한 것이다 라는 취지로 진술하였다.

그렇다면 앞서 본 D의 경찰에서의 진술은 원심 증언 내용에 비추어 믿기 어렵고, 식 

사 도중에 음식값 지불을 요구하는 업주와 사이에 다툼이 발생한 상황에서 피고인이 

음식값 지불을 거부하였다는 사정만으로는 피고인이 당초부터 대금을 지불할 의사나 

능력 없이 무전취식을 하였다는 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하기에 부족하고, 달 

리 이를 인정할 만한 증거가 없다.

따라서 이 부분 공소사실은 범죄의 증명이 없는 경우에 해당함에도 이를 유죄로 인 

정한 원심의 판단에는 사실을 오인하여 판결에 영향을 미친 위법이 있다.

나. 모욕, 공무집행방해 및 상해, 공용물건손상의 점

(1) 피고인의 주장

경찰이 피고인을 연행한 후 아무런 이유 없이 2시간을 대기시켜 놓아 화가 나서 

욕을 했을 뿐인데, 이를 모욕죄로 기소한 것은 부당하다. 또한 피고인을 체포하는 과정 

ㅡ 3 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

에서 경찰이 피고인의 왼손목을 꺾는 등의 부당한 공격을 하여 피고인이 부상을 당한 

것과 불법적인 방법으로 피고인을 경찰서 유치장에 입감한 데 대해 항의한 것을 공무 

집행방해로 기소한 것도 부당하다. 그리고 피고인이 발로 보호실 출입문을 걷어찬 사 

실은 있으나, 공소사실 기재와 같이 옷을 모두 벗은 사실은 없고, 보호실 출입문이 망 

가진 사실도 없다. 그럼에도 원심은 사실을 오인하거나 법리를 오해하여 이 부분 공소 

사실을 모두 유죄로 인정하였다.

(2) 판단

원심에서 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 따르면, 피고인이 D의 112신고 

로 출동한 경찰관들에게 공소사실 기재와 같은 말을 하여 경찰관들을 모욕한 사실, 이 

에 경찰은 피고인을 모욕죄의 현행범으로 체포하여 연행하였는데, 피고인은 그 체포 

및 연행에 저항하면서 욕설을 계속하였고, 이어 경찰서 형사대기실에서 큰 소리로 소 

란을 피워 경찰관의 조사 업무를 방해한 사실, 그러자 경찰은 피고인을 경찰서 유치장 

에 입감하였고, 그런데도 피고인이 소란을 계속하며 수면 중인 다른 유치인들에게까지 

피해를 주자 피고인을 격리된 보호실로 옮겨 입감한 사실, 그 얼마 후 피고인은 보호 

실 안에서 옷을 모두 벗고 보호실 출입문을 걷어차기 시작했고, 그로 인해 보호실 출 

입문 윗부분의 시정장치가 비틀려 자물쇠가 잠기지 않는 손상을 입은 사실을 인정할 

수 있다. 그리고, 경찰이 위와 같이 피고인을 모욕죄의 현행범으로 체포한 것은 적법한 

것이고, 그 체포 및 연행 과정에서 위법한 물리력이 행사되었다고 볼 만한 자료도 없 

으며, 현행범으로 체포된 후 계속된 소란으로 경찰관의 조사 업무 및 다른 유치인들의 

수면을 방해하는 피고인을 경찰서 유치장이나 격리된 보호실에 입감한 경찰의 조치 역 

시 적법한 공무집행이라고 보는 것이 상당하다. 따라서 피고인의 위 사실오인 내지 법 

ㅡ 4 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

리오해 주장은 모두 이유 없다.

다. 피해자 L에 대한 사기의 점

(1) 피고인의 주장

L의 택시에 승차할 때 피고인의 수중에 돈이 없다는 점과 택시요금은 도착지에 

서 지불하겠다는 점을 고지하였음에도 도착지에서 L이 피고인의 말을 믿지 않고 신고 

한 것이므로, 피고인에게 택시요금에 대한 편취의사가 있었다고 할 수 없다. 그럼에도 

원심은 사실을 오인하여 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하였다.

(2) 판단

원심에서 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 따르면, 1. 피고인은 2013. 4. 29. 

00：40경 0000 AI에 있는 AJ 음식점에서 대금 지불 의사나 능력 없이 61,000원 

상당의 음식을 시켜 먹은 무전취식의 범죄사실로 입건되어 즉결심판 출석통지를 받은 

사실, 2. 그 몇 시간 후인 같은 날 04：33경 피고인은 역시 수중에 전혀 돈이 없는 상 

태에서 피해자 L의 택시에 승차하여 0000 AI에서 0000에 있는 00000 

까지 이동한 사실, 3. 위 호텔 앞에 도착하여 피해자가 피고인에게 택시요금의 지불 

을 요구하였으나, 피고인은 돈이 없다면서 피해자의 동의도 받지 않고 일방적으로 호 

텔 안으로 들어가 버린 사실을 인정할 수 있는바, 이와 같은 인정사실에 의하면 피고 

인에게 택시요금에 대한 편취의사가 있었음을 충분히 인정할 수 있으므로, 피고인의 

위 사실오인 주장은 이유 없다.

라. 피해자 P에 대한 사기의 점

(1) 피고인의 주장

피고인이 P의 주점에서 술을 마시기 이틀 전에 AK이 피고인의 술값을 지불할 

ㅡ 5 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

것임을 미리 약속했기 때문에 피고인에게 무전취식의 사기죄가 성립되지 않는다. 그럼 

에도 원심은 사실을 오인하여 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하였다.

(2) 판단

원심에서 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 따르면, 이 사건이 있기 이틀 전 

쯤에 AK이 피고인과 함께 피해자 P의 주점에서 술을 마시고 그 술값을 지불한 적이 

있을 뿐, 그 이후 피고인이 피해자의 주점에서 마실 술값을 AK이 지불하겠다는 약속을 

한 적은 없는 사실, 이 사건 당일 피고인은 자신이 술값을 지불할 것처럼 하면서 술과 

음식을 주문하여 먹었고, 그 술값을 열흘 후인 2012. 4. 16.까지 입금하기로 약속하고 

도 이를 지키지 않은 사실을 인정할 수 있는바, 이같은 인정사실에 의하면 피고인이 

대금을 지불할 의사나 능력 없이 술과 음식을 제공받은 사실을 충분히 인정할 수 있으 

므로, 피고인의 위 사실오인 주장은 이유 없다.

마. 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률 위반의 점

(1) 피고인의 주장

피해자 Q은 피고인과 결혼을 전제로 약 2년간 사실상의 동거를 한 사이이기 때 

문에 피고인이 보낸 음성메세지가 피해자에게 공포심이나 불안감을 유발할 이유가 없 

다. 그럼에도 원심은 이에 대한 사실을 오인하여 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하였 

다.

(2) 판단

원심에서 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 따라 인정할 수 있는 다음과 같은 

사정들, 즉 1. 피고인이 약 10년 전에 한번 만난 사실이 있을 뿐인 피해자에게 갑자기 

전화를 하여 피해자가 피고인의 전화에 대해 수신거부를 하자 이 사건 음성메세지를 

— 6 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

보내기 시작한 점, 2. 주로 늦은 밤과 새벽 시간에 피해자를 보고 싶다거나 빨리 오라 

거나 피해자와의 노골적인 성행위를 묘사하는 내용을 담은 음성메세지를 5일 동안 36 

회에 걸쳐 반복적으로 전송한 점에 비추어 보면, 피고인이 보낸 음성메세지가 피해자 

에게 공포심이나 불안감을 유발하는 것임을 충분히 인정할 수 있으므로, 피고인의 위 

사실오인 주장은 이유 없다.

바. 피해자 U에 대한 절도의 점

(1) 피고인의 주장

피고인이 술에 취한 상태에서 피해자의 구두를 피고인의 구두로 착각하여 신고 

갔던 것일 뿐 피해자의 구두를 절취하려 한 것이 아니다. 그럼에도 원심은 사실을 오 

인하여 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하였다.

(2) 판단

원심에서 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 따라 인정할 수 있는 다음과 같은 

사정들, 즉 1. 피고인은 식당에 들어갈 때 자신의 구두를 신발장 안에 두고 들어갔는 

데, 식사 도중에 화장실에 가면서 신발장 밑바닥에 있던 피해자의 구두를 신고 나갔고, 

그 얼마 후 슬리퍼를 신고 식당에 돌아온 점, 2. 피고인은 이 사건에 대한 경찰 조사 

중에  100만 원짜리인 줄 알고 신고 나갔더만 45만 원짜리 뿐이 안 하네라는 말을 한 

적이 있는가 라는 물음에  그렇게 얘기한 적이 있다 는 취지로 대답한 바 있는 점 등을 

종합하면, 피고인이 자신의 구두가 아니라 다른 사람 소유의 구두라는 점을 인식한 상 

태에서 피해자의 구두를 신고 나간 사실을 중분히 인정할 수 있으므로, 피고인의 위 

사실오인 주장은 이유 없다.

사. 피해자 W에 대한 절도의 점

ㅡ 7 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

(1) 피고인의 주장

피고인이 가져온 남성용 정장 5벌은 피고인이 전에 맞춤 주문을 했던 것을 가져 

온 것일 뿐이고, 여성용 구두와 핸드백은 가져온 사실이 없다. 그럼에도 원심은 사실을 

오인하여 이 부분 공소사실을 유죄로 인정하였다.

(2) 판단

원심에서 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 따르면, 피고인이 피해자 운영의 

의류공장에서 가져간 남성용 정장 5벌은 피고인이 주문한 옷이 아니라 피해자 소유의 

다른 남성 정장들이고, 피고인이 공소사실 기재와 같은 여성용 구두와 핸드백까지 가 

져갔으며, 피해자의 사전 허락이나 동의가 없는 상태에서 피고인이 일방적으로 위 물 

품들을 가져간 사실을 인정할 수 있으므로, 피고인의 위 사실오인 주장은 이유 없다. 

3. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 위 인정범위(피해자 D에 대한 사기의 점) 내에서 이유 있 

다 할 것인데, 원심은 실체적 경합범의 관계에 있는 피해자 D에 대한 사기의 점과 나 

머지 공소사실을 모두 유죄로 인정하고 이에 대해 하나의 형을 선고하였으므로, 이 점 

에서 원심판결은 그 전부가 그대로 유지될 수 없게 되었다. 따라서 피고인의 양형부당 

주장에 대하여 판단할 필요 없이 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판결을 파기 

하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는 원심 판시 범죄사실 중 

 2013고단1010 의 제1항(피해자 D에 대한 사기의 점) 부분 및 증거의 요지 중 

 2013고단1010 의  1. 증인 D의 법정진술 을 삭제하는 외에는 원심판결의 각 해당란

ㅡ 8 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

에 기재되어 있는 바와 같으므로, 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

형법 제311조（각 모욕의 점）, 형법 제136조 제1항（각 공무집행방해의 점）, 형법 제 

257조 제1항（상해의 점）, 형법 제141조 제1항（공용물건손상의 점）, 형법 제347조 제 

1항（각 사기의 점）, 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률 제74조 제1항 

제3호, 제44조의7 제1항 제3호（공포심 , 불안감 유발 음향 반복전송의 점）, 형법 제 

329조（각 절도의 점）

1. 상상적 경합

형법 제40조, 제50조（피해자 G, H에 대한 모욕죄 상호간 및 피해자 K에 대한 공무 

집행방해죄와 상해죄 상호간）

1. 형의 선택

각 징역형 선택

1. 누범가중

형법 제35조

1. 심신미약감경

형법 제10조 제2항, 제55조 제1항 제3호

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

무죄 부분

이 부분 공소사실은 위 2.의 가. （2）, （가）항의 기재와 같은바, 이는 위 2.의 가. （2）,

— 9 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-10-01

（나）항 기재와 같은 이유로 범죄의 증명이 없는 경우에 해당하므로, 형사소송법 제325

조 후단에 따라 무죄를 선고한다.

재판장 판사 00 ___________________________

판사 00 ___________________________

판사 00 ___________________________

ㅡ 10 ㅡ


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>