<?xml version= 1.0  encoding= UTF-8  standalone= yes ?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013고단5083.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

대구지방법원 2013.12.5.선고 2013고단5083 판결
사기

사 건

2013고단5083 사기

피 고 인

nan

검 사

nan

변 호 인

nan

판 결 선 고

2013. 12. 5 .

주 문

피고인을 징역 8월에 처한다 .

이 유

범죄 사실

피고인은 ㅇㅇ소방서 가산119 안전센터에 근무 중인 지방소방사였다 .



피고인은 2011. 4. 경 인터넷 까페   소방공무원을 사랑하는 모임   에서 소방공무원이되기 위하여 시험을 준비하고 있던 피해자 00

을 알게 되었고, 피해자에게 소방공무원 임용시험 합격에 도움이 되는 자료 등을 주겠다는 구실로 피해자와 계속 연락을 주고받던 중,

2011. 8. 경에 직접 피해자를 만났다. 그 과정에서 피고인은 피해자가 경제적인 문제에 있어서 매우 식견이 부족하고 쉽게 사람 말을 믿

는 등 순진하다는 사실을 알고, 소방공무원의 지위를 이용하여 피해자와 계속 접촉하면서 애정 공세를 하는 등의 방법으로 피해자의 환

심을 산 후 피해자로부터 차용금 명목으로 금원을 교부받아 이를 변제하지 않기로 마음먹었다 .

피고인은 2012. 7. 6. 경 0000에 있는 000에서 피해자에게   생활비가 필요한데 돈을 빌려주면 곧 변제해 주

겠다   라고 거짓말하였다. 그러나 사실은 피고인은 당시 채무가 약 7, 800만 원에 달하고 있어 2012. 4. 14. 법원으로부터 개인회생 결

정을 받아 매달 약 150만 원을 채무변제액에 사용하고 있었고, 월 급여가 약 280만 원 정도에 불과하였으며, 피해자로부터 금원을 차용

하더라도 스포츠토토 복권 등에 사용할 생각이어서 피해자로부터 차용한 금원을 변제할 의사나 능력이 없었다 .

피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉석에서 현금 100만 원을 차용금 명목으로 교부받았다 .

이를 비롯하여 피고인은 별지 범죄일람표 기재와 같이 위 일시경부터 2013. 3. 8. 경까지 19회에 걸쳐 위와 같은 방법으로 차용금 명목

등으로 합계금 68, 406, 000원을 교부받았다 .

증거의 요지

1. 피고인의 일부법정진술

1. 00의 법정진술

1. 피고인에 대한 각 검찰피의자신문조서 ( 00 진술 부분 포함 )

1. 00에 대한 검찰진술조서

1. 00에 대한 경찰진술조서

1. 고소장

1. 각 수사보고 ( 피의자 작성 차용증 제출 관련, 고소인 카드사용내역 제출 관련, 고소인 제출 각서 사본 첨부, 피의자 소득자료 등 첨부,

고소인 제출자료 첨부, 2011년 개인회생 채권목록 및 변제계획안 첨부 )

1. 수사자료 ( 급여 및 급여압류내역 ) 등 송부 피고인 및 변호인의 주장에 관한 판단

피고인과 변호인은, 피고인이 피해자로부터 돈을 받을 당시 피해자에게 피고인의 경제적 사정을 충분히 설명해주었고, 피해자가 이를

수긍하고 피고인에게 돈을 준 것이기 때문에 편취범의가 없다고 주장한다 .

그러나 앞서 든 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 사실들과 사정들을 종합해 보면, 피고인이 사리분별을 제대로 하지 못하는 피해

자를 기망하여 돈을 편취하였음을 충분히 인정할 수 있으므로, 피고인과 변호인의 주장은 받아들이지 않는다 .
1. 피해자는 수사기관에서부터 이 법정에 이르기까지 곧 변제받는 조건으로 피고인에게 처음 돈을 빌려준 이후 앞서 빌려준 돈을 변제

받기 위해 추가로 피고인의 요구에 따라 피고인에게 계속 돈을 빌려줄 수밖에 없었고, 피고인으로부터 개인회생절차 중이라는 말은 들

었으나 그것이 무슨 의미인지 제대로 알지 못하였다고 일관되게 진술하였다 .

2. 피고인은 피해자로부터 처음 돈을 빌리기 시작하기 이전인 2011. 12. 7. 금융기관에 대한 채무를 변제하지 못하자 법원에 개인회생

을 신청하여 그 절차가 진행 중이었다 .

3. 피고인은 2012. 12. 16. 기준으로 피해자에 대한 채권 12, 000, 000원을 포함시켜 개인회생채권자목록을 작성하여 법원에 제출하

였으나, 그 직후인 2012. 12. 18 .

17, 000, 000원을, 2012. 12. 26. 20, 000, 000원을 피해자로부터 추가로 차용한 것을 비롯하여 피해자로부터 총 53, 406, 000원을 빌

렸는데 위 추가차용금액은 개인회생채권자목록이나 변제계획안에 포함되지 않았다 .



4. 피해자는 피고인에게 돈을 빌려줄 경제적 여력이 없어 지인들로부터 돈을 빌리거나 카드론, 현금서비스, 대부업체 대출 등 고리의 이

자부담을 떠안고 돈을 마련하였는데, 피해자가 피고인의 조속한 변제 약속도 없이 자의로 이러한 부담을 감수하였다고 보기는 어렵다 .

5. 더구나 피고인은 피해자로부터 받은 돈 중 4, 000만 원 가량을 스포츠토토 복권의 구입에 탕진하였고, 나머지 돈은 피고인의 생활비

와 채무변제 등의 용도로 모두 소비하였다 .

6. 일반인이라면 개인회생을 신청하는 등 열악한 경제적 상황에 처해 있던 피고인에게 아무런 담보도 없이 거액을 빌려주지는 않았을

것으로 보인다 .

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제347조 제1항 ( 각 징역형 선택 )

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

양형 이유 피고인은 사리분별력이 모자란 피해자를 기망하여 6, 800여만 원을 편취하고도 진지하고 성실한 피해회복노력은 기울이지

않은 채 개인회생절차를 통해 장기간에 걸쳐 피해자에게 변제를 하려고 했으므로 편취범의가 없다고 주장하는 등 반성의 기색이 없다.

더구나 피고인은 개인회생절차 중에도 피해자로부터 돈을 빌려 상당부분을 복권구 입에 탕진하였고, 개인회생채권자목록을 작성한 이

후 변제능력도 없이 피해자로부터 이전보다 더 많은 액수의 돈을 빌리는 등 그 죄질도 매우 나쁘다 .

피고인이 비록 초범이고 공무원의 신분이었던 점, 또한 피해자가 제대로 의사결정을 내리지 못해 결국 피해가 확대된 점을 감안한다 하

더라도 위에서 본 불리한 정상들에 비추어 피고인을 엄하게 처벌할 수밖에 없으므로 주문과 같이 판결한다 .

판 사

판사 00

별 지


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>