<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013노36.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2013,07,25

대 구 지 방 법 원

제 2 형사부

2013노36 가. 폭력행위등처벌에관한법률위반（집단,흉기

2013노696（병합） 등협박）

나. 폭력행위 등처벌에관한법률위반（집단,흉기 등

주거침입）

다. 절도

라. 공무집행방해

마. 특정 범 죄 가중처 벌등에관한법 률위 반（운전자

폭행등）

바. 공용물건손상

피고인 A

항 소 인 피고인
 
검 사 00, 00, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 V（국선）

원심 판결 1. 대구지방법원 서부지원 2012. 12. 18. 선고 2012고단1357 판결

2. 대구지방법원 2013. 2. 15. 선고 2012고정3212, 3757（병합）,

2013고정18（병합） 판결

, 1 ,




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013,07,25

판 결 선 고 2013. 4. 26.

주문

원심판결들을 모두 파기한다.

피고인을 징역 8월에 처한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 법리오해

피고인은 술에 취해 심신미약 상태에서 이 사건 범행을 저지른 것이다.

나. 양형부당

각 원심의 형（제1 원심판결 : 징역 8월, 제2 원심판결 : 벌금 400만 원）은 지나치게 

무거워서 부당하다.

2. 직권판단

직권으로 살피건대, 피고인은 제1, 2 원심판결에 대하여 모두 항소를 제기하였고 이 

법원은 두 항소사건을 병합하여 심리하기로 결정하였는바, 피고인에 대한 제1, 2 원심 

의 각 죄는 형법 제37조 전단의 경합범 관계에 있어 형법 제38조 제1항에 의하여 경 

합범 가중을 한 형기 범위 내에서 단일한 선고형으로 처단하여야 할 것이므로, 이 점 

에서 원심판결들은 모두 파기를 면할 수 없게 되었다.

3. 법리오해 주장에 대한 판단

원심판결들에 위와 같은 직권파기사유가 있으나, 피고인의 법리오해 주장은 여전히

— 2 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013,07,25

이 법원의 심판대상이 되므로 살피건대, 기록에 의하면 피고인이 이 사건 범행을 저지 

를 당시 술을 마신 사실, 피고인은 평소 알콜 의존성 증후군 등을 앓고 있는 사실은 

인정되나, 피고인의 주량, 범행의 경위, 수단과 방법, 범행 전후의 피고인의 행동 등에 

비추어 볼 때, 피고인이 위 범행 당시 술에 취하여 사물을 변별할 능력이나 의사를 결 

정할 능력이 미약한 상태에 있었다고는 보이지 아니하므로, 피고인의 위 주장은 이유 

없다.

4. 결론

그렇다면 원심판결들에는 위에서 본 직권파기사유가 있으므로 피고인의 양형부당 주 

장에 대한 판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항에 의하여 이를 모두 파기하고 

변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실 및 증거의 요지는 원심판결들의 각 해당란 기재와 같 

으므로 형사소송법 제369조에 의하여 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제3조 제1항, 제2조 제1항 제1호, 형법 제283조 제1 

항（위험한 물건 휴대 협박의 점）, 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제3조 제1항, 제2조 

제1항 제1호, 형법 제319조 제1항（위험한 물건 휴대 주거침입의 점）, 형법 제329조 

（절도의 점, 징역형 선택）, 형법 제136조 제1항（공무집행방해의 점, 징역형 선택）, 형 

법 제141조 제1항（공용물건손괴의 점, 징역형 선택）, 특정범죄 가중처벌 등에 관한 

법률 제5조의10 제1항（운전자협박의 점, 징역형 선택）

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013,07,25

1. 누범가중

각 형법 제35조 폭력행위등처벌에관한법률위반（집단, 흉기등협박）죄, 폭력행위등처 

벌에관한법률위반（집단 , 흉기등주거침입）죄에 대하여는 각 제42조 단서의 범위 내에서


1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조 형과 죄질이 가장 무거운 폭력행위 

등처벌에관한법률위반（집단 , 흉기등협박）죄에 정한 형에 제42조 단서의 제한 내에서 

경합범 가중 

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（피해자들과 합의되거나 피고인의 처벌을 원하지 

않고 있는 점 등 참작）

양형의 이유

피고인이 경제적으로 어려운 형편에 있고 건강이 좋지 아니한 점, 피고인이 이 사건 

범행을 모두 자백하면서 반성하고 있는 점, 절도죄의 경우 피해품이 모두 회수되어 피 

해자 U이 처벌을 원하지 않고 있고, 당심에 이르러 피해자 S의 합의서가 제출된 점을 

피고인에게 유리한 양형 요소로, 피고인에게 동종 전과가 다수 있고 누범 기간 중에 

이 사건 범행을 저지른 점, 피고인은 망치를 들고 주거에 침입해 협박을 하거나 운전 

중인 버스기사에게 협박을 하는 등 범죄의 수단과 방법에 있어서 위험성이 큰 점을 피 

고인에게 불리한 양형 요소로 각 참작하고 그밖에 피고인의 연령, 성행, 이 사건 범행 

의 동기, 범행 후의 정황 등 제반 사정을 참작하여 형을 정한다.

, 4 —



만 욱

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013,07,25

재판장 판사 00 ___________________________

판사 00 ___________________________

판사 00 ___________________________

, 5 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>