<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013고합189.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

울 산 지 방 법 원

제 3 형 사 부

판 결

사       건 2013고합189   강제추행치상, 강도

피  고  인 A 

검       사 00(기소), 00(공판)

변  호  인 000

담당변호사 00 

판 결 선 고 2013. 10. 25.

  

주 문

피고인을 징역 2년 6월에 처한다.

다만, 이 판결 확정일부터 3년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에 대하여 보호관찰을 받을 것과 40시간의 성폭력 치료 프로그램 수강을 명한

다.

  

이 유

범 죄 사 실

  피고인은 2013. 6. 28. 09:10경 0000 공사현장 앞 



, 2 ,

육교계단 위에서, 위 계단을 오르고 있는 피해자 00(여, 25세)를 쫓아가 피해자의 

뒤 쪽에서 피해자의 치마 속으로 양손을 집어넣어 피해자의 팬티를 잡아 무릎까지 내

렸다. 피고인은 계속하여 이에 놀란 피해자가 팬티를 손으로 잡아 끌어올리며 반항하

자, 양손으로 피해자의 팬티를 힘껏 잡아당겨 피해자를 계단에 넘어지게 하여 반항하

지 못하게 한 후 피해자의 팬티를 찢어 빼앗아 갔다. 

  이로써 피고인은 피해자의 치마 속으로 양손을 집어넣어 피해자가 착용하고 있던 팬

티를 벗기는 등 강제로 추행하여 그로 인하여 피해자에게 약 2주간의 치료를 요하는 

양다리 오금 부위 찰과상 및 무릎 타박상을 입게 하고, 피해자 소유인 시가 불상(구입

가격 약 15,000원)의 팬티를 강취하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. 00에 대한 각 경찰 진술조서

1. 피해당시 입은 상처사진, 내사보고(00000 공사장 목격자), 피의자 범

행전후 사진, 수사보고(피해자 진료확인서 및 의사소견서), 수사협조의뢰 및 진료영

수증, 범행 시 이용한 0차량 내에 있는 피해품 확인 사진

1. 압수조서 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

   형법 제333조(강도의 점), 형법 제301조, 제298조(강제추행치상의 점, 유기징역형 

선택) 

1. 경합범가중



, 3 ,

   형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조(형이 더 무거운 강제추행치상죄에 

정한 형에 경합범가중) 

1. 작량감경

   형법 제53조, 제55조 제1항 제3호

1. 집행유예

   형법 제62조 제1항 

1. 보호관찰 및 수강명령

   형법 제62조의2, 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항

신상정보등록

  이 사건 범죄사실 중 강제추행치상의 점에 관하여 피고인에 대한 유죄판결이 확정되

는 경우 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항의 신상정보 등록

대상자가 되므로, 같은 법 제43조에 따라 관계기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다. 

공개명령 또는 고지명령의 면제

  피고인의 연령, 직업, 재범위험성, 이 사건 범행의 동기, 범행 방법, 결과 및 죄의 경

중, 공개명령 또는 고지명령으로 인하여 피고인이 입는 불이익의 정도와 예상되는 부

작용, 그로 인해 달성할 수 있는 등록대상 성폭력범죄의 예방효과, 피해자 보호 효과 

등을 종합적으로 고려하여 볼 때 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 

제49조 제1항, 아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 

단서에 따라 신상정보를 공개,고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단되므로, 

피고인에 대하여 공개명령 또는 고지명령을 선고하지 아니한다. 

양형의 이유



, 4 ,

1. 법률상 처단형의 범위 : 징역 2년 6월 ~ 22년 6월

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위 

  가. 제1 범죄 : 강제추행치상죄

    유형의 결정  성범죄   상해의결과가 발생한 경우   13세이상 상해치상   일반강제추행

    특별양형인자  감경요소 : 경미한 상해, 처벌불원 

    권고영역의 결정 및 권고형의 범위  특별감경영역, 징역 1년 3월 ~ 4년

  나. 제2 범죄 : 강도죄

    유형의 결정  강도   일반적 기준   일반강도

    특별양형인자  감경요소 : 처벌불원

    권고영역의 결정 및 권고형의 범위  감경영역, 징역 1년 6월 ~ 3년

    일반양형인자  감경요소 : 경미한 폭행,협박, 진지한 반성, 형사처벌 전력 없음

  다. 다수범 가중 결과 : 징역 1년 6월 ~ 5년 6월(제1 범죄의 형량범위 상한에 제2 범

죄 형량범위 상한의 2분의 1을 더하되, 하한은 제2 범죄의 형량범위 하한으로 함)

3. 선고형의 결정

   피고인이 피해자와 합의하여 피해자가 피고인에 대한 처벌을 바라지 않고 있는 점, 

범죄전력이 없는 초범인 점, 이 사건 범행을 모두 인정하고 자신의 잘못을 반성하고 

있는 점, 다소 우발적인 범행으로 보이는 점, 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 범행

의 경위, 범행 후의 정황 등 이 사건에 나타난 양형의 조건이 되는 모든 사정을 참작

하여, 피고인에 대하여 주문과 같이 형을 정한다.

  

재판장      판사      00  _________________________



, 5 ,

            판사      00  _________________________

            판사      00  _________________________


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>