<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013고단381.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

판결선

피고인 A를 징역

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시 일자 : 2013ㅡ07ㅡ26

울산지방법원

판 결

사 건 2013고단381 가. 폭력행위등처벌에관한법률위반(공동공갈)

나. 공갈미수 

다. 개인정보보호법위반 

라. 주거침입

피고인 1.가.나.다. A

2.가.나.라. B

검 사 00(기소), 00(공판)

변호인 변호사 C(피고인 B을 위한 국선)

판결선고 2013. 4. 5.

주 문

피고인 A를 징역 8월에, 피고인 B을 징역 6월에 각 처한다.

다만, 피고인 A에 대하여는 이 판결 확정일부터 2년 간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인 A에게 보호관찰을 받을 것과 120시간의 사회봉사를 명한다.

유이

범죄사실

1. 피고인들의 공동범행

ㅡ 1 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013ㅡ07ㅡ26

피고인들은 2013. 1. 초순경 피해자 D(여, 42세)으로부터 의뢰를 받고 그녀의 남편인 

E를 미행하면서 위 E의 불륜 행적을 뒷조사하고 그 대가를 모두 받았음에도 불구하고 

피해자를 협박하여 추가로 금품을 갈취하기로 공모하였다.

피고인들은 2013. 1. 7. 19：00경 0000에 있는  G  주점에서 휴대폰을 이 

용하여 피해자에게 교대로 전화하여  내일 오후 2시까지 1,000만 원을 입금하지 않으 

면 가만두지 않겠다. 우리는 돈을 보고 일을 하는 사람들인데, 돈을 주지 않으면 아이 

들 학교를 찾아가 가만두지 않겠다. 남편을 같이 만난 것은 구속이 될 것을 감안하고 

만난 것이고, 원래 계약에도 없었던 사항이므로 그 비용 300만 원을 포함하여 1,300만 

원을 내일 오후 2시까지 입금해라 라고 이야기하였다.

피고인들은 위와 같은 방법으로 피해자를 협박하여 이에 겁을 먹은 피해자로부터 같 

은 달 8.경 피고인 B 명의로 된 000 예금계좌로 1,300만 원을 송금받아 이를 갈 

취하였다.

2. 피고인 A의 단독범행

가. 개인정보를 처리하거나 처리하였던 자는 업무상 알게 된 개인정보를 누설하거나 

권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공하여서는 아니된다.

피고인은 2012. 12. 하순경 D으로부터 그녀의 남편인 E와 불륜관계에 있던 H의 주 

소를 알려달라는 부탁을 받게 되자, 자신이 보험설계사로 근무하면서 I 등 보험회사들 

의 전산시스템에 접속하여 고객 정보를 처리하고 있음을 기화로 위 D에게 위 H의 주 

소 등을 알려주기로 마음 마음먹었다.

피고인은 2012. 12. 24.경 0000에 있는 피고인이 근무하는 (주)K 사무실 

에서 컴퓨터로 I의 전산시스템에 접속하여 위 H의 자동차보험 청약서를 출력한 다음 

ㅡ 2 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013ㅡ07ㅡ26

모사전송의 방법으로 L을 통하여 위 D에게 발송하였다.

이로써 피고인은 업무상 알게 된 개인정보를 누설하였다.

나. 피고인은 2013. 1. 2. 22：00경 0000에 있는 0000역 부근에 

서 휴대폰으로 위 E의 불륜 행적을 뒷조사하면서 알게 된 피해자 M(여, 39세)에게 전 

화하여  E씨 알죠?, 가정이 있으면서 바람을 피우면 되나요?, 남편에게 얘기하겠습니 

다 라고 이야기하였다.

계속하여 피고인은 같은 달 5. 11：24경 장소를 알 수 없는 곳에서 휴대폰으로 피해 

자에게  E씨와 불륜관계 신랑 분께 사진 동영상 보내겠습니다 라는 내용의 문자메시지 

를 전송하였다.

피고인은 위와 같은 방법으로 피해자를 협박하여 피해자로부터 금품을 갈취하려고 

하였으나 피해자가 이에 응하지 아니하는 바람에 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤 

다.

다. 피고인은 2013. 1. 중순경 E를 미행하면서 뒷조사를 하는 과정에서 유부남인 피 

해자 N(45세)가 00과 불륜관계인 것을 알게 된 것을 기화로 피해자를 협박하여 피해자 

로부터 금품을 갈취하기로 마음먹었다.

피고인은 2013. 1. 15. 02：00경 0000 P 아파트 입구에서 피해자에게  E 

씨 동료 N씨 맞죠? E씨가 문제가 있어서 우리가 뒷조사 하고 있다는 것을 알죠? N씨 

부인이 Q이 맞죠? 늦은 시간까지 유부남이 여자랑 술을 마시고 차에서 키스하는 것을 

배우자도 알고 있어요? R 다니는 것 같은데 조심해라 라고 이야기하였다.

계속하여 피고인은 같은 날 17：12경 장소를 알 수 없는 곳에서 휴대폰으로 피해자에 

게  어제 집 앞에서 얘기했던 사람입니다. 기억하세요 라는 내용의 문자메시지를 전송 

ㅡ 3 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013ㅡ07ㅡ26

하였다.

피고인은 위와 같은 방법으로 피해자를 협박하여 피해자로부터 금품을 갈취하려고 

하였으나 피해자가 이에 응하지 아니하는 바람에 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤 

다.

3. 피고인 B의 단독범행

피고인은 2013. 1. 15. 18：20경 0000 엘리베이터 앞 

에서 피해자 D의 아들인 T를 만나게 되자 위 T를 위협하여 위 0000 현관문을 

열게 한 다음 자신도 위 T와 함께 그 안으로 침입하였다.

피고인은 피해자의 집 안에서 피해자에게 인상을 쓰고,  함께 나가지 않으면 여기에 

서 있겠다. 해결 안 된 부분을 얘기하려고 한다. 1,000만 원을 더 달라  라는 등의 이야 

기를 하였다.

피고인은 위와 같은 방법으로 피해자를 협박하여 피해자로부터 금품을 갈취하려고 

하였으나 피해자가 이에 응하지 아니하는 바람에 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤 

다.

증거의 요지

1. 피고인들의 각 법정진술

1. D, T, N, M에 대한 각 경찰 진술조서

1. 각 경찰 압수조서

1. 개인용 자동차보험 청약서 사본

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

ㅡ 4 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013ㅡ07ㅡ26

피고인 1 : 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항, 제1항 제3호, 형법 제350조 

제1항(공동공갈의 점), 제352조, 제350조 제1항(각 공갈미수의 점), 개인정보 보호법 제 

기조 제5호, 제59조 제2호(개인정보누설의 점)

피고인 2 : 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항, 제1항 제3호, 형법 제350조 

제1항(공동공갈의 점), 제352조, 제350조 제1항(공갈미수의 점), 제319조 제1항(주거침 

입의 점) 

1. 형의 선택

피고인들 : 각 징역형 선택

1. 경합범가중

피고인들 : 각 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 집행유예

피고인 1 : 형법 제62조 제1항

1. 보호관찰 및 사회봉사명령

피고인 1 : 형법 제62조의2 제1항, 제2항 본문, 보호관찰 등에 관한 법률 제59조 

(검사는 압수된 망원경, 무전기들의 몰수를 구한다. 그러나, 위 압수물들은 공갈 범행 

이전에 E에 관한 정보를 취득하는 과정에서 사용된 것일 뿐이라서, 이 사건의 범죄행 

위인 공갈 등에 제공된 물건이라고 인정하기 어려우므로 그 몰수의 선고를 하지 아니 

한다) 

양형이 유

피고인 1 ： 피고인들은 피해자 D으로부터 착수시와 자료 제공시 각 1,000만 원을 받 

기로 하였다고 진술하고 있어(그 진술내용이 피해자나 L의 진술과는 달라 이대로 인정 

ㅡ 5 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2013ㅡ07ㅡ26

할 수는 없다), 피 고인들의 공동범 행 부분은 피고인들이 피 해자와의 약정액 에 관하여 

잘못 생각하였기 때문일 수 있어 보인다. 그리고 위 범행과 피고인 A의 단독 범행 부 

분은 전화, 문자메시지를 통하여 또는 성인 남성을 도로에서 만나 행한 것이고, 피해자 

M, N의 경우에는 협박에 응하지 아니하자 그 이후 위 피해자들에게 주가적인 협박 등 

의 행동을 취한 바는 없다. 이러한 사정을 고려해 보면, 위 범행의 피해자들과 합의가 

이루어진 이상, 그 범죄사실에 기하여 피고인 A에게 실형을 선고할 것은 아니라고 판 

단된다.

피고인 2 ： 피고인들의 공동범행에 관하여는 위와 같이 참작할 사정이 있고, 피고인 

B의 단독범행에 관하여도 피해자와 합의가 된 것으로 보이며, 위 피고인에게는 상해 

벌금 전력 외에 별다른 범죄전력이 없기는 하다. 그러나, 피고인 B의 단독범행 부분은 

위 피고인이 피해자에게 1,000만 원을 추가로 요구할 아무런 이유가 없음에도 행한 것 

이고, 피해자의 어린 자녀에게 겁을 먹게 하고 주거에까지 침입하는 방법으로 행한 것 

이며, 그 범행 즈음에 위 피고인이 체포되었기 때문에 미수에 그치게 된 것일 뿐, 체포 

되지 아니한 경우에도 추가적인 협박 등 없이 범행을 스스로 그쳤을 것으로 보이지 아 

니하는바, 이러한 사정을 종합적으로 고려하면, 위 피고인에게 앞에서 본 바와 같은 유 

리한 정상이 있다고 하더라도 위 피고인에게 실형을 선고함이 상당하다고 판단된다.

판사 00 _________________________

ㅡ 6 ㅡ




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2013ㅡ07ㅡ26

울산지방법원

보호관찰, 사회봉사명령 대상자의 준수사항

사 건 2013고단381

피 고 인 A

피고인에게 선고된 보호관찰, 사회봉사명령을 조건으로 한 판결이 확정되면 10일 이 

내에 보호관찰소에 신고하여야 하고, 피고인은 보호관찰관의 지도를 받으며 아래에 적 

힌 준수사항을 지키고 스스로 건전한 사회인이 되도록 노력하여야 합니다. 아래의 준 

수사항을 위반하는 때에는 구인될 수 있고, 집행유예가 취소될 수 있습니다.

일반 준수사항

1. 주거지에 상주하고 생업에 종사할 것.

2. 범죄로 이어지기 쉬운 나쁜 습관을 버리고 선행을 하며 범죄를 행할 우려가 있는 

자들과 교제하거나 어울리지 말 것.

3. 보호관찰관의 지시 , 감독 및 방문에 순응할 것.

4. 사회봉사명령을 받을 경우 지시받은 사회봉사를 성실히 이행할 것.

5. 주거를 이전하거나 1월 이상의 국내외 여행을 할 때에는 미리 보호관찰관에게 신고 

할 것.

특별 준수사항

1. 재범의 기회나 충동을 줄 수 있는 장소에 출입하지 아니할 것.

2. 사행 행위에 빠지지 아니할 것.

3. 주류를 과도하게 음용하지 아니할 것.

4. 마약 , 향정신성의약품 , 대마 기타 남용되거나 해독작용을 일으킬 우려가 있는 물질 

을 사용하지 아니할 것.

판 사 00



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>