<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014고단1797.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,03,29

제 주 지 방 법 원

사 건 2014고단1797 폭력행위등처벌에관한법률위반（상습존속폭행）, 공

갈, 재물손괴

2015고단828（병합） 공무집행방해

피 고 인 A

검 사 00, 00（기소）, 00（공판） 

변 호 인 변호사 B（국선）

판결선고 2015. 9. 4.

주문

피고인을 징역 1년 8월에 처한다.

이유

범죄사실
 
 범죄전력 

피고인은 2012. 6. 27. 광주고등법원 제주지부에서 존속상해죄 등으로 징역 1년을 선 

고받고, 2013. 5. 24. 제주지방법원에서 같은 죄 등으로 징역 8월을 선고받아 2013. 9. 

11. 제주교도소에서 그 최종형의 집행을 종료한 자로서, 자신의 부모인 피해자 C（66 

세）, D（여, 62세）에게 폭력을 행사하는 습벽이 있는 자이다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,03,29

 범죄사실 

{2014 고단1797}

1. 재물손괴

가. 피고인은 2014. 8. 중순경 0000에 있는 부모와 동거하는 피고인의 주거에서, 

피해자 C에게  여름이 다 지났는데 선풍기를 방안에 놔둬서 뭐하느냐 라고 하면서 그 

곳에 있던 피해자 소유의 선풍기를 발로 차 부서뜨려 시가 미상의 재물을 손괴하였다.

나. 피고인은 2014. 9. 하순경부터 10. 중순경 사이에 위 주거에서, 피해자 C, D가 

안방에 보관하고 있던 피해자들 소유의 가족사진이 들어 있는 앨범 안에 있는 사진 중 

피해자들, 피해자의 아들, 딸, 사위의 사진 30장의 눈 부위를 담뱃불로 지져 그 효용을 

해하였다.

다. 피고인은 2014. 11. 중순경 0000에 있는 피해자 G의 주거 밖에서, 피해자의 

주거와 연결되어 있는 TV케이블 선을 보고는 피해자에게  옛날 사람들이나 보는 TV 

다 라고 하면서 케이블 선을 잡고 그곳 담벼락 시멘트에 대고 2~3회 가량 잡아당기는 

방법으로 이를 끊어지게 하여 수리비 미상의 재물을 손괴하고, 계속하여 이웃인 0000

에 있는 피해자 I（80세）의 집 밖에 연결되어 있는 TV 케이블선과 전화선 1개를 같 

은 방법으로 끊어버려 수리비 미상의 재물을 손괴하였다.

라. 피고인은 2014. 11. 29.경부터 2014. 12. 07.경 사이에 위 피고인의 주거에서, 피 

고인이 불에 태워버릴 것을 염려하여 피해자 C이 안방 장롱 속에 숨겨두었던 피해자 

소유의 가족사진이 들어 있는 앨범 및 큰 액자 1개를 찾아내어 이를 불에 태워버려 그 

효용을 해하였다.

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,03,29

2. 상습존속폭행

피고인은 상습으로,

가. 2014. 11. 초순 21：00경 위 피고인의 주거 안방에서, 피해자 D에게  돈을 달라 

고 하였으나 피해자가  돈은 해서 뭐할꺼냐, 아버지한테 얘기해라 라고 하자  씨발, 이 

새끼 라고 욕을 하면서 발로 누워 있는 피해자의 가슴 부위를 1회 걷어 차 존속인 피 

해자를 폭행하였다.

나. 2014. 11. 중순 09：30경 위 피고인의 주거 안방에서, 피해자 D에게 돈을 달라면 

서 언성을 높이다가  아버지한테 가서 애기해라 라는 말을 듣자 피해자 D에게 달려들 

어 손으로 가슴을 밀고 발로 허벅지를 세게 차 마룻바닥에 넘어뜨리고, 이를 만류하는 

피해자 C이  왜 어멍（어머니）신디 그렇게 하느냐 하려면 나에게 해라 라고 하자  필요 

없어, 한주먹 감도 안 되는 것이 라고 하면서 손으로 피해자 C의 가슴부위를 밀쳐 내 

존속인 피해자들을 각 폭행하였다.

3. 공갈

피고인은 2014. 12. 2. 21：30경 0000 피해자 K（여, 59세）가 운영하는 L 단란주점 

에서, 시가 210,000원 상당의 술과 안주를 주문하여 취식하면서 종업원인 M 등에게 

 깡패,,  마약 을 운운하고 쌍욕을 하는 등 위화감을 조성하고, 피해자가 중간 정산을 해 

달라고 하자 그녀에게  씨발년 이라고 큰소리로 욕을 하면서 빈 맥주병을 들고 때릴 

듯이 위협하여 이에 겁을 먹은 피해자로 하여금 위 술값의 청구를 하지 못하게 함으로 

써 위 술값 상당의 재산상 이익을 취득하였다.

{2015 고단828}

피고인은 2015. 5. 17. 12：20경 0000에 있는 제주교도소 기결관구실에

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,03,29

서, 피고인의 상담요청을 받은 피해자인 위 교도소 소속 교도관 교위 N으로부터 고충 

상담을 받던 중 위 니에게  아침에 내 방 앞을 지나가던 사람이 기분을 상하게 하여 저 

에게 무슨 말을 한 것인지 만나서 따져야 되겠습니다.  라고 말하였다가 위 N로부터 

 그 수용자가 거실에서 다툼이 있어 복도를 지나면서 상대방에게 큰 소리로 한 말이었 

고, 사실여부를 떠나 오늘은 휴일이니 어렵다.  라는 대답을 듣게 되었다.

이에 피고인은 화가 나  왜 안 되느냐  라고 큰소리를 치면서 그곳 운동도구 보관함 

과 책상 위 서류를 발로 차 넘어뜨리고, 이를 말리는 피해자인 위 교도소 소속 교도관 

교위 O의 멱살을 손으로 잡고 흔들어 근무복 넥타이를 뜯어내고, 계속하여 한손으로 

위 N의 멱살을 잡고 다른 한손으로 옆구리를 잡고 근무복 상의를 찢어 피해자들을 폭 

행하였다.

이로써 피고인은 수용자의 지도 및 계호에 관한 피해자들의 정당한 직무집행을 각각 

방해하였다.

증거의 요지

{2014 고단 1797}

1. 증인 C, D, 으의 각 법정 진술

1. M, G에 대한 각 경찰 진술조서

1. 수사보고（수사기록 97, 174쪽）

{2015 고단828}

1. 피고인의 법정 진술

1. N, 0에 대한 각 경찰 진술조서

1. 수사보고（수사기록 8쪽）

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,03,29

｛전과 및 상습성｝

1. 판시 전과 : 범죄경력 등 조회회보서, 수사보고（출소일자 확인, 판결문 첨부）

1. 판시 상습성 : 피고인이 위와 같이 동종 범죄로 2회 처벌받은 전력이 있는데다가 출 

소 후 1년여의 단기간 내에 또다시 같은 종류의 이 사건 범행에 이른 점을 감안할 

때 그 습벽을 인정할 수 있음

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택 : 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제 

1항, 제2호, 형법 제260조 제2항（상습존속폭행의 점）, 각 형법 제366조（재물손괴의 

점）, 형법 제350조 제1항（공갈의 점）, 형법 제136조 제1항（공무집행방해의 점）

1. 각 재물손괴죄, 공갈죄, 공무집행방해죄에 대하여 각 징역형 선택

1. 누범가중 : 형법 제35조, 제42조 단서

1. 경합범가중 : 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조, 제42조 단서

1. 작량감경 : 형법 제53조, 제55조 제1항 제3호

양형의 이유

피고인은 피고인의 부모인 피해자 C, D에게 별다른 이유도 없이 욕설을 하고 상습적으 

로 폭행을 일삼는 등 반인륜적인 범행을 저질렀으며, 위 피해자들에게 상당한 가치가 

있는 가족 사진을 훼손하는 등 각 범죄의 정도나 방법 등에 있어서도 죄질이 매우 불 

량하다. 이에 더하여 피고인은 누범기간 중인데다가 구속되어 재판을 받던 도중 교도 

소 내에서 교도관의 공무 집행을 방해하는 등 공권력을 무시하는 행동에까지 이르렀으 

므로 피고인에게는 엄벌의 필요성이 있다. 이에 아래 양형기준을 참작함과 동시에 피 

고인의 부모인 피해자들이 처벌을 원하지 않고 있는 점, 피고인의 건강상태, 연령, 직 

, 5 ,




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,03,29

업, 가족관계 등을 모두 고려하여 형을 정하였다.

｛양형기준 }

ㅇ 제1범죄

폭행범죄   제6유형（상습,누범,특수폭행）   가중영역（권고형의 범위 : 8월~2년4월）  

특별감경인자 : 처벌불원（피해 회복을 위한 진지한 노력 포함） 또는 상당 부분 피해 회 

복된 경우   특별가중인자 : 존속인 피해자, 범행에 취약한 피해자

ㅇ 제2범죄

공무집행방해   제1유형（공무집행방해/직무강요）   기본영역（권고형의 범위 : 6월~1 

년4월）   특별양형인자 : 없음

ㅇ 제3범죄

일반공갈   제1유형（3,000만 원 미만）   기본영역（권고형의 범위 : 6월~1년）   특별 

양형인자 : 없음

※다수범 가중에 따른 최종 형량범위 : 8월~3년4월 

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

판사 00 _________________________

, 6 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>