<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014고단4627.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2016, 01, 25

의정부 지방 법원

판 결

사 건

피 고인

검 사

변 호 인

2014고단4627 가. 업무상횡령

나. 장물취득

1 .가. A

2 .나. B

00（기소）, 00（공판）

변호사 C（피고인들을 위하여）

판결선 고 2015. 12. 30.

주 문

피고인 A을 징역 8월에, 피고인 B를 벌금 5,000,000원에 각 처한다.

피고인 B가 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 금 100,000원을 1일로 환산한 기간 위 

피고인을 노역장에 유치한다.

다만, 이 판결 확정일부터 2년간 피고인 A에 대한 위 형의 집행을 유예한다.

피고인 A에게 160시간의 사회봉사를 명한다.

피고인 B에 대하여 위 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다.

이 유

범죄사실

— 1 —




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016, 01, 25

피고인 A은 피해자 000가 위탁 관리하는 농장의 농장장이고, 피고인 

B는 축산업에 종사하는 사람이다.

1. 피고인 A

피고인은 2014. 1. 25.경부터 0000에 있는 피해자가 위탁 관리하는 농장의 농 

장장으로서 돼지의 사육 및 관리 업무에 종사하여 왔다.

피고인은 2014. 7. 18.경 위 장소에서 피해자로부터 피해자 소유인 돼지 2084마리 

를 피해자를 위하여 업무상 보관하며 관리하던 중 돼지 280마리를 마리당 15만 원 총 

합계 4,200만 원에 B에게 판매하고 그 무렵 0000 등지에서 생활비 등 개인적인 용도 

에 소비하여 업무상 횡령하였다.

2. 피고인 B

피고인은 2014. 7. 18.경 0000에서 A으로부터 그가 횡령한 피해자 000

위탁 관리 중인 1마리당 시가 25만 원 상당인 돼지 280마리를 장물이라는 

사실을 알면서도 1마리당 15만 원 합계 4,200만 원에 매수하여 장물을 취득하였다. 

증거의 요지 

1. 증인 E, F, G의 각 법정진술 

1. 증인 H의 일부 법정진술 

1. 피고인들에 대한 일부 검찰 피의자신문조서（E 진술 부분 포함） 

1. E에 대한 경찰진술조서 

1. 양돈사업공동관리약정서

1. 계량증명서, 경고문 확대 사진, 피의자 통장 사본 일부

1. 수사보고서（계량 확인）, 수사보고서

— 2 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016, 01, 25

1. 녹취록

피고인들 및 그 변호인은 피고인 A이 대주단의 담당자인 G의 이 사건 돼지들을 처분 

하여도 좋다는 허락을 자신의 처인 H으로부터 듣고 위 돼지들을 처분한 것이므로 피 

고인 A에게 업무상횡령의 고의가 없었다고 주장한다. 그러나 기록에 의하여 인정되는 

다음과 같은 사정들 즉, 1. 피고인 A은 이 사건 돼지들의 소유자인 000 

의 직원으로서 위 회사로부터 위 돼지들의 처분에 관한 허락을 받은 사실이 없었던 

점, 2. G의 H에 대한 전화통화 내용 또한 이 사건 돼지들이 압류되어 있어 대주단 측 

에서 임의로 처분을 허락할 수 있는 상황은 아니지만 대주단 측에서 문제는 삼지 않겠 

다는 취지로 보이는 점, 3. 이 사건 돼지들에 대하여 선순위 압류권자가 있다는 사실 

을 피고인 A의 처인 H도 인식하였던 것으로 보이는 점, 4. 대주단 내에서도 다수의 

채권자가 있어 G이 소속된 000가 독자적으로 돼지의 처분을 결정할 수 

있는 권한이 없을 뿐만 아니라 피고인의 처 H도 다른 채권자들 및 다른 담당자들이 

존재한다는 사실에 대하여도 인식하였던 것으로 보이는 점, 5. 이 사건 돼지들을 판매 

한 대금의 사용에 대하여도 이 사건 돼지들의 소유자인 피해자 회사의 허락 내지 동의 

를 받은 사실이 없는 점, 6. 이 사건 돼지들의 판매대금이 소유자인 피해자 회사의 계 

좌나 채권자측의 관리계좌로 입금된 사실도 없는 점 등에 비추어 보면, 피고인들 및 

변호인의 위 주장은 이유 없다.

또한, 피고인 B 및 그 변호인은 피고인 B가 피고인 A으로부터 대주단의 담당자 G으로 

부터 허락을 받고 처분을 하는 것이라는 사실을 듣고 이 사건 돼지들을 매수한 것이므 

로 장물취득죄가 성립하지 않는다고 주장한다. 그러나 기록에 의하여 인정되는 다음과 

같은 사정들 즉, 1. 이 사건 농장 입구에 이 사건 돼지들이 000의 소유이자 대 

ㅡ 3 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016, 01, 25

주들에게 양도담보로 제공되어 있어 대주들의 서면 승낙없이 반출이 금지된다는 취지 

의 경고 표시가 있었던 점, 2. 피고인 B는 피고인 A이 이 사건 돼지들의 소유자가 아 

니라는 사실을 인식하고 있었던 것으로 보이는 점, 3. 피고인 B 스스로도 이 사건 돼 

지들을 매수할 당시 피고인 A으로부터 이 사건 돼지들의 소유자인 피해자 회사로부터 

허락을 받았다는 이야기는 듣지 못하였고 소유자에게 확인도 하지 않았다고 진술하고 

있는 점, 4. 피고인 B는 이 사건 돼지들을 매수할 당시 계약서 및 계근표를 작성하지 

않은 점, 5. 피고인 B는 이 사건 매매대금 중 3,700만 원을 피고인 A에게 입금하기 전 

에 피해자 회사 측의 I으로부터 돼지 매매가 문제가 있다는 취지의 전화를 받았던 것 

으로 보이는 점, 6. 피고인 H는 이 사건 돼지 판매대금을 피해자 회사나 대주단의 계 

좌가 아닌 피고인 A의 계좌로 입금하였고, 피고인 A이 그 판매대금을 급여, 식비 등으 

로 사용한다는 사실도 인식하였던 것으로 보이는 점 등에 비추어 보면, 피고인 B 및 

그 변호인의 이 부분 주장 또한 이유 없다 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

가. 피고인 A : 형법 제356조, 제355조 제1항, 징역형 선택

나. 피고인 B : 형법 제362조 제1항（장물 취득액이 적지 않은 점, 피고인이 이 사건 

범행을 부인하고 있는 점 등은 불리한 정상이나 소극적으로 이 사건 범행에 이 

르게 된 것으로 보이는 점, 동종 범죄 전력이 없는 점 등을 참작하여 벌금형을 

선택하고 그 액수를 정함）

1. 노역장유치

피고인 B ： 형법 제70조 제1항, 제69조 제2항

ㅡ 4 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016, 01, 25

1. 집행유예

피고인 A : 형법 제62조 제1항

1. 사회봉사명령

피고인 A : 형법 제62조의2

1. 가납명령

피고인 B ： 형사소송법 제334조 제1항

양형의 이유

ㅇ 피고인 A

권고형의 범위 제1유형（1억 원 미만） > 기본영역（4월~1년4월）

특별양형인자 없음

선고형의 결정 징역 8월, 집행유예 2년, 사회봉사 160시간

,  불리한 정상 : 이 사건 범행을 부인하면서 반성하지 않고 있는 점, 피해액이 적지 

않은 점, 피해자와 미합의

,  유리한 정상 : 피고인이 피해자로부터 이 사건 농장과 관련된 임금 내지 운영비를 

일부 지급받지 못한 것으로 보여 그 동기에 참작할 사정이 있는 

점, 범죄 전력이 전혀 없는 초범인 점

,  피고인의 연령, 성행, 지능과 환경, 피해자에 대한 관계, 범행의 동기, 수단과 결 

과, 범행 후의 정황 등 기타 형법 제51조의 각호에서 정한 양형요소 등 참작.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

— 5 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2016, 01, 25

판사 00

ㅡ 6 ㅡ



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>