<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015고단607.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-03-23

광주지방법원 순천지원

판 결

사 건 2015고단607 가. 횡령

나. 건설산업기본법위반

피 고 인 1. 가. 나. A

2. 나. 주식회사 B

3. 나. 주식회사 C

4. 나. D

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 법무법인 E（피고인 1, 2, 3을 위하여）

담당 변호사 F

변호사 G（피고인 4.를 위한 국선）

판 결 선 고 2015. 12. 30.

주 문

피고인들은 모두 무죄.

이 유

공소사실의 요지

피고인 A은 주식회사 B 실경영자이며 C회사 대표이사이고, 피고인 주식회사 B과 피

, 1 ,



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-03-23

고인 주식회사 C은 각 토공사업 등에 종사하는 법인이고, 피고인 D는 건설업에 종사하 

는 자이다.

1. 피고인 A

가. 건설산업기본법위반

건설업자는 다른 사람에게 자기의 성명이나 상호를 사용하여 건설공사를 수급 또는 

시공하게 하거나 건설업 등록증 또는 건설업 등록수첩을 빌려 주어서는 아니 된다.

그럼에도, 피고인은 2014. 2. 27.경 0000 H에 있는 I이라는 중화요리 집에서, 건설업 

등록증이 없는 건설업자 D에게 명의대여료로 공사대금의 3%를 받고 으로부터 건설공사 

를 수급하도록 위 주식회사 B과 C의 상호와 건설업 등록증 및 등록수첩을 빌려주기로 

하고, 2014. 2. 28경 0000 K에 있는 J 주식회사로부터 L 도로건설공사(3차) 

중 공급가액 700,000,000원의 토공사와 공급가액 280,500,000원의 철콘크리트공사를 

위 B과 C의 상호와 건설업등록증 및 등록수첩을 이용하여 각 수급 받아 2014. 5. 31경 

까지 시공하게 하였다.

나. 횡령

피고인은 2014. 2. 28경부터 2014. 5. 31경까지 위와 같이 피해자 D에게 피고인 경영 

의 위 B 및 C 상호로 J 주식회사로부터 건설공사를 수급하여 시공하게 하고 2014. 10. 

20. J 주식회사에서 피해자가 시공한 공사대금으로 위 B의 000계좌로 109,420,000원 

과 위 C 000계좌로 12,380,000원 합계 121,800,000원을 각 지급받아 부가세(B 

30,000,000원과 C 4,312,800원)와 면허대여료(10,293,840원) 및 B 통장 2차 노무비 등 

지급분(4,406,300원)을 제외하고 72,787,060원을 피해자를 위하여 보관 중 반환을 거부 

하고 임의로 사용하여 이를 횡령하였다.

,2 ,





 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-03-23

2. 피고인 주식회사 B

피고인 주식회사 B은 그 사용인인 피고인 A이 피고인의 업무와 관련하여 위 1.의 가. 

항과 같이 위반행위를 하였다.

3. 피고인 주식회사 C

피고인 주식회사 C은 그 대표인 피고인 A이 피고인의 업무와 관련하여 위 1.의 가.항 

과 같이 위반행위를 하였다.

4. 피고인 D

위 1.의 가.항과 같은 일시 장소에서, 위와 같이 J 주식회사로부터 L 도로건설공사（3 

차） 중 공급가액 700,000,000원의 토공사와 공급가액 280,500,000웜의 철콘크리트공사 

를 위 B과 C 상호와 건설업등록증 및 등록수첩을 이용하여 각 수급 받아 2014. 5. 31 

경 까지 시공하였다.

판단

피고인 A이 피고인 D에게 이 사건 공사에 대해서 피고인 회사들의 명의를 대여하여 

공사를 수급 및 시공하게 하였는지에 관하여 보건대, 건설산업기본법 제21조가 금지하 

고 있는 명의대여 행위는, 다른 사람이 자신의 상호나 이름을 사용하여 자격을 갖춘 

건설업자로 행세하면서 건설공사를 수급,시공하리라는 것을 알면서도 그와 같은 목적 

에 자신의 상호나 이름을 사용하도록 승낙 내지 양해한 경우를 의미하므로, 어떤 건설 

업자의 명의로 하도급된 건설공사의 전부 또는 대부분을 다른 사람이 맡아서 시공하였 

다 하더라도 그 건설업자 자신이 그 건설공사에 실질적으로 관여할 의사로 수급하였고 

또 그 시공 과정에 실질적으로 관여하여 왔다면 이를 명의대여로 볼 수는 없다（대법원 

2013. 10. 11. 선고 2011도3710 판결 참조）. 이 사건에서 보건대, 기록에 의하면, 피고

, 3 ,





 쏘 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-03-23

인 D가 이 사건 공사비용의 대부분을 조달하였고, 시공과정 전 과정에서 주도적으로 

공사를 한 사실은 인정된다. 한편, 기록에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정 즉, 이 

사건 공사현장의 현장소장 M은 피고인 회사들에서 근무한 사람으로 피고인 A이 이 사 

건 공사를 위해 데려온 점, M은 현장소장으로서 피고인 A에게 현장상황에 관한 여러 

가지 보고를 한 점, 피고인 A은 M의 보고를 받아 현장상황을 파악하고 원청회사인 J 

주식회사（이하 원청회사 라 한다）와 사이에 지체상금, 계약내용변경, 준공 및 기성금청 

구 등과 관련하여 공문을 직접 작성하여 주고받은 점, 공사타절과 관련해서도 피고인 

A은 원청회사 관계자들과 여러 차례 통화하였고, 최종 승인을 한 점, 피고인 A은 감리 

단 회의에 2~3회 참석하였고, 그 당시 원청회사 현장소장 니에게 원청소장 지시에 따 

르지 않는 직원이 있으면 이야기해 주면 바로 퇴출시키겠다고 고 말한 적도 있는 점（N 

의 증언）, 피고인 D는 피고인 A을 N에게 피고인들 회사의 대표이사로 소개한 점（수사 

기록 565면）, M도 경찰에서 B나 C의 재하도급을 D씨가 받은 것이라 보면 됩니다 고 

진술하고 있는 점, 공사대금의 지급과 수령도 모두 피고인 A이 피고인 회사들의 통장 

을 통해서 했고, 법인통장을 새로 개설하여 피고인 D에게 주지 않은 점, 법인인감도 

계약당시 외에는 피고인 D에게 맡기지 않은 점등에 비추어 보면, 피고인 A이 피고인 

D에게 이 사건 공사의 수급 및 시공을 전적으로 맡기고 일체 관여하지 않았다고 보기 

는 어렵고, 달리 이를 인정할 증거가 없다.

따라서 이 사건 공소사실은 범죄의 증명이 없는 경우에 해당하므로, 형사소송법 제 

325조 후단에 의하여 무죄를 선고한다.

판사 00 _________________________

, 4,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>