<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<! CDATA 
03.형사_OCR		  >
		</category>
		<name>
		<! CDATA 
2015고단6484.pdf		  >
		</name>
		<cn>
		<! CDATA 
서울중앙지 방 법원
판 결
사 건 2015고단6484 성 매 매 알선등행 위 의 처 벌 에 관한법 률위 반（성 매 매 알
선등）
피 고 인 1. A
2. B
검 사 00（기소）, 00（공판）
변 호 인 변호사 C（피고인 A을 위 한 사선）
변호사 D, E（피고인 B을 위한 사선）
판결선 고 2015. 12. 30.
주 문
피고인 A을 징역 10월 및 벌금 7,000,000원에 처한다.
피고인 B을 징역 6월 및 벌금 4,000,000원에 처한다.
피고인들이 위 각 벌금을 납입하지 아니하는 경우 100,000원을 1일로 환산한 기간 위 
피고인들을 노역장에 유치한다.
압수된 증제4호증 내지 증제7호증, 증제9호증을 피고인 A으로부터, 압수된 증제1호증 
내지 증제3호증을 피고인 日으로부터 각 몰수한다.
피고인들에 대하여 위 벌금 상당액의 가납을 명한다.
이 유
범죄사실
 전과 사실 
피고인 A 은 2012. 4. 6. 의정부지방법원에서 아동•청소년의 성보호에관한법률위반（강 
간등）죄 등으로 징역 3년을 선고받고 2012. 7. 7. 그 판결이 확정되어 2014. 11. 27. 의 
정부교도소에서 그 형의 집행을 마쳤다.
피고인 B은 2010. 4. 2. 서울고등법원에서 강간죄 등으로 징역 3년을 선고받고 
2010. 4. 10. 그 판결이 확정되어 2012. 9. 5. 안동교도소에서 그 형의 집행을 마쳤다. 
 범죄 사실 
1. 피고인 A
가. 'F' 업소의 성매매알선
피고인 A은 형 G과 공모하여 2015. 7. 중순경부터 2015. 10. 초순경까지 의정부 
시 日에 있는 'F' 업소에서 G은 외부를 확인할 수 있는 CCTV, 침대가 설치된 룸과 샤 
워실, 콘돔, 마사지젤 등을 갖추고 T 등 태국 국적의 성매매를 할 여종업원과 J, K 등 
남자종업원을 고용하고 피고인 A은 위 업소에서 장부 정리, 비용 정산, 종업원 관리 
등을 담당하면서 남자 손님들로부터 1인당 10만 원에서 18만 원의 대금을 받고 위 마 
사지 업소에서 여종업원과 성교를 하게 하거나 손님들이 요구하는 곳으로 여종업원을 
보내어 성교를 한 후 대금을 지급 받아 오게 하였다.
이로써 피고인 A은 G과 공모하여 영업으로 성매매를 알선하였다.
나. ’L' 업소의 성매매알선
2015. 7. 중순경 G, M, N은 오피스텔 임차비용, 러시아 등 외국 국적의 성매매 
여종업원의 항공권 비용 등 영업비용을 분담하기로 하고 서울 노원구 O 오피스텔 609 
호, 805호, 1209호, 1407호를 임차한 후, G은 여종업원 고용 및 전반적인 업소 관리 
및 인터넷 성매매광고 사이트 광고글 게시 등을 담당하고, M과 N은 여종업원 관리 등 
을 담당하고, 피고인은 전항의 'F' 업소에서 손님들의 예약전화를 받아 데이터베이스 
검색 등의 방법으로 단속 경찰관이 아닌지 확인한 다음 여종업원이 대기하고 있는 오 
피스텔로 남자 손님을 안내하고, 日은 2015. 8. 31.경부터 성매매대금 수령 및 손님 안 
내, 예약전화 응대 등을 담당하기로 역할을 분담하여 남자 손님들로부터 1인당 14만 
원 내지 38만 원을 성매매 대금으로 교부받은 다음 여종업원이 대기하고 있는 호실로 
안내하여 성교하도록 하였다.
이로써 피고인 A은 2015. 7. 중순경부터 2015. 9. 초순경까지 G, M, N, B과 공모 
하여 영업으로 성매매를 알선하였다.
다. 'P' 업소•의 성매매알선
피고인 A은 2015. 9. 중순경 큰형 A의 지시에 따라 작은 형 Q의 명의로 서울 강 
북구 R 오피스텔 503호, 508호, 1105호, 1506호를 임차한 후 A, M은 러시아 등 외국 
국적의 성매매 여종업원의 고용 및 관리 등을 담당하고, 피고인 A은 위 'F' 업소에서 
손님들의 예약전화를 받아 데이터베이스 검색 등의 방법으로 단속 경찰관이 아닌지 확 
인한 다음 남자 손님들을 오피스텔로 안내하는 역할을 담당하기로 역할을 분담하여 남 
자 손님들로부터 1인당 14만 원 내지 38만 원을 성매매 대금으로 교부받은 다음 여종 
업원이 대기하고 있는 호실로 안내하여 성교하도록 하였다.
이로써 피고인 A은 2015. 9. 중순경부터 2015. 10. 12.경까지 G, M과 공모하여 
영업으로 성매매를 알선하였다.
2. 피고인 B
피고인 B은 2015. 7. 중순경 위 N으로부터 성매매업소 운영을 도와 달라는 부탁을 
받고 2015. 8. 중순경 이에 응하여 2015. 8. 31.경부터 서울 노원구 0 오피스텔에서 위 
1의 나.항 기재와 같이 G, M, N, A이 함께 운영하고 있는 'L'이라는 상호의 성매매업 
소에서 성매매대금 수령 및 손님 안내 등을 담당하다가 2015. 9. 10.경 N이 A, M과 결 
별하여 위 오피스텔에서 ’S'로 상호를 바꾸어 독립하여 영업을 한 때부터는 손님들의 
예약전화를 받아 데이터베이스 검색 등의 방법으로 단속 경찰관이 아닌지 확인한 다음 
여종업원이 대기하고 있는 오피스텔로 남자 손님을 안내하는 역할을 담당하기로 역할 
을 분담하여 남자 손님들로부터 1인당 14만 원 내지 38만 원을 성매매 대금으로 교부 
받은 다음 여종업원이 대기하고 있는 호실로 안내하여 성교하도록 하였다.
이로써 피고인 B은 2015. 8. 31.경부터 9. 10.경까지는 G, M, A과 공모하여, 9. 10. 
경부터 10. 8.경까지는 N과 공모하여 영업으로 성매매를 알선하였다.
증거의 요지
1. 피고인들의 각 일부 법정 진술
1. T, U, V, W에 대한 각 경찰 피의자신문조서
1. W 작성의 진술서
1. 각 경찰 압수조서, 압수 목록
1. 현장 단속사진, 현장 사진
1. 유흥사이트 광고 출력물
1. 휴대폰 화면 캡쳐, 0 대화 출력물
1. 오피스텔 단기 사용계약서, 통장 사본
1. 영업폰 및 개인폰 캡쳐 사진, 카카오톡 발췌 자료
1. 수사보고（U 휴대폰에 저장되어 있는 알선자 SNS 내역 확인 건）, 수사보고（러시아 성 
매매여성 항공권 예매 여행사 관련）, 수사보고（압수 휴대폰 분석）, 수사보고（B 카카 
오톡 대화 내용）, 수사보고（긴급압수 현장 상황）, 수사보고（A 개인폰 및 영업폰 분석 
관련）, 수사보고（피의자 A의 개인 휴대폰에서 발견된 카카오톡 대화 발췌）,
1. 판시 전과 : 각 범죄경력조회, 개인별 수감/수용 현황, 판결문 사본
 피고인 A은 위 1의 가.항 기재 범죄행위에 가담하지 아니하였다고 주장한다. 현장 사 
진, 영업폰 및 개인폰 캡쳐 사진（수사기록 376쪽）, 0 발췌자료（수사기록 379쪽, 
392쪽, 393-394쪽, 396-415쪽）를 비롯하여 앞서 든 증거들에 의하면, 피고인 A이 범죄 
사실 1의 가.항 기재와 같이 형 G과 공모하여 2015. 7. 중순경부터 2015. 10. 초순경까 
지 의정부시 日에 있는 'F' 업소에서 태국 국적의 성매매 여성을 고용하여 마사지 업소 
에서 손님들로 하여금 여종업원과 성교를 하게 하거나 손님들이 요구하는 곳으로 여종 
업원을 보내어 성교를 한 후 대금을 지급 받아 오게 하는 방식으로 성매매 알선 영업 
을 한 사실을 인정할 수 있으므로, 위 피고인의 주장은 이를 받아들이지 아니함  
 피고인 B은 2015. 9. 10.경 이전에는 성매매알선 영업에 관여한 바 없다고 주장하나 
피고인 B의 휴대폰에 저장된 카카오톡 대화 내용을 출력한 카카오톡 대화 출력물（수사 
기록 185-189쪽）을 비롯하여 앞서 든 증거들에 의하면, 피고인 B은 2015. 8. 31.경부 
터는 서울 노원구 O 오피스텔에서 위 범죄사실 1의 나.항 기재와 같이 G, M, N, A이 
함께 운영하고 있는 ’L’이라는 상호의 성매매업소에서 성매매대금 수령 및 손님 안내 
등을 담당하면서 성매매 알선 영업에 관여한 사실을 인정할 수 있으므로（이에 대하여 
위 피고인의 변호인은, 위 피고인의 명의의 0 대화 내용은 N（아이디 'X' 사용）
이 다른 공범자들에게 피고인과 함께 일하는 것처럼 보이기 위하여 N이 불러주는 내 
용을 피고인의 휴대폰으로 보내도록 했던 것이라는 취지로 주장하나, 이들이 주고받은 
상호 대화 내용에는 N이 위 피고인이 있는 위치와는 다른 장소에서 위 피고인의 위치 
를 확인하거나 행동을 지시하는 내용으로 문자를 보낸 내용이 포함되어 있는 점에 비 
추어 위 주장에 설득력이 없다）, 이 부분 주장은 이를 받아들이지 아니함 
법령의 적용
1. 범죄사실에 대한 해당법조 （피고인들）
각 성매매알선 등 행위의 처벌에 관한 법률 제19조 제2항 제1호, 형법 제30조, 징 
역형 선택
1. 형의 선택 （피고인들）
각 징역형에 벌금형을 병과함 （성매매알선 등 행위의 처벌에 관한 법률 제24조）
1. 누범가중 （피고인들）
형법 제35조
1. 경합범 가중 （피고인 A）
형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조
1. 노역장유치 （피고인들）
형법 제70조 제1항, 제69조 제2항
1. 몰수 （피고인들）
형법 제48조 제1항 제1호
1. 가납명령 （피고인들）
형사소송법 제334조 제1항
양형의 이유
1. 양형기준
 권고형의 범위 
19세 이상 대상 성매매범죄 > 성매매 알선 등〉제2유형（영업•대가수수 등에 의한 
성매매 알선 등） > 가중영역（1년~3년）
 특별 가중 인자 
광고 행위 또는 전파성이 높은 매체를 이용한 알선
2. 구체적인 양형의 이유
ㅇ 피고인들은 각 누범 기간 중 이 사건 범행을 저질러 실형 선고가 불가피함
ㅇ 피고인들은 주로 외국 여성들을 데려와 성매매를 알선하여 사회적 비난가능성이 
높음
ㅇ 피고인들은 주로 손님들의 예약 전화번호 중 단속 경찰관이 있는지를 확인하고, 
손님으로부터 돈을 받고 여종업원이 있는 오피스텔로 안내하는 역할을 담당함
ㅇ 피고인들은 모두 자신의 잘못을 반성하고 뉘우침
ㅇ 그 밖에 피고인들의 각 나이, 직업, 성행, 가족 관계, 영업 규모 및 기간, 범행 
관여 정도, 범행 전후의 정황 등 기록 및 변론에서 나타난 모든 양형 요소를 참 
작하여 형을 정함
이상과 같은 이유로 주문과 같이 판결한다.
판사 00 _________________________
— 7 —
		  >
		</cn>
	</file>
</root>