<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015노347.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2016,05,20

서울동부지 방법 원

제 3 형사 부

판 결

사 건 2015노347 가. 배임수재

나. 배임증재

다. 업무상배임

피 고 인 1.가.다. A

2나. B

3다. C

항 소 인 검사

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 AH, AI（피고인 A을 위하여）

변호사 AJ（피고인 C을 위하여）

원심 판결 서울동부지방법원 2015. 2. 16. 선고 2013고단2720, 3051（병합） 판결

판결선 고 2015. 12. 30.
주 문

원심판결 중 피고인 A에 대한 배임수재의 점 부분과 피고인 B에 대한 부분을 파기한 

다.




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

피고인 A을 징역 2년에, 피고인 B를 징역 1년에 각 처한다.

다만, 피고인 日에 대하여는 이 판결 확정일부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인 A으로부터 300,000,000원을 추징한다.

피고인 A에 대한 공소사실 중 업무상배임의 점 부분과 피고인 C에 대한 검사의 항소 

를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지
가. 배임수재죄 및 배임증재죄 부분（피고인 A에 대한 일부 공소사실 및 피고인 B에 

대한 공소사실）

배임수재죄의  임무 에는 위탁관계로 인한 본래의 사무 뿐 아니라 그와 밀접한 관 

계에 있는 범위의 사무도 포함되는데, 피고인 A과 R가 체결한 용역계약의 내용, 피고 

인 A이 시공업체 선정 과정에서 한 역할 등에 비추어 시공업체 선정업무 또한 위  임 

무 에 포함된다.

또한 피고인 B의 수사기관에서의 진술 및 W 작성의 진술서, 관련 민사소송의 판 

결문, 피고인들 간 작성된 약정협의서 등에 의하면, 공사수주 등 부정한 청탁의 대가로 

3억 원이 지급되었음을 확인할 수 있다.

그럼에도 불구하고 원심은 이 부분 공소사실을 무죄로 판단하였으니, 위 부분에 

관한 원심판결에는 사실을 오인하거나 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 위법이 있 

다.

나. 업무상배임죄 부분（피고인 A에 대한 나머지 공소사실 및 피고인 C에 대한 공소




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

사실）

특별한 사정이 없음에도 불구하고 최초 계약금액의 6배에 달하는 금액이 설계비용 

등 명목으로 피고인 A에게 지급되었고, 피고인 C은 그 과정에서 별다른 문제제기 등을 

하지도 않았고 이행과정에 대한 감독도 하지 않았으며, 범행 이후에는 피고인 A을 보 

호하려는 듯한 태도를 보이고 있고, 피고인 A은 이 사건과 관련하여 시공업자로부터 3 

억 원의 리베이트를 수수하기도 하였다.

또한 위 설계로 말미암아 공사가 지연되었고 공사대금 또한 증액되는 등 추가적인 

비용이 발생하였으며, 위 설계로는 공사진행이 불가능하다는 취지의 X , AC 작성의 감 

정서가 제출되었다.

따라서 피고인들의 공모에 의한 배임행위가 인정됨에도 불구하고 원심은 이 부분 

공소사실을 무죄로 판단하였으니, 위 부분에 관한 원심판결에는 사실을 오인하거나 법 

리를 오해하여 판결에 영향을 미친 위법이 있다.

2. 배임수재죄 및 배임증재죄 부분에 대한 판단

가. 이 부분 공소사실의 요지

피고인 A은 0000 M빌딩 6층에서 건축사 자격증 없이 건축사인 N과 함께  

O건축사 사무소 라는 상호로 건축사 사무소를 운영하였고, 피고인 B는 주식회사 P을 

운영하였다.

（1） 피고인 A의 배임수재

피고인은 2009. 7. 5. 0000 Q 소재 000 산하 R의 주지 C 

（법명 S）과 R 불교회관 건축설계 및 감리, 건축 관련 업무 대행에 관한 용역계약을 체 

결하고 용역대금 명목으로 247,625,000원을 수령한 바 있다. 그 후 시공업체 선정을







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

앞두고 같은 해 8.경 위 용역계약서의 내용에  시공사 선정 관련 업무 를 명시적으로 

규정하고자 한 사실이 있고, 또 위 C으로부터 그 무렵 시공업체를 추천하여 달라는 부 

탁을 받은 사실이 있는 등 피고인은 위 C을 보조하여 시공업체를 선정하거나 또는 선 

정된 시공업체의 공사감리 임무가 있었다.

그럼에도 불구하고 피고인은 같은 해 8.경 위 R에서, 주식회사 P의 운영자인 B, 

T로부터  위 P이 시공업체로 선정될 수 있도록 도와달라, 시공업체로 선정되면 감리 

편의를 봐 달라. 2차 공사도 수주할 수 있도록 도와달라 라는 취지의 부정한 청탁을 받 

고 같은 해 11. 9. B, 조로부터 금 1억 5천만 원을, 같은 달 10. 피고인의 000 계 

좌로 금 5천만 원을, 같은 해 12. 17. 피고인의 000 계좌 등으로 금 1억 원을 각 

송금받아 합계 금 3억 원을 그 대가로 취득하였다.

(2) 피고인 B의 배임증재

피고인은 위 P의 동업자인 T와 공모하여 위와 같이 A에게 금 3억 원을 공여하 

였다.

나. 기초사실

원심과 당심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하면 다음과 같은 사실을 인 

정할 수 있다.

(1) 피고인 A, N은 2009. 7. 5. 000 R(이하  R 라고 한다)와 사이에 

대금을 247,625,000원으로 하여 0000 Q 소재 R 신축건립에 따른 건축설계 

및 감리, CM 등 계약을 체결하였는데, 용역의 범위와 관련한 주요 내용은 다음과 같다 

(이하  이 사건 설계등계약 이라고 한다).

1. CMD : 도시계획시설 폐지신청 등 업무대행  용도폐지, 매수신청, 건립부지 합병토 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

지정리 등 업무대행   지질조사업체 선정 및 본 업무 관리   구조안전진단업체 선정 

및 본 업무 관리   철거업체 선정 및 관리감독   토공（암반, 옹벽） 업체선정 및 관리 

감독

2. 설계 : 건축심의, 건축허가대행에 따른 업무   건축설계   소방설계, 전기설계, 기계설 

계, 위생설비설계, 통신설계, 구조설계   단 토목에 따른 설계 및 굴토심의 등 토목 

감리가 필요시는 별도로 지급한다.

3. 감리 （용역금액비율 100% 중 0%） : 건축감리, 소방감리, 전기감리, 통신감리, 기계감 

리（토목감리 별도）（2） R 신축공사（이하  이 사건 공사 라고 한다）의 시공업체 선정은 경쟁입찰 방식 

으로 이루어졌는데, 피고인 A은 C으로부터 시공업체를 추천하여 달라는 부탁을 받아 

주식회사 P（피고인 B가 운영자이다. 이하  P 이라고 한다）과 AK을 추천하였다.

위 경쟁입찰에는 AL 주식회사 이하  AL 이라고 한다）, P, AK 등이 참여하였고 

P이 시공업체로 선정되었는데, 입찰에서 탈락한 AL은 000 AM의 직영건 

설업체로서 000의 사찰공사를 주로 수의계약 형태로 도급받아 시공하고 있었다.

（3） P은 2009. 10. 11. R로부터 이 사건 공사를 대금 43억 2,074만 원（부가가치 

세 별도）, 공사기간 2009. 10. 15.부터 2010. 8. 14.까지로 정하여 도급받았다.

（4） 이 사건 공사도급계약 체결 무렵 P과 피고인 A 사이에  수주용역에 따른 약 

정협의서 가 작성되었는데, 그 주요내용은 다음과 같다（이하  약정협의서 라고 한다）.

1. 사업（공사）수주 용역에 따른 공로금 및 용역비에 관하여 약정합의한다.

2. 용역금액은 사업금액의 7%（3억 원）이다. 단, 사업금액이 변경될 시 이에 %에 따라 용

1）건설사업관리（CM, Construction Management）란 건설사업의 공사비 절감, 품질 향상, 공기 단축을 위해 발주자 

가 전문지식과 경험을 가진 건설사업 관리자에게 발주자가 필요로 하는 건설사업 관리업무（기획, 타당성 분석, 

설계, 조달, 시공 관리, 감리, 사후 관리 등）의 전부 또는 일부를 위탁해 관리하는 방식을 말한다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

역금액도 증감한다）

3. P은 피고인 A이 수주하여 준 본 사업을 진행 중 아의 잘못으로 인하여 본 사업이 중 

단되어도 기지불된 용역비에 대한 반환을 요청하지 않는다.

4. P은 시공자로서 피고인 A은 수주용역 하여 준 자로서 그 책임과 의무를 지키고, 피 

고인 A은 P이 본 사업을 성실진행할 수 있도록 이를 협조한다.

（5） R는 이 사건 공사대금과 이 사건설계등 계약에 따른 용역대금 외에도 외주 

감리비（전기 , 소방 , 통신 등） 명목으로 2011. 5. 4.까지 합계 1억 420만 원을 지급하였 

다.

（6） 피고인들은 2010. 1.경  발주자 측에서 공식지급치 않는（일부지원） CM비 및 

감리비 보조 등 운영비 및 일반경비 등에 관한 내역에 관한 합의 를 내용으로 하는 공 

동협의관리약정서를 작성하였는데, 구체적인 내용은 다음과 같다（이하  공동협의 약정서  

라고 한다）.

1. 기지출금（중간 결산 후 협의 완료한 인정금） 합계 1억 4,900만 원
1. 착공 후 월평균 지출금 2,500만 원 x 약 3개월 = 7,500만 원
2. 착공 및 계약전 일반경비에 따른 지출금 약 1식 = 3,000만 원
3. P의 임의지출금 = 2,400만 원
4. 피고인 A이 지출할 예상금（AN 입학금 지원금） = 500만 원
5. 아과 피고인 A의 현재까지의 일반적 경비 = 1,500만 원

2. 예상지출금（2010. 12. 30.까지 또는 1차 사업 완료시까지 지원금으로 지출할 예상금） 

합계 약 1억 5,000만 원）

1. 피고인 A의 CM에 따른 일반경비（차량유지비 포함） 및 기타 활동에 따른 활동비, 

판공비 등 원가 일체 ~ 1일 지출비용 약 15만 원 x 30일 = 450만 원 x 11개월






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

（2010. 2. ~ 2010. 12.） = 4,950만 원

2. 피고인 A이 지출할 감리비 일부 보조금 월 250만 원 x 11개월 = 2,750만 원

3. 피고인 A의 사무실 운영에 따른 운영비 일부 보조금 ~ 피고인 A이 본 사업으로 

인하여 타사업（설계, CM등）을 수주 및 진행업무를 거의 할 수 없으므로 이에 따 

라 사무실 운영금을 일부 보조함（피고인 A의 사무실 월 운영금 약 900만 원 ~ 

1,000만 원이므로 약 30% ~ 40% 지원함） 350만 원 x 11개월 = 3,850만 원

4. 피고인 A의 생활비 일부 보조금 월 300만 원 x 11개월 = 3,300만 원

3. 기타

피고인 A은 최대한 절약하여 지출할 것이며, 지출 후 피고인 A의 인정 하에 남는 금 

액이 있을시는 건립시주금조로 R 측에 시주를 접수할 수 있으며 피고인 A은 P에 반 

환하지 않는다.

（7） 피고인 A, N은 2010. 1. R와 사이에 공사면적 등 변경사항이 발생하였다는 

이유로 I차 변경용역계약을 체결하였는데, 주요 내용은 아래와 같다.

1. 계약금액 : 2억 9,894만 원（부가가치세 별도）

2. 용역의 범위

 설계 （용역비비율 100%）
, 건축허가대행에 따른 업무

, 건축설계, 소방설계, 전기설계, 기계설계, 위생설비설계, 통신설계, 구조설계

 감리 （용역비비율 0%, 일부 별도지원）

, 건축감리, 소방감리, 전기감리, 통신감리 등

 CM （용역비비율 0%, 별도협의）

, AO 부지 매입작업 보조 및 대행업무

, AP외 1필지상의 연립부지 분할 및 매입업무대행




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

, AQ 부지 준공시 지목변경작업 보조 및 대행업무

, 설계 및 계획변경시 협의업무 및 이에 따른 대행업무 수행

, 본사업에 관한 컨설팅 업무 수행 등

（8） 피고인 A, N은 2010. 7. 9. R와 사이에 공사면적 등 변경사항이 발생하였다 

는 이유로 2차 변경용역계약을 체결하였는데, 주요 내용은 아래와 같다.

1. 계약금액 : 1억 4,260만 원（부가가치세 별도）

2. 용역의 범위

 설계, CM （1 차 변경용역계약과 동일）

 감리 （용역비비율 0%, 일부 별도지원）

, 건축감리, 소방감리, 전기감리, 통신감리 등 외주

3. 특약사항 : 본 사업의 원할한 진행을 위한 CM에 따른 경비는 피고인 A, N이 시공 

사와 협의한다.

（9） 이 사건 공사는 2010. 11.경 중단되었고, 같은 해 12.경 R가 피고인 A에게 

설계비를 과다하게 지급하였다는 문제가 제기되었는데, 피고인 A은 이 사건 설계등계 

약서와 위 각 변경용역계약서의 여백에  총무원장님 지시에 따라 설계비를 자세히 분 

배하여 소급 표기함. 설계（용역）비 중 20,25%는 기타업무CM에 따른 용역비（수고비） 임 

을 표시하였다.

（10） 피고인 A과 R는 2011년경 2009. 10.자 용역약정서를 작성하였는데, 그 주 

요내용은 다음과 같다（이하  2009. 10.자 용역약정서 라고 한다）.

1. 계약금액은 P과 피고인 A이 협의하여 P에서 지원하는 수주공로금이다.

2. 용역내용AR 연립주택 분할.재판분할.매입 등 업무대행 및 보조업무   AO 부지 매입작업 보 






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

조 및 대행업무   설계 및 계획변경시 협의업무 및 이에 따른 대행업무 수행   본 

사업에 관한 행정업무 작업 보조 및 대행업무 수행  본 사업에 관한 필요한 각 협 

의 등 업무 보조 및 대행업무 수행   본 사업에 관한 시행사 업무 보조 및 시행사 

지시에 따른 시행사 대행업무 수행   본 사업의 원활한 진행을 위한 업무 보조 및 

대행업무 수행   기타 일반적 공무 업무 등 시행사 대행 및 보조 업무 수행

(11) 2011. 4.경 R 당시 주지 AS스님과 P 대표이사 T, R 총무부시설국장인 AT, 

피고인 C은 피고인 A, N에게 다음과 같은 내용의 각서를 작성하여 주었다(이하  2011. 4.자 각서 라고 한다).

지금까지 진행된 CM업무 및 설계업무, 감리업무와 또 이에 따라 가지급된(일반업무 

CM비 설계비에서 기지원 , 공정업무CM비 시공사에서 수주용역비 명목으로 기지원 , 

건축상주감리비 공정업무CM비에서 기지원 ) 일체 비용에 관한 사항에 관하여 현재 이 

후에는 어떠한 논의나 이의를 제기하지 않는다.

(12) P은 이 사건 공사비를 제대로 지급받지 못하게 되자 피고인 A을 상대로 서 

울동부지방법원 2012가합1021호로 위 3억 원의 반환을 구하는 소를 제기하였으나 제1 

심에서 2012. 9. 7. 원고패소판결을 선고받았고, 위 판결에 대하여 서울고등법원 2012 

나78834호로 항소하였으나 2013. 8. 21. 항소기각판결을 선고받았다.

(13) 피고인 B는 검찰에서,  피고인 A이 처음 만났을 때부터 리베이트 얘기를 

하다가 공사계약이 된 이후 본격적으로 돈을 요구하였다. 공사계약 전에는 다른 업체 

들도 3억 원을 주겠다고 하는데 못 주겠다면 하지 말라고 말했다. 피고인 A 덕분에 수 

주하게 되었고 설계뿐 아니라 감리까지 담당하고 있었으므로 잘 보일 필요가 있었다  

라는 취지로 진술하였다.

다. 관련법리







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

형법 제357조 제1항의 배임수재죄는 타인의 사무를 처리하는 자가 그 임무에 관 

하여 부정한 청탁을 받고 재물 또는 재산상의 이익을 취득함으로써 성립하는바, 배임 

수재죄의 주체로서  타인의 사무를 처리하는 자 라 함은 타인과의 대내관계에 있어서 

신의성실의 원칙에 비추어 그 사무를 처리할 신임관계가 존재한다고 인정되는 자를 의 

미하고, 반드시 제3자에 대한 대외관계에서 그 사무에 관한 권한이 존재할 것을 요하 

지 않으며, 또 그 사무가 포괄적 위탁사무일 것을 요하는 것도 아니고, 사무처리의 근 

거, 즉 신임관계의 발생근거는 법령의 규정, 법률행위, 관습 또는 사무관리에 의하여도 

발생할 수 있다（대법원 1999. 6. 22. 선고 99도1095 판결, 대법원 2003. 2. 26. 선고 

2002도6834 판결, 대법원 2006. 5. 12. 선고 2004도491 판결 등 참조）.

또한, 형법 제357조 제1항의 배임수재죄에 있어서  임무 라 함은 타인의 사무를 처 

리하는 자가 위탁받은 사무를 말하나 그 위탁관계로 인한 본래의 사무뿐만 아니라 그 

와 밀접한 관계가 있는 범위 내의 사무도 포함된다（대법원 1982. 2. 9. 선고 80도2130 

판결, 대법원 2004. 2. 13. 선고 2003도2450 판결 등 참조）.

한편, 배임수증죄에 있어서 부정한 청탁이라 함은 청탁이 사회상규와 신의성실의 

원칙에 반하는 것을 말하고, 이를 판단함에 있어서는 청탁의 내용과 이와 관련되어 교 

부받거나 공여한 재물의 액수, 형식, 보호법익인 사무처리자의 청렴성 등을 종합적으로 

고찰하여야 하며 그 청탁이 반드시 명시적임을 요하는 것은 아니다（대법원 1988. 12. 

20. 선고 88도167 판결, 대법원 1996. 10. 11. 선고 95도2090 판결, 대법원 1998. 6. 9. 

선고 96도837 판결 등 참조）.

라. 원심의 판단

원심은, 이 사건 공사의 시공업체 선정은 R의 임무로 보이는 점, 피고인 A이 R 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

측에 CM비와 상주감리비 지급을 구하였으나 C이 이를 시공업체로부터 지원받도록 한 

점, 관련 민사소송에서 피고인 B가  피고인 A이 CM비 명목으로 차용을 요구하여 3억 

원을 지급하였고 실공사비의 10%에 달하는 금액을 수수료로 지급할 수는 없다 라는 취 

지로 진술한 점, 관련 민사소송에서 위 3억 원은 알선료 , 감리보조비 , CM비 등 명목 

이 포함된 것으로 판단된 점, 피고인 B가 수주 리베이트 명목으로 위 3억 원을 지급하 

였다는 수사기관에서의 진술은 법정에서 반복되었고 민사소송에서 유리한 결과를 얻기 

위해 허위진술할 동기도 있는 점 등을 종합하여, 피고인 A이 시공사 선정 사무를 처리 

하는 자에 해당한다거나 공사수주 , 감리 편의 제공의 대가로 금원을 교부받았다는 사 

실을 인정하기에 부족하다고 보아, 이 부분 공소사실에 대하여 무죄를 선고하였다.

마. 당심의 판단

(1) 시공업체 선정이 피고인 A의 임무인지 여부

살피건대, 앞서 본 증거 및 인정사실에 의하여 알 수 있는 다음과 같은 사정 

을 관련법리에 비추어 보면, 이 사건 공사 감리업무뿐 아니라 시공업체 선정 또한 적 

어도 피고인의 위탁관계로 인한 본래의 사무와  밀접한 관계가 있는 범위 내의 사무 에 

는 해당하므로, 이 또한 타인의 사무를 처리하는 자의  임무 라고 봄이 상당하다.

1. 건축 분야의 전문적 지식을 갖추지 못한 건축주의 경우 시공업체 선정에 

관하여 전문가에게 조력을 구하는 것이 통상적이라고 보인다.

2. 더욱이 R는 종단 건축업무를 주로 도급받던 AL이 시공업체 선정 과정에서 

탈락함에 따라 전혀 새로운 시공업체를 선정하여야 할 상황에 놓여있었다.

3. 피고인 A은 해당 공사에 관하여 세부적인 정보를 보유하고 있는 설계업자 

내지 CM업자인데다 R 측과 별다른 갈등관계에 놓여있지 않았던 것으로 보이고, 당시 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

피고인 A의 운전기사 겸 비서역할을 하였던 W는 당심 법정에서  R 주지스님이 피고 

인 A을 믿고 의지하였다 라는 취지로 진술하였다.

4. 2.마.(2).항에서 살펴보는 바와 같이 피고인 A은 이 사건 공사 시공업체로 P 

이 선정되도록 적극적으로 관여한 것으로 보이고, 실제로 P이 선정되었다. 그리고 당시 

이 사건 설계등계약이 모두 이행되어 피고인 A과 R 간 계약의 효력이 종료된 상태라 

고 볼 수도 없다.

（2） 부정한 청탁을 받았는지 여부

살피건대, 앞서 본 증거 및 인정사실에 의하여 알 수 있는 다음과 같은 사정 

을 관련법리에 비추어 보면, 피고인 B가 공소사실 기재와 같이 피고인 A에게 명시적 , 

묵시적 부탁을 하였음은 넉넉히 인정되고, 이에 부합하는 피고인 B의 검찰진술 내용은 

비록 위 피고인이 법정에서 이를 번복하였다고 하더라도 신빙성이 있으며, 이러한 부 

탁은 피고인 A의 임무에 관한 부정한 청탁에 해당하며 이를 위탁받은 사무의 적법하 

고 정상적인 처리범위에 속한다고 볼 여지는 없다.

1. 통상 설계담당자는 건축주의 예산 사정 , 당해 공사의 세부내역 등에 관한 

구체적인 정보를 독점하고 있기 마련이어서, 만일 시공업체를 경쟁입찰의 방법으로 선 

정할 때 설계담당자의 정보가 특정업체에게 제공된다면 이는 해당업체로 하여금 다른 

업체에 비하여 우월적 지위를 차지하게 할 수 있으므로, 설계담당자로서는 경쟁입찰 

과정에서 중립적인 지위를 유지함이 기대된다고 할 것이다.

2. 그런데 피고인 A은 피고인 B에게 이 사건 공사를 소개하여 입찰에 참여하 

게 하였을 뿐 아니라, 피고인 B가 작성한 최초 견적서 가액（52억 가량）이 지나치게 높 

다는 이유를 피고인 B에게 이를 감액할 것을 요구하였고, 이후 감액 기재된 견적서（48 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

억 원 가량) 등 입찰 관련 서류를 2009. 8.경 피고인 B로부터 제공받아 R에 제출하였 

다.

3. 또한 피고인 B는 피고인 A 운영 건축사 사무소 소속 AU의 소개로 피고인 

A을 알게 되었는데, 이 사건 공사 이전 별다른 친분관계나 신뢰관계가 없었다.

더욱이 P은 설립 후 2년 정도 경과한 건설업체로 이 사건 공사 이전 사찰공사 

를 시공한 경험을 갖추지 못하였고, 당시 시공 중인 공사 없이 운영경비만 계속 지출 

되고 있는 상황이어서 공사수주가 필요한 상황이었다.

4. 피고인 A이 피고인 B로부터 받은 금액은 3억 원에 이를 뿐 아니라, 약정 

협의서 등에서 위 금액을  공사 수주에 대한 공로금 임을 명시하고 있고 2.마.(3).항에서 

살펴보는 바와 같이 이를 공정업무CM비 , 건축상주감리비로 지급받은 것으로 보기도 

어렵다.

5. 당시 AL의 대표였던 AV은 당심 법정에서,  최초 견적가액에서 10%를 삭 

감한 금액으로 도급계약을 체결하려고 하였다. 그런데 피고인 A이 요청하여 만났더니 

피고인 A이  이 사건 공사를 포기하면 0차량을 주겠다 라고 말하였고 이를 거절하 

였다. 이후 R 측이 무리한 시공연대보증과 계약이행보증금액 예치 등을 요구하는 바람 

에 결국 2009. 9. 23. 계약포기의사를 전달하였다 라는 취지로 진술하였다.

6. 또한 W는 당심 법정에서,  피고인 A이 이 사건 공사에서 AL을 배제시키려 

하였다. AW은 입찰업체로 0000 소재 AK을 소개하였는데, AW은 피고인 A에게  0000

업체 한군데서 3억 원을 준다고 하더라 라고 말하였고, 다음날 본인에게 P이 낙찰을 

받아 리베이트를 받지 못하게 되었다 라면서 푸념한 사실이 있다.  라는 취지로 진술하 

였다.







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

7. 피고인 B는 관련민사소송에서 검찰진술과 유사한 취지로 증언하였는데, 원 

심법정에서  위 증언이 전부 거짓은 아니고 일부 과장되고 유리하게 표현한 것이다 라 

는 취지로 진술하는 등 위 증언이 허위였음을 명백히 함에 주저하는 태도를 보였고, 

당심 법정에서도  피고인 A이 3억 원을 제안해서 이를 거절하였더니 피고인 A이  2차 

공사도 있고 편의를 봐주겠다. R에서 CM비를 받지 못하니 이를 지급하면 도와주겠다  

라는 취지로 말하였다  라는 취지로 진술하여 피고인 A과 사이에 P 편의 제공을 위하 

여 위 돈을 지급한다는 논의가 있었음을 전혀 부인하지 않았다.

8. 결국 위에서 본 사정에 비추어 보면, 비록 검찰에서 허위로 진술할만한 동 

기라고 볼 사정들, 즉 피고인 B가 민사소송에서 유리한 결과를 얻으려는 의도가 있었 

다거나 이 사건 공사가 피고인 B의 기대와 달리 원만하게 진행되지 못하였다는 등의 

사정이 없지 않지만, 이로써 피고인 日의 검찰진술의 신빙성을 의심할 만한 근거가 되 

기 어렵다.

(3) 피고인 A이 재물을 취득한 것인지 여부

살피건대, 전항에서 살펴본 여러 사정에 더하여 앞서 본 증거 및 인정사실에 

의하여 알 수 있는 다음과 같은 사정을 종합하면, 비록 피고인 B가 공정업무CM비 , 건 

축상주감리비 명목으로 피고인 A에게 3억 원을 주었다고 하더라도, 위 돈은 전부 부정 

한 청탁의 대가의 성격을 가지고 있음을 인정할 수 있고, 일부 공정업무CM비 , 건축상 

주감리비의 성격을 가지고 있다거나 이를 위해 사용되었다고 하여 달리 볼 수 없으므 

로, 피고인들의 주장과 같이 R가 부담하여야 할 용역대금채무를 피고인 B가 대신 부담 

함으로써 R가 재산상 이익을 취한 것으로 볼 수는 없다.

1. 이 사건 설계등계약, 1차 및 2차 변경용역계약서에 의하더라도 당시 공정 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

업무CM비 , 건축상주감리비를 산정한 내역이나 산정근거는 찾아볼 수 없고 2009. 10. 

자 용역약정서의 경우도 마찬가지이며, 공정업무CM비 , 건축상주감리비를 산정하기 위 

해 피고인 A이 건축주인 R와 구체적으로 협의하였다는 사정도 엿보이지 않는다.

2. 한편, 약정협의서 등에  수주 용역에 따른 공로금 이라는 표현이 나타난 점 

은 앞서 보았고, 공동협의약정서의 내역을 살펴보아도 공정업무CM비 , 건축상주관리비 

와 무관하거나 그 내용을 구체적으로 알 수 없는 항목들이 포함되어 있고, 금액산정 

경위나 근거는 확인할 수 없으며,  잔액이 발생하더라도 이를 반환하지 않는다,라는 취 

지를 명시하여 용역대금 명목이라는 피고인들의 주장과 모순된다.

또한 피고인 B는 당심 법정에서,  공동협의약정서를 피고인 A이 일방적으로 

작성하였으며 이미 지급한 돈이어서 본인이 그 내용을 제대로 확인하지 않았다  라는 

취지로 진술하고 있어, 그 진술로써 공정업무CM비 , 건축상주관리비를 특정할 수도 없 

다.

3. 피고인 A은 이 사건 설계등계약서와 1차, 2차 변경용역 계약서에서 R로부 

터  기타업무CM비 를 지급받았다는 취지로 기재하였으며, 2009. 10.자 용역약정서에는 

일정범위의 용역에 대하여 P로부터 지급받은 공로금을 용역대금으로 한다고 기재되어 

있고, 2011. 4.자 각서에는 공정업무CM비 , 건축상주감리비를 P로부터 지급받았다고 기 

재되어 있으나, 이러한 각 문서에 의하더라도  R가 지급한 부분 과  피고인 B가 지급한 

금원으로 충당한 부분 이 뚜렷하게 구분되지 않고 일부 중복되는 부분도 있을 뿐 아니 

라, 위 각 문서（또는 해당 부분）는 이 사건 공사가 중단되고 설계비 과다 지급 문제가 

발생한 이후에 피고인 A의 주도로 작성된 것으로 보이는 점을 감안하면, 위 각 문서 

（또는 해당 부분）가 공정업무CM비 , 건축상주감리비 산정과 지급내역을 객관적으로 반 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

영하고 있다고 보기 어렵다.

4. 또한, 피고인 A, N이 R로부터 지급받은 용역비 합계액이 6억 9천만 원 가 

량에 이르는데, 그 40% 가량에 달하는 3억 원을 피고인 B로부터 위와 같이 산정경위 

나 근거 등이 불분명한 공정업무CM비 , 건축상주감리비로 지급받았다는 점은 선뜻 납 

득하기 어렵다.

（4） 소결론

따라서 이 부분 공소사실은 유죄로 인정된다고 할 것임에도 이를 무죄로 판단 

한 원심 판결에는 사실을 오인하거나 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 위법이 있 

다.

3. 업무상배임죄 부분에 대한 판단

가. 이 부분 공소사실의 요지

피고인 A은 0000 M빌딩 6층에서 건축사 자격증 없이 건축사인 N과 함께  

O건축사 사무소 라는 상호로 건축사 사무소를 운영하였고, 피고인 C은 2009. 1.경부터 

2011. 3.경까지 0000 U 소재 피해자 000 R의 주지（법명 S）로 근 

무하면서 위 R의 불교회관 신축공사업무를 총괄하였던 사람으로 2009. 4. 8.  계약면 

적: 3,636m2（l,100평）, 계약금액: 110,000,000원, 용역내용: 설계, 감리, C.M., 평단 단가: 

100,000원 으로 정하여 피고인 A과 위 불교회관 신축 공사의 설계 및 감리, C.M. 계약 

을 체결하였다.

피고인 C은 위 R의 주지로서 피해자를 대신하여 공사 관련 업무를 수행함에 있어 

피해자에게 손해를 끼칠 수 있는 부당한 계약을 체결하여서는 아니되고, 또 계약내용 

을 변경할 시에는 변경이 필요한 부분의 작업 난이도 등을 고려하여 추가 대금 지급 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

여부 및 대금 액수 등을 결정하여야 하며, 계약에 따른 설계도서가 납품되었는지 여부 

등을 잘 살펴 그에 적합한 자금을 집행하는 등 피해자 R를 위해 선량한 관리자로서의 

주의를 다하여야 할 업무상 임무가 있다. 그럼에도 불구하고 피고인 C은 피고인 A으로 

하여금 이득을 취하게 할 목적으로 계약 단가를 증액하거나 또는 필로티까지 계약 면 

적에 포함시키는 등 계약내용을 부풀리고, 또한 실시설계도면이 납품되지 않았음에도 

그 대금을 지급하는 방법 등으로 피해자의 자금을 집행하기로 피고인 A과 공모하였다.

（1） 피고인들은 2009. 7. 5. 위 R에서, 특별한 근거없이 계약 단가를 증액하고, 필 

로티까지 계약면적에 포함시키는 방법으로 위 계약내용을 변경하기로 공모하고, 위와 

같은 임무에 위배하여  계약면적: 6,286.36m2（1,901.65평）, 계약금액: 247,625,000원（PIT 

층 1,414.20m2 포함） 으로  특약서 를 변경 작성한 후 실시설계도면이 납품되지 않았음 

에도 같은 해 8. 9.경까지 피고인 A에게 설계대금 명목으로 금 247,625,000원을 지급 

하였다.

이로써 피고인들은 공모하여 피고인 A에게 금 57,425,000원｛247,625,000원 - 

110,000,000원 - 80,200,000원（평당 100,000원×802평）｝에 해당하는 재산상의 이익을 

취득하게 하고, 피해자에게 같은 액수에 해당하는 손해를 가하였다.

（2） 피고인들은 2010. 1. 위 R에서, 사실은 지하에 있는 석굴을 철거하는 내용으로 

설계를 변경하는 경우 변경된 부분에 한해서 추가 대금을 지급하여야 할 것임에도 설 

계대금 전액을 새로 지급하고, 또 필로티까지 계약면적에 포함시키기로 공모한 다음 위 

와 같은 임무에 위배하여  계약면적: 6,786.53m2（2,053평）, 계약금액: 298,940,000원（PIT층 

1,794.90m2 포함） 으로  （1 차 변경） 특약서 를 작성한 후 실시설계도면이 납품되지 않았음 

에도 2010. 3. 10.경까지 피고인 C은 같은 A에게 설계대금 명목으로 금 298,940,000원 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

을 지급하였다.

이로써 피고인들은 공모하여 피고인 A에게 금 283,840,000원｛298,940,000원 - 

15,100,000원（평당 100,000원x 151평）｝에 해당하는 재산상의 이익을 취득하게 하고, 피 

해자에게 같은 액수에 해당하는 손해를 가하였다.

（3） 피고인들은 2010. 6. 위 R에서, 지하층 공사면적을 증가시키는 내용으로 설계 

를 변경하는 경우 변경된 부분에 한해서 추가 대금을 지급하여야 할 것임에도 설계대 

금 전액을 새로 지급하고, 또 필로티를 계약면적에 포함시키기로 공모한 다음 위와 같 

은 임무에 위배하여  계약면적: 6,289.12m2（1,902.45평）, 계약금액: 142,600,000원（PIT층 

1,296.52m2 포함） 으로  （2차 변경） 특약서 를 작성한 후 실시설계도면이 납품되지 않았 

음에도 2010. 8. 19.경까지 피고인 C은 같은 A에게 설계대금 등의 명목으로 금 142,600,000원을 지급하였다.

이로써 피고인들은 공모하여 피고인 A에게 금 127,600,000원｛142,600,000원 - 

15,000,000원（평당 100,000원×-150평））에 해당하는 재산상의 이익을 취득하게 하고, 

피해자에게 같은 액수에 해당하는 손해를 가하였다.

나. 원심의 판단

원심은, 업무상 배임죄가 성립하려면 주관적 요건으로서 임무위배의 인식과 그로 

인하여 자기 또는 제3자가 이익을 취득하고 본인에게 손해를 가한다는 인식, 즉 배임 

의 고의가 있어야 하는데, 이러한 인식은 미필적 인식으로도 족한바, 피고인이 배임죄 

의 범의를 부인하는 경우에는 사물의 성질상 배임죄의 주관적 요소로 되는 사실은 고 

의와 상당한 관련성이 있는 간접사실을 증명하는 방법에 의하여 입증할 수밖에 없고, 

이때 무엇이 상당한 관련성이 있는 간접사실에 해당할 것인가는 정상적인 경험칙에 바 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

탕을 두고 치밀한 관찰력이나 분석력에 의하여 사실의 연결상태를 합리적으로 판단하 

여야 하고, 한편 거래상대방의 대향적 행위의 존재를 필요로 하는 유형의 배임죄의 경 

우에 , 거래상대방으로서는 기본적으로 배임행위의 실행행위자와는 별개의 이해관계를 

가지고 반대편에서 독자적으로 거래에 임한다는 점을 감안할 때, 거래상대방을 배임의 

실행행위자와 공동정범으로 인정하기 위해서는 거래상대방이 실행행위자의 행위가 피 

해자 본인에 대한 배임행위에 해당한다는 것을 알면서도 소극적으로 그 배임행위에 편 

승하여 이익을 취득한 것만으로는 부족하고, 실행행위자의 배임행위를 교사하거나 또 

는 배임행위의 전 과정에 관여하는 등으로 배임행위에 적극 가담할 것을 필요로 한다 

고 전제한 다음,

다음과 같은 사정을 종합하여, 피고인 C이 설계 등 용역의 범위 , 건축물의 구조와 

모양, 시공난이도 , 설계변경의 내용과 정도 , 기존에 제공되었거나 장래에 추가적으로 

제공될 용역의 내용 등을 종합적으로 판단하여 설계대금을 정한 이상, 그 금액이 통상 

적인 수준보다 다소 높다고 하더라도 제3자가 재산상 이익을 취득하고 R에게 손해를 

가한다는 인식하에 설계대금 산정 및 지급이 이루어졌다고 할 수 없고, 실시설계도면 

납품이 명시되지 않았고 피고인 A이 납품한 설계도면을 기초로 현장에서 특별한 문제 

없이 공사가 진행되었다면 약정된 설계대금을 지급하였다는 사정만으로 임무위배행위 

가 있다고 보기도 어렵고 달리 이를 인정할 증거가 없다고 보아 이 부분 공소사실은 

범죄의 증명이 없는 때에 해당한다고 판단하여 형사소송법 제325조 후단에 따라 무죄 

를 선고하였다.

(1) 설계대금 산정

1. 피고인 A은 R와 2009. 4. 8.자 설계계약을 체결한 후 3,300만 원만을 지급받 







본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

은 상태에서 R의 설계변경요청에 따라 계약이 파기되고 2009. 6. 5.자 설계계약 역시 

2,388만 원만을 지급받은 상태에서 R의 면적 증가 등 요청에 따라 다시 계약이 파기된 

상태에서 2009. 7. 5.자 계약을 체결하게 되었는데, 당시 앞서 피고인 A이 수행한 설계 

업무에 대한 설계대금이 충분히 지급되지 못한 점, 실제 설계과정의 어려움 등으로 피 

고인 A이 증액을 요청한 점 등이 고려되어 평당 단가가 13만 원으로 정해졌다. W의 

진술에 의하더라도 당초 피고인 A은 2009. 4. 8.자 계약 체결 당시 평당 15만 원을 요 

구하였으나 피고인 C의 인하 요구에 의하여 1억 1,000만 원으로 정해졌다（수사기록 제 2290면）.

2. 설계가 변경되어 추가되어야 할 비용의 경우 건축물의 구조와 모양, 시공난 

이도 등을 종합하여 결정되는 것으로서 단순히 변경된 면적만을 기준으로 그 적절성 

여부를 판단하기는 어려운데, X 작성의 감정서에 의하더라도 원설계와 1차 설계변경, 

2차 설계변경은 모두 건축, 구조, 기계, 전기, 토목, 조경 각 분야의 설계가 변경되었고 

이와 같은 설계변경의 경우에는 실비정액가산 방식에 의하여 설계변경 업무에 대하여 

대가를 산출하거나 당사자가 협의하여 정하여야 한다고 기재하고 있다. 1차 설계변경 

당시는 기존 면적 1,902평은 평당 단가를 12만 원으로 하였고（다만 실질적으로는 원계 

약 당시 평당 15만 원보다 2만 원 적은 13만 원으로 산정되었던 점을 고려하여 평당 

2만 원을 추가로 지급하기로 하였으므로 실질적으로는 평당 14만 원이다） 증가된 면적 

은 15만 원으로 하였으며, 2차 설계변경 당시에는 전체 면적에 대한 평당 단가를 

75,000원으로 정하였다. 한편 2010. 9.경 3차 설계변경은 설계비용을 받지 않았다.

3. 지상층 부분이 기둥 등으로 이루어져 통행공간이나 주차장으로 활용할 수 있 

는 개방된 공간을 의미하는 필로티가 설계대금 산정의 기초가 되는 계약면적에 포함될




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

지 여부는 당사자의 의사에 따라 정해지는데, 필로티층의 면적이 크거나 특이한 용도 

가 있거나 추후계획에 다른 용도로 사용할 수 있는 설계를 할 경우 이는 설계용역비 

및 일반공사비 에 당연히 포함되 어 야 하는데（000 회 신）, Y의 법정 진술에 의 

하더라도 R의 경우 필로티의 많은 부분이 스님방, 식당 등으로 공사가 이루어졌고, 공 

소사실이 금액 다과의 기준으로 삼고 있는 2009. 4. 8.자 설계계약 당시에도 주차장 면 

적 1,100평을 계약면적에 포함시킨 바 있다.

（2） 설계도서 납품

1. 설계도서 작성업무는 계획설계도서, 중간설계도서（인허가용 도서）, 실시설계 

도서로 구분되는데, 피고인 A이 R와 체결한 각 설계계약에서는 납품하여야 할 설계도 

서에 대하여 명시적으로 규정하지 않고 있고 다만 명시되지 않은 사항에 대하여는 표 

준계약서에 따르기로 되어 있는데, 표준계약서는 중간설계도서（인허가용도서）를 업무내 

용으로 하고 있었다. 다만 R는 별도로 실시설계도서를 위한 설계용역계약을 체결한 바 

는 없고 피고인 A도 이러한 사정을 잘 알고 있었으므로 당시 설계계약에서는 피고인 

A이 납품한 설계도서에 의하여 실제로 공사를 진행이 가능할 수 있도록 하기로 약정 

한 것으로 봄이 상당하다.

2. R와 P 사이의 도급계약서에 의하면 시공자는 공사감리자로부터 상세시공도 

면 작성을 요청받은 경우 이를 작성하여 공사감리자의 확인을 받은 다음 이에 따라 공 

사를 하여야 한다고 규정하고 있었다（제15조）.

3. 피고인 A이 R에 납품한 설계도서는 실시설계도서로서의 조건을 완전히 충족 

시키고 있다고 보기는 어려우나, 증인 X은 설계도서를 가지고 보완하고 현장에서 공정 

회의를 하면서 샵드로잉을 할 경우 시공도면을 가지고 공사가 가능하다고 진술하였다.




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

4. 피고인 A은 원설계계약에서는 건축허가도면과 함께 설비도면 등도 납품하였 

으나 그 이후 여러 차례 설계가 변경되는 과정에서 일부 설비도면 등이 납품되지 않은 

경우가 있었다. 그러나 피고인 A이 소속된 0건축사무소에서 웹하드에 변경된 작업지 

시서를 올리면 현장에서 샵 드로잉을 하고 현장감리, 감독의 승인을 얻어 작업하는 등 

의 방법으로 공사가 이루어졌다.

5. B는 관련 민사소송에서 설계변경 이후 변경된 도면을 요구하였으나 피고인 

A이 설계가 자주 변경되니 도면이 없어도 이해하라고만 하였다고 진술하였고, 기계 또 

는 전기설비업체의 Z, AA은 실시설계도면 없이 시공하였다고 진술한 바 있으나, 위 진 

술은 P이 R를 상대로 공사대금을 청구하는 소송에서 이루어진 것으로서 설계업체를 

포함한 R측의 잘못으로 공사가 제대로 이루어질 수 없었다고 주장하는 과정에서 나온 

것인데, 증인 AA은 이 법정에서 1, 2차 설계변경 당시에는 기계설비 도면을 보았는데 

다만 교부받지는 못하였고 바로 3차 설계변경이 이루어져 별 의미는 없었으며, 앞서 

본 증언에서 기계설비도면이 없었다고 한 진술은 3차 설계변경만을 의미하고 실제 시 

공은 감리가 작업한 작업지시서의 작업도면으로 시공하였다고 증언하였다.

6. 피고인 A이 납품한 설계도면을 기초로 위와 같이 샵드로잉 등의 방법으로 

일부 보충하여 공사가 진행된 결과 공정율 80% 내지 90%로 공사가 진행되었다.

(3) 피고인들은 이 사건 공사 과정에서 처음 만나게 된 사이로서 피고인 A은 불교 

신자도 아닌데, 피고인들이 배임행위를 공모할 특별한 공통의 이해관계가 있다는 점에 

관한 증명이 없다.

다. 당심의 판단

원심의 판단을 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들과 대조하여 면밀하게 살





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

펴보면 그 판단은 정당한 것으로 수긍할 수 있고, 이 부분 공소사실에 관한 원심판결 

에 검사가 지적하는 바와 같은 사실오인 내지 법리오해의 잘못이 있다고 할 수 없다.

4. 결론

그렇다면 원심판결 중 피고인 A에 대한 배임수재의 점 부분과 피고인 B에 대한 부 

분에는 위와 같은 파기사유가 있어 형사소송법 제364조 제6항에 의하여 이를 파기하 

고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결하고, 피고인 A에 대한 공소사실 중 업무상배임 

의 점 부분과 피고인 C에 대한 검사의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4 

항에 의하여 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

 다시 쓰는 판결 

범죄사실

2.가.항 기재와 같다.

증거의 요지

1. 피고인들의 원심 및 당심 각 일부 법정진술

1. 증인 B의 원심 및 당심 일부 법정진술

1. 증인 W, AV의 각 당심 법정진술 및 증인 Y, AE의 원심 각 법정진술

1. 검사 작성 피고인 B, T에 대한 각 피의자신문조서의 각 진술기재

1. 검사 작성 AE에 대한 각 진술조서의 （일부） 진술기재

1. 서울서부지방법원 2012가합8512（본소）, 2012가합8529（반소） 사건의 B에 대한 증인 

신문조서 사본의 일부 진술기재

1. 각 판결문 사본, 각 계약서 , 약정서 사본, 각 영수증 , 확인증 사본, 각 거 래내역 사





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

본

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조와 형의 선택

가. 피고인 A : 형법 제357조 제1항 （징역형 선택）

나. 피고인 B : 형법 제357조 제2항, 제1항, 제30조 （징역형 선택）

1. 집행유예 （피고인 B）

형법 제62조 제1항 （아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작）

1. 추징 （피고인 A）

형법 제357조 제3항

양형의 이유

1. 피고인 A

이 사건 범행은 피고인이 이 사건 공사의 설계 등 용역업무 담당자라는 지위와 영향 

력을 악용하여 시공업체 선정에 적극적으로 개입하고 그 대가로 시공업자로부터 거액 

을 수수한 것으로서, 그 죄질이 불량할 뿐 아니라, 이와 같은 이른바  리베이트 수수, 

범행은 공정한 거래질서를 훼손하며 궁극적으로는 불공정한 거래로 인한 사회적 비용 

을 사회 전체가 부담하도록 하게 한다는 즉면에서 그 폐해를 가볍게 볼 수 없어, 피고 

인에게는 그 죄책에 상응하는 엄중한 처벌이 불가피하다.

다만, 피고인에게 동종 범죄전력이 없고 자유형의 실형을 선고받은 전력이 없는 점, 

그 밖에 피고인의 경력, 가족관계, 범행 후 정황 등을 비롯하여 이 사건에 나타난 제반 

양형조건들을 참작하여 주문과 같이 형을 정한다.

2. 피고인 B




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2016,05,20

이 사건 증재액이 3억 원에 이르는 점, 시공업체 선정을 위해 금품을 제공한 행위는 

공정한 거래질서를 훼손하며 궁극적으로는 불공정한 거래로 인한 사회적 비용을 사회 

전체가 부담하게 된다는 측면에서 그 폐해를 가볍게 볼 수 없다는 점에서 그 죄질이 

무거운 점을 감안하여, 피고인에 대한 형을 징역형으로 정한다.

다만, 건설업체를 운영하는 피고인이 발주처와 긴밀한 관계에 있는 A의 적극적 요구 

에 수동적으로 응한 것으로 보이는 점, 동종 범죄전력이 없고 집행유예 이상 처벌받은 

전력도 없는 점, 그 밖에 피고인의 경력, 가족관계 등을 비롯하여 이 사건에 나타난 제 

반 양형조건들을 참작하여 이번에 한하여 위 형의 집행을 유예하기로 한다.

재판장 판사 00 ___________________________

판사 00 ___________________________

판사 00 ___________________________




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>