<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015노4937.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,03

수 원 지 방 법 원

제 3 형사 부

판 결

사 건 2015노4937, 5910（병합）

가. 폭력행위 등처벌에 관한법률위반（공동상해）

나. 특수절도

다. 장물양도

라. 사기

피 고 인 1.가. A

2 .가나.다. B

3 .나.라. N

항 소 인 피고인들

검 사 00, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 1. 변호사 AV（피고인 A, B을 위한 국선）

2. 변호사 T（피고인 N를 위한 사선）

원 심 판 결 1. 수원지방법원 2015. 8. 20. 선고 2015고단2082 판결

2. 수원지방법원 안양지원 2015. 9. 24. 선고 2015고단721-1（분

리）, 2015고단940（병합） 판결

판 결 선 고 2015. 12. 29.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,03

주 문

제1원심판결 전부 및 제2원심판결 중 피고인 B에 대한 부분을 각 파기한다.

피고인 A을 징역 6월에, 피고인 B을 징역 10월에 각 처한다.

피고인 N의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지 （양형부당）

피고인들에 대하여 아래와 같이 선고한 원심들의 각 형은 너무 무거워서 부당하다.

ㅇ 피고인 A : 징역 1년（제1원심판결）

ㅇ 피고인 B ： 징역 10월（제1원심판결）, 징역 8월（제2원심판결）

ㅇ 피고인 N ： 징역 10월, 몰수（제2원심판결）

2. 직권판단（피고인 B）

피고인 B의 항소이유에 대한 판단에 앞서 직권으로 살펴본다. 당심은 원심판결들에 

대한 각 항소사건을 병합하기로 결정하였다. 그런데 피고인 B에 대한 원심판결들의 각 

죄는 형법 제37조 전단의 경합범 관계에 있으므로, 이를 병합하여 동시에 판결하는 

경우 형법 제38조에 따라 이들 각 죄에 대하여 하나의 형을 선고하여야 한다. 따라서 

원심판결들 중 피고인 B에 대한 부분은 그대로 유지할 수 없게 되었다.

3. 피고인 A, N의 양형부당 주장에 대한 판단

가. 피고인 A

피고인이 동종 전과가 있음에도 집행유예 기간 중에 다시 범행을 저지른 점, 피해자 

들의 상해의 정도가 중한 점 등 양형에 불리한 정상도 있다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,03

그러나 피고인이 범행을 인정하며 반성하고 있는 점, 당심에 이르러 피해자들과 원 

만히 합의하여 피해자들이 피고인의 처벌을 바라지 않는 점, 그 밖에 피고인의 나이, 

환경, 성행, 범행의 경위, 범행 후의 정황 등 여러 양형조건을 참작할 때 원심이 선고 

한 형은 너무 무거워서 부당하다. 따라서 피고인의 양형부당 주장은 이유 있다.

나. 피고인 N

피고인이 범행을 인정하고 반성하는 점, 원심판결 선고 전에 피해자들과 모두 합의 

한 점, 피고인의 부모가 선도의지를 표명하며 선처를 구하고 있는 점 등은 양형에 유 

리한 정상으로 참작할 수 있다.

그러나 특수절도 범행은 법정형으로 징역형만 규정되어 있는 중한 범죄로 그 범행 

횟수나 방법에 있어 죄질도 불량한 점, 피고인은 2011년부터 2015년 사이에 특수절도 

나 사기 전력으로 이미 10회 이상 소년보호처분을 받았고, 동종범죄로 집행유예 전과 

도 있는 점 등 양형에 불리한 정상도 여럿 있다.

여기에 피고인의 나이, 환경, 성행, 범행의 경위와 방법, 범행의 결과, 범행 후의 정 

황 등 여러 양형조건을 참작하고, 아울러 원심이 양형기준의 권고형량 범위 내에서 그 

형을 정하였던 점을 두루 참작하면, 원심이 피고인에 대하여 선고한 형이 결코 무거워 

서 부당하다고 할 수 없다.

4. 결론

그렇다면 제1원심판결에 대한 피고인 A의 항소는 이유 있으므로 형사소송법 제364 

조 제6항에 의하여, 원심판결들 중 피고인 B에 대한 부분에는 위와 같은 직권 파기 

사유가 있으므로 형사소송법 제364조 제2항에 의하여, 제1원심판결 전부와 제2원심판 

결 중 피고인 B에 대한 부분을 각 파기하고, 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결하며,





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,03

피고인 N의 항소는 이유 없으므로 기각한다.

 파기 부분에 대하여 다시 쓰는 판결 

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실 및 그에 대한 증거의 요지는 모두 원심판결들의 해당 

란에 각각 기재되어 있는 바와 같으므로, 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인 

용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

ㅇ 피고인 A : 각 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항, 제1항 제3호, 형법 

제257조 제1항 （징역형 선택）

ㅇ 피고인 B ： 각 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항, 제1항 제3호, 형법 

제257조 제1항 （공동상해의 점, 징역형 선택）, 형법 제362조 

제1항（장물양도의 점, 징역형 선택）, 형법 제331조 제2항, 제1 

항（특수절도의 점）

1. 경합범가중

각 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 작량감경（피고인 B）

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호

양형의 이유

ㅇ 피고인 A ： 위 양형부당 주장에 대한 판단 부분에서 판시한 각 양형사유를 참작 

하여 주문과 같이 형을 정한다.




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,03

ㅇ 피고인 B : 피고인이 범행을 모두 인정하고 반성하는 점, 금고이상의 형으로 처 

벌받은 전과는 없는 점, 장물범죄 피해자에게는 피해품이 회복 

되었고 나머지 피해자들 전부와는 당심에 이르기까지 원만히 

합의된 점 등은 양형에 유리한 정상으로 참작한다. 한편, 상해 

피해자들의 피해가 중한 점, 특수절도 등 기타 범행의 사안이 

중하고 죄질도 불량한 점, 피고인에게 이미 폭력범행 전력이 있 

는 점 등은 양형에 불리한 정상으로 참작한다. 여기에 피고인의 

나이, 성행, 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 

등 여러 양형조건을 참작하여 주문과 같이 형을 정한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>