<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2015고단910.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

수원지방법원 성남지원 
사 건 
2015고단910,2015 고단 1060,2015 고단 1712,2015 고단 1851,2015 고 
전 단2645,2015고단2772(병합) 
업무상횡령, 사기, 부정수표단속법위반, 위조유가증권 행사 
피 고 인 
검사 00(기소), 00(공판) 
변 호 인 변호사 B(국선) 
판 결 선고 
2015. 12. 30. 
주문 
피고인을 징역 4년 및 벌금 5,000,000원에 처한다. 
피고인이 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 100,000원을 1일로 환산한 기간 피고인을 
노역장에 유치한다. 
위 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다. 
이 
유 
범죄사실 
 2015고단910 
피고인은 하남시 C 소재 D이라는 택배업체를 운영하는 자이다. 
- 
1 
1. 업무상 횡령 
피고인은 2008. 3.경부터 피해자 E가 운영하는 주식회사 SC로지스 F영업소로부터 
택배영업 및 판촉업무를 위탁받아, 거래업체들을 상대로 영업활동을 하면서, 그 거래업 체들로부터 택배비를 수금하면 자신이 받을 수수료를 제한 나머지 금원을 피해자에게 
송금해주는 업무에 종사하던 자이다. 
피고인은 2009. 9.경부터 2009. 11.경 사이에 별지 범죄일람표1 기재와 같이 G 등 총 22개의 거래업체들로부터 2009년 8월~2009년 10월분 택배비 합계 179,673,450원을 
지급받아 이를 업무상 보관하던 중, 수수료 약 25%를 제한 약 134,755,087원을 피해자 
에게 송금했어야 함에도 불구하고, 그 무렵 자신의 개인적인 용도로 이를 임의 사용하 
여 횡령하였다. 
2. 사기 
가. 피고인은 2009. 9. 8.경 하남시 H 소재 피해자 이 운영하는 J 사무실에서, 피해 
자에게  택배영업을 확장하여 거래처를 늘리려면 0택배 본사에 금원을 예치해야 된 다. 거래처들로부터 택배 물건들을 확보하였는데, 정식으로 택배계약을 체결하기 위해 
서는 위 본사에 금원을 예치해야하니 돈을 빌려주면 원금 외에 택배 1건당 50원씩 이 
자를 붙여서 변제하겠다. 는 취지의 거짓말을 하였다. 그러나 사실 피고인은 피해자로 
부터 돈을 받더라도 그 대부분을 자신의 개인적인 채무 변제 등의 명목으로 사용할 생 
각이었고, 위와 같이 예치금 명목으로 사용할 생각이 아니었으며, 당시 피고인이 운영 
하던 택배업체는 직원 임금을 지급하지 못할 정도로 경영상태가 악화되어 있어 피해자 로부터 돈을 빌리더라도 이를 제때 변제할 의사나 능력이 없었다. 그럼에도 불구하고 
피고인은 위와 같은 거짓말에 속은 피해자로부터 같은 날 1,600만 원을 교부받은 것을 
비롯하여, 별지 범죄일람표2 기재와 같이 피해자로부터 2009. 9. 8.경부터 같은 달 21. 
경까지 사이에 수회에 걸쳐서 합계 250,000,000원을 교부 받아 이를 편취하였다. 
나. 피고인은 2010. 3. 24.경 하남시 C 소재 D 사무실 앞 노상에서, 사실은 돈을 빌 
리더라도 이를 변제할 의사나 능력이 없었음에도 불구하고, 피해자 E에게 마치 정상적 
으로 결제될 것처럼 속칭  딱지 어음 인 (주)K 대표이사가 발행한 액면금 4,200만 원 
상당의 어음(어음번호 L) 1매를 교부하면서, 피해자에게 미지급한 택배비 3,200만 원을 
위 어음 지급으로 갈음하기로 하고, 거래처 결제대금 지급을 위하여 돈이 필요하니 
1 
1,000만 원을 빌려달라고 하여, 이에 속은 피해자로부터 2010. 3. 25.경 500만 원, 2010. 3. 30.경 500만 원을 각 송금 받고, 위 어음은 그 지급기일인 2010. 6. 24.경 결 
제되지 않고 부도가 났다. 
이로써 피고인은 피해자로부터 합계 1,000만 원을 교부받아 이를 편취하였다. 
| 다. 피고인은 2010. 8. 25.경 인천 계양구 M 소재 피해자 N가 운영하는 0 사무실에 
1 
서, 피해자에게  식자재를 납품해주면 그 대금을 어음으로 결제해주겠다 는 취지로 거 
짓말을 하였다. 그러나 사실 피고인은 피해자로부터 식자재를 구매하더라도 그 대금을 
변제할 의사나 능력이 없었다. 그럼에도 불구하고 피고인은 피해자에게 위·변조된 (주) 
H 
11 
L 
P 대표이사 Q이 발행한 액면금 합계 3,600만 원 상당의 약속어음 2매(어음번호 R, S) 를 지급하고, 위와 같은 거짓말에 속은 피해자로부터 시가 3,604만 원 상당의 식자재 
를 교부받아 이를 편취하였다. 
| 2015고단1060  
피고인은 2010. 8. 27.경 남원시 T에 있는 U 식당에서  V영농조합 에 근무하는 피해 
자 W에게 사실은 피해자로부터 홍삼제품을 납품 받더라도 그 대금을 지급할 의사나 
능력이 없음에도  V영농조합의 홍삼제품을 납품을 해 달라, 홍삼제품을 납품해 주면 
틀림없이 결제해 주겠다. 고 거짓말하여 이에 속은 피해자로부터 2010. 9. 8. 2,744만 
원 상당의 홍삼제품, 2010. 9. 11.경 356만 원 상당의 홍삼제품 등 합계 3,100만 원 상 
당의 홍삼제품을 교부 받았다. 
이로써 피고인은 피해자를 속여 재물을 편취하였다. 
 2015고단1712, 
1. 업무상횡령 
피고인은 2010. 3. 29. 피해자 주식회사 동부익스프레스와 택배화물운송에 관한 위 
수탁 계약을 체결하고 2010. 7.경까지  X영업소 소장으로 근무하면서 택배물의 집하· 보관·분류·배송 등의 업무를 담당해왔다. 
피고인은 2010. 3. 31.경 하남시 Y에 있는 (주)Z로부터 택배운송료 500만 원을 송금 받아 이를 업무상 보관 중 피해자 계좌로 입금하지 않고 그 무렵 개인적인 용도로 임 
의로 소비한 것을 비롯하여 그 무렵부터 2010. 7. 16.경까지 별지 범죄일람표 기재와 
같이 총 18회에 걸쳐 합계 161,545,700원을 횡령하였다. 
2. 사기 
가. 피고인은 2010. 10. 1.경 상주시 AA에 있는 피해자 AB이 운영하는 민속주 제조 
업체 (주)AC 사무실에서, 사실은 피해자로부터 가시오가피를 공급받더라도 그 대금을 
줄 의사나 능력이 없음에도 불구하고 피해자에게  가시오가피를 보내주면 대금을 반드 
시 주겠다. 라고 거짓말하였다. 
피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉시 가시오가피 800박스(박스당 12,500원) 1,000만 원 상당을 공급받아 이를 편취하였다. 
- 
나. 피고인은 같은 달 21.경 같은 장소에서, 사실은 피해자로부터 가시오가피를 공급 
받더라도 그 대금을 줄 의사나 능력이 없음에도 불구하고, 피해자에게  가시오가피를 
공급해 주면 그 대금은 일단 약속어음으로 주고 어음만기일에 대금을 지급받을 수 있 
게 하겠다. 라고 거짓말하였다. 
피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자에게 딱지어음인 AD(주) 대 
표이사 AE 발행 1,400만 원권 약속어음 1장을 교부하면서 가시오가피 700박스(박스당 
12,500원) 875만 원 상당을 공급받아 이를 편취하였다. 
다. 피고인은 같은 달 27.경 하남시 소재 피고인의 창고에서, 사실은 돈을 차용하더 
라도 변제할 의사나 능력이 없음에도 불구하고 피해자에게  2,000만 원짜리 약속어음 
11 
을 줄테니 500만 원을 빌려주면 어음지급 기일에 돈을 변제하겠다. 라고 거짓말하였다. 
L 
피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자에게 딱지어음인 AD(주) 대 
표이사 AE 발행 2,000만 원권 약속어음 1장을 교부하면서 차용금 500만 원을 교부받 
아 이를 편취하였다. 
| 라. 피고인은 2010. 11. 하순경 위 다.항과 같은 장소에서, 사실은 돈을 차용하더라도 
변제할 의사나 능력이 없음에도 불구하고 피해자에게  2,000만 원짜리 당좌수표를 줄 
테니 500만 원을 빌려주면 수표지급 기일에 돈을 변제하겠다. 라고 거짓말을 하였다. 
피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자에게 딱지수표인 AD(주) 대 
표이사 AE 발행 2,000만 원권 당좌수표 1장을 교부하면서 차용금 500만 원을 교부받 
아 이를 편취하였다. 
2015고단1851  
1. 업무상 횡령, 
피고인은 2011. 7, 25.경부터 대구 동구 AF에 있는 피해자 AG주식회사의 방문판매 
업체인  AH지사 에서 영업사원으로 근무하면서 피해자 회사에서 제조하는 화장품, 건 
강기능식품을 판매 및 수금하는 업무에 종사하였다. 
피고인은 2011. 8. 2.경 불상지에서 AI에게 화장품을 판매하고 AI로부터 대금인 
188,000원을 수금한 것을 비롯하여 별지 범죄일람표1의 기재와 같이 2011. 9. 불상경 
까지 23회에 걸쳐 화장품 등을 판매하고 합계 9,552,000원을 수금하여 피해자 회사를 
위하여 업무상 보관하던 중 그 무렵 6,765,000원을 피해자 회사 계좌에 입금하지 아니 
하고 개인적인 용도로 임의로 소비하여 횡령하였다. 
2. 사기 
가. 피고인은 2008. 5. 9.경 서울 송파구 AJ에 있는 피해자 AK이 운영하는  AL주유 
소  사무실에서 피해자에게  택배업체를 운영하고 있는데 기름을 외상으로 공급해주면 
매달 5일 이내 대금을 변제하겠다. 고 말하여 계약기간을 1년으로 하고 특별한 사유가 
없으면 1년씩 자동연장하기로 하는 기름공급계약을 체결하였다. 
피고인은 2009. 4.경부터 피고인이 운영하는 택배업체 경영이 악화되어 경제적으로 
매우 어려운 상태로 피해자로부터 기름을 공급받더라도 대금을 변제할 능력이나 의사 
가 없음에도 피해자에게 택배업체의 경영 악화 및 경제적 곤궁사실을 고지하지 아니하 
여 자동적으로 기름공급계약기간이 연장되게 하였다. 
이로써 피고인은 2009. 7.경부터 2009. 10. 23.까지 위 주유소에서 위와 같이 피해자 
를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 9,354,216원 상당의 기름을 교부받았다. 
나. 피고인은 2010. 3. 23.경 하남시 AM에 있는 피해자 AN이 운영하는 AO 사무실 
에서 피해자에게  거래처에서 받은 당좌수표인데, 할인해 주면 지급기일 이전에 변제를 하고 수표를 회수해가겠다. 고 거짓말하였다. 
그러나 사실은 피고인은 2009. 4.경부터 피고인이 운영하는 택배업체 경영이 어려워 
져 수 억원 상당의 개인채무가 있는 등 경제적으로 매우 어려운 상태로 피해자에게 지 
급기일 이전에 수표대금을 변제하고 회수할 의사나 능력이 없었다. 
그럼에도 피고인은 위와 같이 피해자에게 (주)AP에서 발행한 3,400만 원권 당좌수표 
1장을 교부하는 방법으로 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉석에서 피고인 
의 처인 AI 명의의 농협계좌로 2,800만 원을 교부받은 것을 비롯하여 별지 범죄일람표 
2의 기재와 같이 2010, 5. 30.까지 4회에 걸쳐 합계 126,170,000원을 교부받았다. 
다. 피고인은 2011. 1. 24.경 경산시 AQ에 있는 피고인이 운영하는  AR  사무실에서 
피해자 AS에게  화장지를 공급해 주면 거래처에 납품하여 바로 대금을 변제하겠다. 라 
고 거짓말하였다. 
그러나 사실은 피고인은 2009. 4.경부터 피고인이 운영하는 택배업체 경영이 어려워 
져 폐업 후 지방으로 도피하여 수 억원 상당의 개인채무가 있는 등 경제적으로 매우 
어려운 상태로 피해자로부터 물품을 공급받더라도 피해자에게 대금을 지급할 의사나 
능력이 없었다. 
그럼에도 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉석에서 
2,625,000원 상당의 화장지를 교부받고, 2011. 2. 19.경 428,100원 상당의 생리대 등을 
교부받고, 2011. 2. 25.경 3,750,000원 상당의 화장지를 교부받고, 2011. 3. 3.경 
7,890,000원 상당의 화장지를 교부받았다. 
이로써 피고인은 4회에 걸쳐 합계 14,693,100원 상당의 화장지 등 물품을 교부받았 
라. 피고인은 2011. 2. 8.경 경산시 AQ에 있는 피고인이 운영하는  AR  사무실에서 
피해자 AT에게  POS 단말기 설치를 하여주면 다음 날 현금으로 대금을 변제하겠다.  
는 취지로 거짓말하였다. 
| 그러나 사실은 피고인은 2009. 4.경부터 피고인이 운영하는 택배업체 경영이 어려워 
져 폐업 후 지방으로 도피하여 수 억원 상당의 개인채무가 있는 등 경제적으로 매우 
어려운 상태로 피해자로부터 단말기 설치를 받더라도 피해자에게 대금을 지급할 의사 
나 능력이 없었다. 
그럼에도 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉석에서 
2,794,000원 상당의 POS 단말기를 교부받았다. | 마. 피고인은 2011. 4. 6.경 경산시 AU에 있는 피고인이 운영하는  AR  사무실에서 
피해자 AV에게  음료수를 납품해주면 4월 말일까지 대금을 변제하겠다. 는 취지로 거 
짓말하였다. 
그러나 사실은 피고인은 2009. 4.경부터 피고인이 운영하는 택배업체 경영이 어려워 
져 폐업 후 지방으로 도피하여 수 억원 상당의 개인채무가 있는 등 경제적으로 매우 
어려운 상태로 피해자로부터 물품을 공급받더라도 피해자에게 대금을 지급할 의사나 
능력이 없었다. 
그럼에도 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 다음 날 
1,436,800원 상당의 음료수를 교부받고, 2011. 4. 12.경 2,124,000원 상당의 음료수를 
납품받아 합계 3,560,800원 상당의 음료수를 교부받았다. 
이로써 피고인은 2회에 걸쳐 3,560,800원 상당의 음료수를 교부받았다. 바. 피고인은 2011. 4. 7.경 경산시 AU에 있는 피고인이 운영하는  AR  사무실에서 
피해자 AW에게  음료수를 납품해주면 매월 20일 대금을 변제하겠다. 는 취지로 거짓 
말하였다. 
그러나 사실은 피고인은 2009. 4.경부터 피고인이 운영하는 택배업체 경영이 어려워 
져 폐업 후 지방으로 도피하여 수 억원 상당의 개인채무가 있는 등 경제적으로 매우 
어려운 상태로 피해자로부터 물품을 공급받더라도 피해자에게 대금을 지급할 의사나 
능력이 없었다. 
그럼에도 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉석에서 
763,500원 상당의 음료수를 교부받고, 2011. 4. 11.경 669,000원 상당의 음료수를 교부 
받고, 2011. 4. 13.경 931,000원 상당의 음료수를 교부받고, 2011. 4. 14.경 229,000원 
상당의 음료수를 교부받았다. 
이로써 피고인은 4회에 걸쳐 합계 2,592,000원 상당의 음료수를 교부받았다. 
사. 피고인은 2013. 6. 27.경 대구 수성구 AX에 있는 피해자 AY이 운영하는 AZ세탁 소에서 피해자에게  내가 주식단타매매를 하는데, 수익이 괜찮다, 매달 수익금 20%를 주고 차후에 원금도 돌려줄테니 여윳돈이 있으면 빌려 달라 는 취지로 거짓말하였다. 
그러나 사실은 피고인은 개인채무가 수 억원에 이르는 등 경제적으로 매우 어려운  
상태로 피해자로부터 금원을 교부받더라도 주식에 투자하지 않고 생활비 및 개인채무 
변제에 사용할 계획이었으므로 피해자에게 변제할 의사나 능력이 없었다. 
그럼에도 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 즉석에서 
피고인 명의의 우체국계좌로 300만 원을, 2013. 7. 16.경 500만 원을, 2013. 9. 26.경 3,800만 원을 송금받았다. 
이로써 피고인은 3회에 걸쳐 합계 4,600만 원을 교부받았다. 
2015고단2645, 
1. 부정수표단속법위반 
가. 피고인은 2010. 12. 15. 불상의 장소에서, AE이 하나은행 구리롯데지점과 수표계 
약을 체결하고 당좌수표 거래를 하고 있었는데 AE으로부터  BA(주) 를 인수하면서 위 
AE이 발행한 당좌수표 6장을 교부받아 보관하고 있던 수표번호  BB  발행인  BA(주)  
의 당좌수표 액면란에  30,000,000 , 발행일란에  2010년 12월 15일 이라고 기재하여 수 
표를 위조하였다. 
나. 피고인은 2010. 12. 18. 불상의 장소에서, 위와 같이 AE으로부터 교부받아 보관 
하고 있던 수표번호  BC  발행인  BA(주) 의 당좌수표 액면란에  44,000,000 , 발행일란 
에  2010년 12월 18일 이라고 기재하여 수표를 위조하였다. 
다. 피고인은 2011. 1. 27. 불상의 장소에서, 위와 같이 AE으로부터 교부받아 보관하 
고 있던 수표번호  BD  발행인  BA(주) 의 당좌수표 액면란에  35,000,000 , 발행일란에 
 2011년 1월 27일 이라고 기재하여 수표를 위조하였다. 2. 위조유가증권 행사 
가. 피고인은 위 가.항 기재 일시 및 장소에서, 피고인의 형인 BE에게 돈을 빌리면서 
위와 같이 위조한 당좌수표를 담보 목적으로 지급하여 위조한 유가증권을 행사하였다. 
나. 피고인은 위 나.항 기재 일시 및 장소에서, 돈을 마련하기 위하여 주식회사 AC 
의 직원인 BF에게 위와 같이 위조한 당좌수표를 교부하고 할인을 받아 위조한 유가증 
권을 행사하였다. 
다. 피고인은 위 다. 항 기재 일시 및 장소에서, 돈을 마련하기 위하여 주식회사 로쉬 
산업 직원인 성명불상자에게 위와 같이 위조한 당좌수표를 교부하고 할인을 받아 위조한 유가증권을 행사하였다. 
 2015고단2772 
피고인은 2010. 10. 19. BG에 있는  주식회사 파마토피아  BH 대리점에서 피해자 BI 
에게  숙취해소음료  찬소  500박스를 납품하여 주면 10일 안에 그 대금을 결제하여 주 
겠다. 고 거짓말을 하였다. 
그러나 사실은 유통회사를 시작한지 얼마 되지 않았고, 소지하고 있던 어음이 계속 
부도가 나고 있었던 상황이었으므로 피해자로부터 물품을 받더라도 그 대금을 결제해 
줄 의사나 능력이 없었다. 
H 
피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 2010, 10. 21. 위 물 품 200박스, 2010. 10. 22. 300박스를 받는 등 합계 4,400만 원 상당의  찬소  500박스 
A 
TW 
를 피해자로부터 교부받았다. 
증거의 요지 
 2015고단910 
1. 피고인의 법정진술 
1. BJ에 대한 경찰피의자신문조서 
1. I, E에 대한 각 검찰진술조서 
1. BK, N, BL에 대한 각 경찰진술조서 
 2015고단1060 
1. 피고인의 법정진술 
1. W에 대한 경찰진술조서 
1. 당좌수표 사본 
다. 
2015-24 
| 2015고단1712 
1. 피고인의 법정진술 
1. AB, BM에 대한 각 경찰진술조서 
1. 약속어음 및 당좌수표 사본 
1. 각 입금사실확인서 
 2015고단1851 
1. 피고인의 법정진술 
1. AN, AV, BN, BJ, AS, AT, AW, AY, BO에 대한 각 경찰진술조서 
2015고단2645 
janmaak 
1. 피고인의 법정진술 
1. AE에 대한 경찰진술조서 
1. 당좌수표 보관증 
1. 고발장 
2015고단2772 
1. 피고인의 법정진술 
1. BI에 대한 경찰진술조서 
1. 거래명세표 
법령의 적용 
1. 범죄사실에 대한 해당법조 
각 형법 제347조 제1항(사기의 점, 징역형 선택), 각 제356조, 제355조 제1항(업무 
상 횡령의 점, 징역형 선택), 각 부정수표단속법 제5조(수표 위조의 점, 징역형과 벌금형 병과), 각 형법 제217조, 제214조(위조수표 행사의 점, 징역형 선택) 
1. 경합범가중 
형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조 
1. 노역장유치 
형법 제70조 제1항, 제69조 제2항 
1. 가납명령 
형사소송법 제334조 제1항, 부정수표단속법 제6조 양형의 이유 
피고인이 상당한 기간에 걸쳐 여러 피해자들을 상대로 기망하여 편취하거나 횡령한 
돈이 약 9억 원에 이르는 점, 범행일로부터 오랜 시일이 지난 현재까지도 대부분 피해 
가 회복되지 않고 있는 점, 피고인이 지명수배로 도피 중에도 계속하여 편취범행을 저 
- 
지른 점 등은 불리한 정상으로, 피고인이 범죄사실을 모두 인정하고 반성하고 있는 점, 피고인이 운영하던 사업의 경영악화로 이 사건 편취 및 횡령범행에 이르게 된 것으로 처음부터 계획적인 것으로 보이지는 않는 점, 피고인이 약 13년 전 사기죄로 처벌받은 것 외에 동종전과 없는 점 등은 유리한 정상으로, 그 밖에 피고인의 연령, 성행, 범행 
처음부터 계획적인 것으로 보이지는 않는 점, 피고인이 약 13년 전 사기죄로 처벌받은 
의 경위, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론에 나타난 모든 양형조건을 참 
작하여 주문과 같이 형을 정한다. 
판사 
00




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>