<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2016고합710.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-12

서울중앙지방 법원

제 2 8 형사 부

판 결

사 건 2016고합710 특정경제범죄 가중처 벌등에관한법 률위 반（사기）, 사

문서위조, 위조사문서행사

2016초기4189 배상명령신청

피고인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변호인 법무법인 B

담당변호사 C, D

배상 신청인 E

배상신청대리인 법무법인（유한） F

담당변호사 G

판결선 고 2017. 1. 12.

주 문

피고인을 징역 4년 6월에 처한다.

피고인은 배상신청인에게 편취금 1,531,000,000원을 지급하라.

위 명령은 가집행할 수 있다.

— 1 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-12

이 유

범죄사실

1. 사문서위조

피고인은 2016. 6.경 H 주식회사 대표 I과 H 주식회사 명의로 충남 예산군 J 외 4필 

지에서  오아파트 신축사업 을 추진하는 것처럼 가장하여 투자금을 가로채기로 하고, 

우선 자금 관리를 명목으로 L 주식회사（이하  L 이라 한다）와 H 주식회사 사이에 자금 

에스크로계약 및 자금관리 사무계약을 체결하고 투자자를 물색하였다.

그리하여 피고인과 I은 피해자 E으로부터 자금을 유치하기로 하였으나 피해자 E은 

L의 자금관리 확약이 있어야만 자금을 투자하겠다고 요구하였고, L은 시행사에서 책임 

을 져야 할 문제라는 이유로 그 요구를 거절하였다. 이에 피고인과 I은 E이 투자 약속 

을 철회할 것을 염려하여 L이 고소인의 요구대로 투자금에 대한 이자를 지급하고 자금 

관리 책임을 부담하겠다는 내용으로 자금관리 약정서를 위조하기로 공모하였다.

이에 피고인은 2016. 7. 4.경 서울 마포구 M에 있는 주식회사 N 사무실에서  L에 보 

관금 35억 원을 4개월 간 예탁을 하면, 이에 대한 이자로 월 2%의 이자를 지급하고 

보관금은 입금자의 동의 없이는 인출할 수 없다 는 내용의  보관금관리 대리사무 계 

약서 를 작성한 다음 수임자（ 병 ）란에  주소: 서울시 강남구 O건물, 10층, 상호: L 주 

식회사 대표이사 P 이라고 기재하였다.

피고인과 I은 그 다음날인 2016. 7. 5.경 서울 강남구 0건물에 있는 L 회의실에서 

피해자 E의 대리인 Q를 만나 피고인은 L의 직원 행세를 하면서 L 대표이사 P 옆에 

2016. 6.경 피고인이 미리 만들어 갖고 있던 L의 법인 인감을 날인하고, I은 H 대표이

— 2 —



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-12

사란에 날인을 하였다.

이로써 피고인은 I과 공모하여 권리의무에 관한 사문서인 L 대표이사 P 명의의  보 

관금관리 대리사무 계약서 를 위조하였다.

2. 위조사문서행사

피고인은 2016. 7. 5.경 L 회의실에서 위 제1항과 같이 위조한  보관금관리 대리사무 

계약서 를 마치 진정하게 성립된 것처럼 피해자 E의 대리인 Q에게 제시하였다.

이로써 피고인은 I과 공모하여 위조한  보관금관리 대리사무 계약서 를 행사하였다.

3. 특정경제범죄가중처벌등에 관한법률위반（사기 ）

피고인과 I은 2016. 7. 5.경 위 L 회의실에서 위 제1항과 같이 위조한  보관금관리 

대리사무 계약서'를 피해자 E의 대리인 Q에게 제시하면서  L의 계좌（000 기업 

종합통장 계좌번호 R）로 입금을 하면, 4개월 동안 예치를 하고 반환을 할 것이며, 입금 

자의 동의가 없으면 인출할 수 없다. 고 말을 하여 Q로 하여금 자금주（ 을 ）란에 자신 

의 인장을 날인하게 하고, 위와 같이 계약이 체결된 것으로 믿은 피해자 E으로부터 위 

계좌로 35억 원을 입금 받았다.

그러나 사실 위  보관금관리 대리사무 계약서 는 피고인과 I이 위조한 것이었고, 피해 

자가 35억 원을 입금하면 L을 통하여 자금집행의 명목으로 곧바로 인출하여 피고인의 

개인 채무 변제 등에 사용할 생각이었을 뿐 피해자로부터 35억 원을 받더라도 이를 4 

개월 간 예치하고 35억 원에 대한 수수료를 지급할 의사나 능력이 없었다.

이로써 피고인은 I과 공모하여 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 35억 원 

을 교부받아 편취하였다.

증거의 요지

- 3 -



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-12

1. 피고인의 법정진술

1. E, S에 대한 각 경찰 진술조서

1. Q, T의 진술서

1. E, L의 각 고소장

1. 보관금관리 대리사무 계약서의 기재 및 그 현존

1. 수사보고（피의자 A 허위로 만든 （주）L（과장） 명함, 피의자 A 교부 금액 사용처 자료 

복사 첨부, 피의자 A이 피의자 I에게 보낸 이메일 내용 등, （주）L 팀장 S, 본건 L 계 

좌 거래내역서 제출 및 첨부） 및 첨부서류

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제231조, 제30조（사문서위조의 점, 징역형 선택）, 형법 제234조, 제231조, 제30 

조（위조사문서행사의 점, 징역형 선택）, 특정경제범죄 가중처벌 등에 관한 법률 제3 

조 제1항 제2호, 형법 제347조 제1항, 제30조（사기의 점）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조 형이 가장 무거운 특정경제가중처 

벌등에관한법률위반（사기）죄에 정한 형에 경합범가중（위 각 죄의 장기형을 합산한 

범위 내에서） 

1. 배상명령

소송촉진 등에 관한 특례법 제25조 제1항, 제31조 제1항, 제2항

1. 가집행선고

소송촉진 등에 관한 특례법 제31조 제3항

- 4 -



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-12

양형의 이유

1. 처단형의 범위: 징역 3년 이상 40년 이하

2. 양형기준상 권고형의 범위

 권고형의 범위  일반사기 > 제3유형（5억 원 이상, 50억 원 미만） > 가중영역（4년-7년）

 특별가중인자  범행수법이 매우 불량하거나 재판절차에서 법원을 기망하여 소송사기 

범죄를 저지른 경우

3. 선고형의 결정: 징역 4년 6월

피고인은 자신의 잘못을 반성하면서 범행 일체를 인정하고 있다. 피고인은 피해자에 

게 선이자로 지급하고 편취금 중 일부를 반환하여 실질적인 피해액은 약 15억 원 정도 

이다. 이는 피고인에게 유리한 정상이다.

그러나 피고인은 문서를 위조 , 행사하여 사기범행을 저지른 것으로서 그 범행수법이 

매우 불량하다. 피고인은 사기와 횡령죄로 실형을 선고받은 전과가 있음에도 재차 이 

사건 범행을 저질렀다. 피해자가 피고인의 엄벌을 탄원하고 있다. 피고인에 대하여 엄 

한 처벌이 불가피하다.

그 밖에 피고인의 연령, 성행, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 

변론에 나타난 모든 양형요소를 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

— 5 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람•출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-07-12

판사 00 _________________________

판사 00 _________________________

- 6 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>