<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고합67.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


창 원 지 방 법 원

제 4 형 사 부

판 결

사 건 2017고합67 특정범죄가중처벌등에관한법률위반(보복협박등)

2017고합108(병합) 업무방해, 폭행

피 고 인 A

검 사 00(기소), 00(공판)

변호인 변호사 B(국선)

판결선고 2017. 7. 6.

주 문

피고인을 징역 1년 6월에 처한다.

이 유

범 죄 사 실

2017고합67

범죄전력

피고인은 2013. 11. 1. 창원지방법원에서 공무집행방해죄 등으로 징역 8월에 집행유

예 2년을 선고받고, 그 유예기간 중인 2015. 9. 1. 같은 법원으로 업무방해죄 등으로





징역 8월을 선고받아 2015. 9. 9. 위 판결이 확정됨으로써 위 집행유예의 선고가 실효

되어 2016. 9. 26. 위 각 형의 집행을 종료하였다.1)

범죄사실

피고인은 2017. 1. 12. 김해시 C에 있는 피해자 D(여, 65세)가 운영하는 E다방에서

여종업원으로부터 잔소리를 들었다는 이유로 위 다방 안에 있는 화분 등을 깨뜨려 피

해자의 신고로 출동한 경찰관들로부터 조사를 받게 되었다.

그 후 피고인은 자신이 위와 같이 조사를 바은 것에 화가 나 2017. 1. 14. 13:55경

위 다방에 다시 찾아가 피해자에게 왜 나를 신고했냐, 당신 나한테 감정있냐.라고 소

리를 지르고, 피해자와 그곳 여종원원인 F에게 씨발 년아. 죽여 버린다. 다 죽여버리

고 깜빵 들어간다.라고 소리를 지르며 그곳 입구에 있던 의자 3개를 집어 던지고, 테

이블을 발로 차는 등 피해자의 생명이나 신체에 어떠한 위해를 가할 듯한 태도를 보였

다.

이로써 피고인은 자신의 형사사건의 수사와 관련하여 수사단서의 제공에 대한 보복

의 목적으로 피해자를 협박하였다.

2017고합108

1. 업무방해

피고인은 2017. 3. 21. 16:40경 김해시 G에 있는 피해자 H가 운영하는 I식당 내에

서 음식을 주문하였으나 피해자가 피고인에게 음식대금을 지불할 능력이 없는 것을 알

고 음식을 주지 않는다는 이유로 피해자에게 야이 씨발년아, 시키면 시키는 대로 가

져와야지.라고 큰소리로 욕설을 하고 그곳에서 식사를 하던 다른 손님의 테이블 위에

1) 범죄전력 중 집행유예 실효 부분을 직권으로 추가하였음




있는 소주병과 수저를 바닥에 던지고 테이블을 손으로 뒤엎는 등 약 1시간에 걸쳐 소

란을 피웠다.

이로써 피고인은 위력으로 피해자의 식당 영업 업무를 방해하였다.

2. 폭행

피고인은 제1항 기재 일시, 장소에서 위와 같이 소란을 피워 피해자 H(여, 56세)의

112 신고를 받고 경찰관들이 출동하였음에도 피해자에게 씨발년아, 경찰관 불렀나, 갈

때까지 가보자.라고 욕설을 하며 피해자의 멱살을 잡아 수회 흔들고, 위 식당에 있던

테이블을 뒤엎어 피해자의 발등에 찍히도록 하였다.

이로써 피고인은 피해자를 폭행하였다.

증거의 요지

2017고합67

1.피고인의 일부 법정진술

1. D, J, F에 대한 각 경찰 진술조서

1. 내사보고(사건현장 사진 첨부) 및 첨부서류

1. 판시 전과: 범죄경력등 조회회보서(A), 수사보고(피의자 동종전력 판결문 및 출소일

자 등 확인보고) 및 첨부서류

2017고합108

1. 피고인의 일부 법정진술

1. H, K에 대한 각 경찰 진술조서

1. 수사보고(출동 경찰관이 촬영한 당시 현장모습 사진 첨부) 및 첨부서류

법령의 적용





1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

특정범죄 가중처벌 등에 관한 법률 제5조의9 제2항, 제1항, 형법 제283조 제1항(보

복 목적 협박의 점), 형법 제314조 제1항(업무방해의 점, 징역형 선택), 형법 제260

조 제1항(폭행의 점, 징역형 선택)

1. 누범가중

형법 제35조 특정범죄가중처벌등에관한법률위반(보복협박등)죄에 대하여는 형법 제

42조 단서의 제한 내에서

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조 형이 가장 무거운 특정범죄가중처

벌등에관한법률위반(보복협박등)죄에 정한 형에 형법 제42조 단서의 제한 내에서

경합범 가중

피고인 및 변호인의 주장에 대한 판단

피고인 및 변호인은 피고인이 이 사건 각 범행 당시 술에 매우 취하여 심신미약 상

태에 있었다고 주장한다.

이 사건 기록에 의하여 인정할 수 있는 이 사건 각 범행의 경위, 각 범행의 수단과

방법, 각 범행 후의 정황 등 여러 사정을 종합하여 보면, 피고인이 이 사건 각 범행 당

시 다소 술에 취한 상태에 있었던 사실은 인정되나, 더 나아가 그로 인하여 사물을 변

별하거나 의사를 결정할 능력이 없었다거나 미약한 상태에 있었다고는 보이지 않는다.

따라서 피고인 및 변호인의 이 부분 주장은 받아들이지 않는다.

양형이 이유

1. 법률상 처단형의 범위 : 징역 1년~50년





2. 양형기준상 권고형의 범위: 징역 1년~4년 9월 10일

ㅇ기본범죄: 업무방해죄

유형의 결정 업무방해 업무방해 제1유형(업무방해)

특별양형인자 가중요소(동종 누범)

권고영역 및 권고형의 범위 가중영역, 징역 1년~3년 6월

ㅇ제1 경합범죄: 특정범죄가중처벌등에관한법률위반(보복협박등) 죄

유형의 결정 폭력 협박범죄 제5유형(보복목적 협박)

특별양형인자 없음(비록 피해자 D가 피고인의 처벌을 원하지 않는다는 의사를 

표시하였으나, 피고인이 자신의 위 범행에 대해 진지하게 뉘우치고

있다고 보기 어려우므로 감경요소로서의 처벌불원에 해당하지 아

니함)

권고영역 및 권고형의 범위 기본영역, 징역 10월~2년

ㅇ제2 경합범죄: 폭행죄

유형의 결정 폭력 폭행범죄 제1유형(일반폭행)

특별양형인자 없음

권고영역 및 권고형의 범위 기본영역, 징역 2월~10월

ㅇ다수범죄 처리기준의 적용: 징역 1년~4년 9월 10일

3. 선고형의 결정

ㅁ 불리한 정상

ㅡ 피고인은 피해자들의 피해 회복을 위한 아무런 조치도 취하지 아니함.

ㅡ 피고인이 술에 취한 상태에서 폭행죄, 상해죄, 재물손괴죄, 공무집행방해죄 등




동종 범행을 반복적으로 저지름

ㅡ 업무방해죄 등으로 징역형의 집행을 종료한 후 누범기간 내에 이 사건 각 범행을 

저지름

ㅡ 이 사건 업무방해죄 및 폭행죄의 경우 재물손괴죄로 약식명령을 받은 날로부터 한

달도 채 되지 않았음.

ㅡ 피해자 D에 대해 이미 재물손괴죄, 폭행죄 등 수회 범죄를 저지른 전력이 있음

ㅁ 유리한 정상

ㅡ 피해자 D가 피고인의 처벌을 원하지 않는다는 의사를 표시함

ㅁ 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 범행의 동기와 수단, 범행 후의 정황 등 이 사건 재

판 과정에서 나타난 제반 양형 요소를 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>