<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고단1552.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

 
본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-12-14

부 산 지 방 법 원

판 결

사 건 2017고단1552 폭행

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 B（국선）

판 결 선 고 2017. 5. 12.

주 문

피고인을 징역 10월에 처한다.

이 유

범죄사실

피고인은 2014. 4. 17. 부산지방법원에서 사기죄로 징역 1년 6월을 선고받고, 2015. 

2. 14. 포항교도소에서 그 형의 집행을 종료하였다.

피고인은 2016. 10. 14. 08：20경 0000에 있는 청주교 

도소 내 5수용동 C에서, 피해자 D（56세）이 대변을 본 후 맨손으로 대변을 닦은 다음 

수도꼭지 등을 만져 화장실을 지저분하게 쓴다는 이유로 주먹으로 피해자의 뺨, 가슴, 

옆구리를 수회 때려 폭행한 것을 비롯하여, 그 때부터 2016. 10. 24.경까지 별지 범죄 

일람표 기재와 같이 9회에 걸쳐 피해자를 폭행하였다.

— 1 —




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-12-14

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. D에 대한 검찰피의자신문조서

1. E, F, G에 대한 각 특별경찰진술조서

1. 수사보고（증거목록 순번 26번）

1. 판시 전과 : 수사보고（증거목록 순번 29번）

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

각 형법 제260조 제1항, 각 징역형 선택

1. 누범가중

형법 제35조（위 각 죄에 대하여）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

양형의 이유

1. 교정의 궁극적인 목적은 범죄자로 하여금 법을 준수하게 하고 일반시민으로 사회에 

복귀하게 하는 재사회화에 있다. 그리고 재사회화는 수형자가 출소 후에 범행하지 않 

고 개인과 공동체의 상호연관 속에서 균형을 잡고 자신의 인생과 공동체에 대한 책임 

을 다할 수 있는 인격체로 살아갈 수 있도록 하는 적극적 의미를 담고 있다. 그런데 

교정시설 내 수용자의 범죄가 매년 증가하는 주세에 있으며, 그 중 폭력범죄가 차지하 

는 비중이 60%를 상회하고 있다. 교정시설이 범죄의 온상이 된다면 교정의 궁극적 목 

적인 재사회화를 달성할 수 없게 되는 점, 교정시설 내 폭력은 교정시설의 구조적 특 

— 2 —




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-12-14

성상 은폐되기 쉬운 점 등을 고려할 때, 엄정한 법집행을 통해 교정시설 내 폭력이 결 

코 용인될 수 없음을 공고히 할 필요가 있다.

2. 피고인이 잘못을 인정하고 반성하고 있기는 하나, 1. 피고인도 오른쪽 눈이 실명되 

고 후각이 상실되었으며 오른손 엄지와 검지의 신경이 절단되어 운동장애를 겪고 있는 

신체장애인이므로 누구보다 신체장애로 인한 불편함을 잘 알고 있을 것임에도 오른쪽 

다리의 허벅지 이하를 교통사고로 잃어 이동 및 여타의 교정생활에 상당한 어려움을 

겪고 있는 피해자를 도와주기는커녕 피해자가 매독을 앓은 적이 있음을 이유로 같은 

거실에서 쫓아내기 위해 누범기간 중에 자숙하지 아니하고 반복적으로 피해자를 마구 

구타한 점, 2. 피해자는 폐쇄된 공간에서 자신보다 훨씬 나이 어린 피고인으로부터 속 

수무책으로 반복 구타를 당하면서 엄청난 인격적 모멸감을 느꼈을 것으로 보이는 점, 

3. 피해자로서는 피고인과 같이 지내는 기간 동안 인간으로서의 최소한의 품위를 지킬 

수 있는 수용환경에서 자신의 인격을 형성하고 발전시킬 수 있는 기회를 잃게 된 점, 

4. 그럼에도 불구하고 피고인은 피해자에게 진심 어린 용서를 구하지 않은 점 등을 고 

려할 때, 피고인의 죄책이 결코 가볍지 아니한바, 피고인의 연령, 성행, 환경, 범행에 

이르게 된 경위, 범행 후의 정황 등을 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

판사 00 _________________________

— 3 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2017-12-14

범죄일람표

연번 일시 장소 범죄사실의 요지 비고

1
2016. 10. 14.

08：20 경

청주교도소

5 수용동

피해자  이 대변을 본 후에 뒤처리를

휴지로 하지 않고 맨손으로 닦은 다음 수도 

꼭지, 수도호스. 바가지를 잡아 지저분하게 

사용한다면서 양손으로 피해자의 뺨, 가슴, 

등을 수회 때려 폭행

인정

2
2016. 10. 15.

08：30 경

피해자가 대변을 보고 변기 뚜껑위에 속옷을 

세탁하였는데 비눗물이 튀겨 지저분해지자 

 왜 화장실을 지저분하게 쓰냐? 고 하면서 

발로 가슴을 차고, 플라스틱 빨래봉으로 머리 

를 수회 때려 폭행

인정

3
2016. 10. 16.

10：00 경

 월요일날 의료계장에게 이야기해서 의료거 

실로 가라. 여기는 너를 받아줄 거실이 없다. 

안가면 내가 나갈때까지 괴로울 것이다 고 

하면서 주먹으로 피해자의 어깨, 가슴 등을 

수회 때리고, 오른발바닥으로 어깨, 가슴 등 

을 수회 차서 폭행

인정

4 2016. 10. 18.경

 너는 내가 출소하는 날까지 죽어 나갈 수 

있다. 표시 안나고 상처 안 나도록 때릴수 있 

다 고 하면서 주먹으로 어깨, 가슴 등을 수회 

때리고, 오른발바닥으로 어깨, 가슴 등을 차 

서 폭행

인정

5
2016. 10. 19.

20 : 00경 

텔레비전을 보는데 피해자가 코를 골면서 잠 

을 자고 있어 아홉시 넘어서 자라고 하면서 

화장지를 피해자의 머리에 던져 폭행

인정

6
2016. 10? 20.

09：00 경

 병사로 올라가지 못하면 넌 죽는다 라고 하 

면서 양주먹으로 피해자의 어깨, 가슴 등을 

3~4회 때리고, 플라스틱 빨래봉으로 머리를 

2~3회 때려 폭행

인정

7 2016. 10. 22.경 

피해자가 화장실을 지저분하게 사용하는 것 

에 화가 나서 주먹으로 피해자의 어깨를 

3~4회, 발바닥으로 가슴과 어깨를 밀 듯이 

2-3회 가량 폭행

인정

8
2016. 10. 23.

16：00경

피해자가 오줌을 싼 후에 화장실에 씻을 때 

화장실 비닐문을 치지 않는다는 이유로 피해 

자의 머리롤 플라스틱 빨래봉으로 1회 때려 

폭행

인정

9 2016. 10. 24.경 

 병사에 입병을 하든가, 전방을 가든가 둘중 

하나를 해라. 우리는 도저히 같이 생활 못한 

다 고 하면서 주먹으로 피해자의 어깨. 가슴, 

옆구리를 4회 가량 차서 폭행

인정

ㅡ 4 ㅡ


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>