<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고단1512.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-18

서 울 북 부 지 방 법 원

판 결

사 건 2017고단1512 업무상배임

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 법무법인 B

담당변호사 C

판 결 선 고 2017. 12. 20.

주 문

피고인을 징역 6개월에 처한다.

다만 이 판결 확정일부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

이 유

범죄사실

피고인은 2011. 12. 5. 온열매트 제작업체인 D 주식회사의 대표이사였던 사람이고, 

E은 2012. 6. 12.부터 2015. 1. 9.까지 F 주식회사（이하  이 사건 피해 회사 라 한다）의 

명의상 대표이사로 근무하였고, 피고인은 이 사건 피해 회사의 실질적 대표이사로서 

회사경영을 총괄하는 사람이다.

피고인은 위 D 주식회사를 경영할 당시에 특허 개발과 관련한 비용이 필요하여 G로 

— 1 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-18

부터 금원을 차용한 사실이 있었는데 D 주식회사가 자금 사정이 어려워 해산되자 G로 

부터 차용금의 변제 독촉을 수차례 받게 되었다.

피고인은 신용상태가 불량하여 2012. 6.경 위 D 주식회사의 특허를 바탕으로 한 온 

열매트의 제작업체인 이 사건 피해 회사를 E의 명의로 설립하였다.

그런데, 이러한 경우 이 사건 피해 회사의 대표이사인 E과 위 회사의 실질적 대표이 

사인 피고인은 이 사건 피해 회사로 하여금 회사의 업무와 관련이 없는 채무를 부담하 

게 하여 회사에 손해를 입혀서는 아니 되는 임무가 있음에도 불구하고, E과 공모하여, 

2012. 8. 14.경 0000에서 그 업무상 임무에 위배하여 D 주식회사（대표이사 A）의 

G에 대한 채무 1억 3,000만 원과 피고인의 G에 대한 채무 3,400만 원 합계 금 

164,000,000원을 F 주식회사에서 인수한다는 내용의 사실확인서를 작성한 후 G에게 

교부하여 D 주식회사 및 피고인의 개인 채무 합계 금 164,000,000원을 이 사건 피해 

회사로 하여금 인수하게 하여 그들로 하여금 동액 상당의 재산상 이익을 취득하게 하 

고, 이 사건 피해 회사에게 동액 상당의 재산상 손해를 가하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 일부 법정진술

1. 증인 I, G의 각 법정진술

1. I에 대한 경찰진술조서

1. 고소장（첨부서류 포함）

피고인 주장에 관한 판단

1. 피고인의 주장

D 주식회사는 이 사건 피해 회사와 실질적으로 동일한 회사이기 때문에 D 주식회사 

— 2 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-18

의 기존 채무를 이 사건 피해 회사가 인수하였다고 하더라도 이것이 영업양도의 일환 

으로 이루어진 이상 배임행위에 해당하지 아니한다.

2. 판단

피고인이 D 주식회사와 이 사건 피해 회사를 실질적으로 운영한 사실은 인정된다. 

그러나 피고인이 D 주식회사를 운영하던 중 사기사건에 연루되어 구속이 되는 바람에 

D 주식회사가 파산이 되었고, 피고인의 신용이 좋지 않아 은행거래도 되지 않자 E을 

명의상 대표로 하여 이 사건 피해 회사를 설립하였는바, 이와 같은 설립 경위와 영업 

현황 등을 볼 때 이 사건 피해 회사가 D 주식회사와 동일한 회사라거나 D 주식회사의 

영업을 양수하였다고 볼 수는 없다.

또한 주식회사와 주주는 별개의 법인격을 가진 존재로서 동일인이라 할 수 없으므 

로, 1인주주나 대주주라 하여도 그 본인인 주식회사에 손해를 주는 임무위배행위가 있 

는 경우에는 배임죄가 성립하고, 회사의 임원이 그 임무에 위배되는 행위로 재산상 이 

익을 취득하거나 제3자로 하여금 이를 취득하게 하여 회사에 손해를 가한 때에는 이로 

써 배임죄가 성립하며, 위와 같은 임무위배행위에 대하여 사실상 주주의 양해를 얻었 

다고 하여 본인인 회사에게 손해가 없었다거나 또는 배임의 범의가 없었다고 볼 수 없 

다（대법원 2006. 11. 9. 선고 2004도7027 판결, 대법원 2011. 3. 10. 선고 2008도6335 

판결 등 참조）.

결국 피고인은 D 주식회사 및 피고인의 개인 채무 합계 금 164,000,000원을 별개의 

법인인 이 사건 피해 회사로 하여금 인수하게 하여 그들로 하여금 동액 상당의 재산상 

이익을 취득하게 하고, 이 사건 피해 회사에게 동액 상당의 재산상 손해를 가하였다 

할 것이므로 피고인의 주장은 받아들이지 않는다.

— 3 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-18

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

형법 제356조, 제355조 제2항, 제30조, 징역형 선택

1. 집행유예

형법 제62조 제1항

양형의 이유

이 사건 범행은 피고인이 이 사건 피해 회사의 실질적 대표로 위와 같이 배임행위를 

하여 타인으로 하여금 이익을 취득하게 하거나 자신이 이익을 취득하고 이 사건 피해 

회사에 손해를 가한 점, 피해가 회복되지 못한 점 등을 고려하면, 그 죄질 및 범정이 

중하다.

다만 피고인도 이 사건 피해 회사의 지분을 가지고 있고 특허권 등 실질적 권리를 

가지고 있는 점, 실제로 회사를 운영하던 중 발생한 채무도 포함되어 있는 것으로 보 

이는 점, 그 밖에 피고인의 나이, 직업, 성행, 가족관계, 범행의 동기와 경위, 범행전후 

의 정황 등 기록에 나타난 양형의 조건을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

판사 00 __________________________

ㅡ 4 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>