<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고합79.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

춘천지방법원 강릉지원

제2 형 사 부

판 결

사 건 2017고합79 특수공무집행방해, 특수공무집행방해치상

피 고 인 A

검 사 00(기소), 00(공판)

변 호 인 변호사 B( 국선)

판 결 선 고 2017. 12. 21.

주 문

피고인을 징역 1년에 처한다.

다만 이 판결확정일부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

압수된 각목 1 개(증 제1호)를 몰수한다.

이 유

범죄사실

피고인은 양극성 정동장애 및 조증 등 정신질환으로 사물을 변별하거나 의사를 결정

할 능력이 미약한 상태에서 다음의 범행을 저질렀다.

피고인은 2017. 10. 6. 16:53경 강릉시 C 앞 도로에서 각목을 들고 걸어가는 사람이

ㅡ 1 ㅡ



있어 사고 위험이 있다는 112신고를 받고 출동한 강릉경찰서 D지구대 소속 경위 피해

자 E(54세)과 경위 F(49세)으로부터 시민들이 불안해 하니 도로 가운데로 가지 말고

가장자리로 가라는 말을 듣자 위 피해자, F에게 니네는 뭐야 이 섀끼야, 다 죽여버릴

거야라고 말을 하며 위험한 물건인 각목(증 제1호. 길이 105cm)으로 경찰차량의 운전

석 유리창을 3회 내리쳤다.

계속하여 피고인은 이를 제지하려는 F을 향해 위 각목을 3회 휘두른 후 피해자에게

로 가 다시 각목을 2 회 휘둘렀는데, 피해자가 삼단봉으로 각목을 막자 중심을 잡지 못

하고 휘청이면서 몸 부위로 피해자의 오른쪽 몸 부위를 부딪히며 피해자의 오른손 새

끼손가락 부분이 꺾이게 하였다.

이로써 피고인은 위험한 물건을 휴대하여 112 신고 처리에 관한 경찰관 E, F의 정

당한 직무집행을 방해하고, 피해자를 약 3주간의 치료가 필요한 우측 수부 제5수지 근

위지관절 탈구 및 요굴측부인대 파열의 상해에 이르게 하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. F, E에 대한 각 경찰진술조서

1. 경찰 압수조서 및 압수목록

1. 수사보고

1. 진단서 (증거 목록 15)

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

형법 제144조 제2항, 제1항, 제136조 제1항(특수공무집행방해치상의 점), 형법 제

ㅡ 2 ㅡ



144조 제1항, 제136조 제1항(특수공무집행방해의 점)

1. 상상적 경합

형법 제40조, 제50조(판시 각 죄 상호간, 형이 더 무거운 특수공무집행방해치상죄에

정한 형으로 처벌)

1. 심신미약감경

형법 제10조 제2항, 제55조 제1항 제3호(피고인은 2003 년경부터 양극성 정동장애

및 조증 등 정신질환으로 장기간 입퇴원을 반복하여 치료를 받아 온 점, 이 사건

당일 00:22경에 위 질환이 악화되어 병원 응급실로 내원했고 02:37경 진료 중 병원

을 빠져나왔던 점, 피고인은 이 사건 발생 당시 신발을 벗은 채 각목을 들고 도로

한가운데를 걸어가고 있었는데 경찰 조사 당시 안전하다는 생각에 도로 중앙으로

걸었고, 집에서 톱질을 하여 쓰려고 각목을 들고 있었으며, 신발은 강릉고속버스터

미널 인근에 두고 왔다고 하는 등 일반인의 관점에서 이해하기 어려운 대답을 한

점, 2017. 10. 7.부터는 위 정신질환으로 병원에서 입원치료를 받고 있는 점 등 이

사건 기록에 나타난 제반사정을 보면 피고인이 범행 당시 위 정신질환으로 사물을

변별하거나 의사를 결정할 능력이 미약한 상태에 있었다고 판단된다)

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호

1. 집행유예

형법 제62조 제1항

1. 몰수

형법 제48조 제1항 제1호

ㅡ 3 ㅡ



양형의 이유

1. 법률상 처단형 : 징역 9 월 ~ 7년 6월

2. 양형기준 : 판시 각 죄는 상상적 경합 관계에 있고, 양형기준에서는 상상적 경합범

예 대해 별도 처리방식을 제시하지 않고 있으나, 참고하는 의미에서 특수공무집행방해

치상죄의 양형기준을 본다.

유형의 결정 공무집행방해  특수공무방해치사상  제1유형(특수공무방해치상)

특별양형인자 감경요소 : 심신미약(본인 책임 없음)

권고형의 범위 징역 1년 6월 ~ 3년(감경영역)

3. 선고형의 결정 : 징역 1년, 집행유예 2년

이 사건 범행은 피고인이 경찰관들에게 각목을 휘둘러 적법한 직무집행을 방해하고

그 중 한 경찰관에게 상해를 입게 한 것으로 죄질이 불량하다. 피고인의 행위는 정당

한 공권력의 행사를 무력화시킴으로써 국가의 기능을 부분적으로 해하는 범죄로 그 죄

책이 무겁다. 피고인은 공무집행방해로 2회 처벌받은 전력이 있다.

한편, 피고인이 범행을 인정하며 반성하고 있다. 피고인은 심신미약 상태에서 이 사

건 범행을 저질렀고, 지금도 병원에 입원하여 치료를 받고 있다. 피고인의 형이 피고인

이 치료를 잘 받을 수 있도록 돌보겠다고 다짐하는 등 가족간 유대가 잘 유지되고 있

는 것으로 보인다. 피고인은 벌금형을 초과하는 전과가 없고, 가장 최근의 전과가 약 9

년 전의 전과이다.

이러한 정상과 피고인의 연령, 성행, 환경, 범행의 동기, 수단 및 결과, 범행 이후의

정황 등 이 사건 변론에 나타난 여러 양형조건을 종합하여 주문과 같이 형을 정하였다.

ㅡ 4 ㅡ



재판장 판사 00

판사 00

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>