<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017노4555.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-04-09

광 주 지 방 법 원

제 2 형사부

판 결

사 건 2017노4555 절도

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 0(기소), 00(공판)

변 호 인 변호사 00(국선)

원 심 판 결 광주지방법원 2017. 11. 23. 선고 2017고정1051 판결

판 결 선 고 2019. 1. 9.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

피고인은 동생인 피해자 G과 피고인이 지입차주인 B 트럭(이하  이 사건 트럭 이라 

한다)에 대해 추후 대금을 정산하기로 약정하고 인도하여 주었는데, 피해자는 피고인에 

게 이 사건 트럭의 대금을 정산하지 아니한 채 이 사건 트럭을 사용하여 왔는바, 결국

— 1 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-04-09

피고인은 피해자에게 이 사건 트럭을 대여하여 주었을 뿐 이를 매도한 사실은 없다. 

한편, 피고인이 피해자가 사용중이던 이 사건 트럭을 피고인의 사업장으로 가져온 것 

은 사실이나, 이는 피해자가 이 사건 트럭의 대금을 정산하지 아니하였기 때문이므로 

피고인에게는 불법영득의사가 없었다. 그럼에도 불구하고 이 사건 공소사실에 대해 유 

죄를 인정한 원심판결에는 사실과 법리를 오해하여 판결결과에 영향을 미친 위법이 있 

다.

2. 판단

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정들, 

즉 ㄱ. 피고인과 피해자는 2006. 2.경 주식회사 M(이하  M 라 한다)를 설립하여 피해자 

는 대표이사, 피고인은 사내이사로서 각 1/2 지분을 보유하여 건설기계의 지입 등을 

동업으로 운영하여 온 점, ㄴ. 피고인과 피해자는 2015. 4.경 동업을 정리하여 M가 보 

유한 건설기계를 반으로 나누고, 피고인이 지입차주이고 주식회사 1(이하 T라 한다)에 

지입되어 있는 이 사건 트럭을 피해자에게 대금 1,800만 원에 매도하기로 구두약정을 

한 점, ㄷ. 피해자는 2015. 6. 4. 피고인의 계좌에, 피해자가 관리하고 있던 M 명의 계 

좌에서 1,000만 원, 800만 원, 700만 원을, 피해자 명의 계좌에서 125만 원, 611만 

5,000원, 300만 원, 300만 원을 순차로 이체한 점, ㄹ. 피고인과 피해자는 수회 동업정 

산에 관하여 협의하였고, M의 경리가 이를 토대로 정산내역표를 작성하였으며, 피고인 

은 위 정산내역표를 직접 수정하기도 하였는데, 위 정산내역표에는 이 사건 차량의 매 

매대금으로 1,800만 원이 기재되어 있는 점, ㅁ. 피해자는 그 뒤 피고인에게 이 사건 

차량의 매매대금이 1,800만 원으로 기재된 입금내역을 팩스로 전송하였고 피고인이 이 

를 수령한 점, ㅂ. 지입회사인 I에서 근무하는 N은 경찰과의 통화에서 이 사건 차량의

— 2 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-04-09

보험료 및 지입료가 연체되어 피고인에게 독촉전화를 하면, 피고인이 이 사건 차량을 

피해자에게 넘겼으니 피해자로부터 받으라고 말하였다고 진술한 점, ㅅ. 피고인은 피해 

자에게 동업정산에 관하여 불만을 제기하던 중 피해자가 사용중이던 이 사건 차량을 

임의로 자신의 사업장으로 가져간 점 등에 비추어 보면, 피고인이 피해자에게 이 사건 

차량을 매도하여 피해자가 이를 점유 중임에도 불법영득의사로 이 사건 차량을 가지고 

가 절취한 사실을 충분히 인정할 수 있다. 따라서 피고인의 사실오인 및 법리오해 주 

장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 이유 없어 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 기 

각하기로 하여, 주문과 같이 판결한다(다만, 원심판결문 범죄사실 중 제1쪽 아래에서부 

터 4행의  피해자, 부분은  피해자 G 의 오기임이 명백하므로, 형사소송규칙 제25조에 

따라 직권으로 이를 경정한다).

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

— 3 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>