<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문오류2차_민사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017노3842.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

대 구 지 방 법 원

제 4 형사 부

판 결

사 건 2017노3842 배임

피 고 인  A

항 소 인 검사

검 사 00（기소），00（공판）

변 호 인 변호사 0（국선）

원심판결 대구지방법원 상주지원 2017. 8. 22. 선고 2016고단611 판결

판결선 고 2017. 12. 22.

주문

검사의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지（사실오인 내지 법리오해）

검사가 제출한 증거들에 의하면 피고인이 무단으로 반출한 탱크 2대는 이 사건 원수 
공급탱크와 동일한 것이고，위 원수공급탱크는 피고인 측과 주식회사 G 사이에 위 원 
수공급탱크에 대한 소유권유보부 매매계약이 있었는지 여부와 상관없이 피고인 측의 
용매추출 생산라인에 부합되어 피고인 측 소유가 되었으므로 피해자의 공장저당 대상 
물이라 할 것이다. 따라서 피고인이 위 원수공급탱크를 무단으로 반출하였다면 배임죄 
가 성립하고 그에 대한 범의가 인정됨에도 이와 다른 전제에서 이 사건 공소사실을 무 
죄로 판단한 원심판결에는 사실을 오인하거나 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 위 
법이 있다.

2. 판단

가. 원심의 판단

원심은 아래와 같은 이유로 이 사건 공소사실이 범죄의 증명이 없는 경우에 해당 
한다고 보아 무죄를 선고하였다.
이 사건 기록에 의하여 알 수 있는 다음과 같은 사정들을 종합하여 볼 때，검사가 
제출한 증거들만으로는 피고인이 피해자에 대하여 이 사건 원수공급탱크 2대를 담보물 
로서 보관하여야 하는 사무를 처리하는 자의 지위에 있다고 보기 어렵고, 달리 이를 
인정할 증거가 없다.

1) 피고인 측은 2014. 9.경 H으로부터 공장 설비에 대한 견적을 받아 그 무렵 설 
치공사를 시작하였고，그 중 이 사건 원수공급탱크 2대는 별도로 2014. 11. G로부터 
설치 받은 것이다.

2) 피고인 측과 G은 이 사건 원수공급탱크 2대에 대한 소유권유보부 매매계약을 
체결하였고，최소한 2016. 3.경까지도 그 대금 정산이 모두 이루어지지 않았다.

3) 그렇다면, 피고인 측이 2015. 4.경 피해자와 공장저당법에 기하여 피고인 측 
소유 토지 및 공장건물，부속 기계에 관하여 근저당권설정계약을 체결할 당시에는 이 
사건 원수공급탱크 2대의 소유권은 소유권유보부매매의 법리에 따라 피고인 측이 아니 
라 G에 있었다.

4) 결국 이 사건 원수공급탱크 2대가 저당권의 목적이 되는 것으로 목록에 기재되 
어 있다고 하더라도 그것이 제3자인 G 소유인 이상 저당권의 효력이 이 사건 원수공 
급탱크 2대에 미칠 수 없으므로，피고인이 피해자를 위하여 이 사건 원수공급탱크 2대 
를 담보목적물로서 보관하여야 하는 사무를 처리하는 자의 지위에 있다고 볼 수 없다.

5) 민법 제257조는 동산과 동산이 부합하여 훼손하지 아니하면 분리할 수 없거나 
그 분리에 과다한 비용을 요할 경우에 그 합성물의 소유권은 주된 동산의 소유자에게 
속한다고 정하고 있는데, 반출된 이 사건 원수공급탱크 2대가 다른 설비들에 부합하였 
다고 볼만한 자료가 없고，오히려 이 사건 원수공급탱크 2대만 반출된 것을 보면 분리 
할 수 있고 그에 과다한 비용도 들지 아니한 것으로 보인다.

6) 피고인 측이 대출을 위하여 피해자에게 제출한 H 작성의 견적서에 이 사건 원 
수공급탱크 2대가 기재되어 있지 아니한 점，이 사건 전체 설비에 대한 감정가액에서 
이 사건 원수공급탱크의 가액이 차지하는 비중이 약 1.1%에 불과한 점, 피고인이 이 
사건 원수공급탱크 2대를 G에 반출한 것은 별도의 자금을 융통하기 위함이 아니고，피 
고인 측의 계약 이행이 어려워질 것으로 보이자 소유권을 유보하고 있던 G이 이를 회 
수해 간 것인 점 등에 비추어 보면，피고인에게 배임의 범의가 있었다고 보기도 어렵 
다.

나. 당심의 판단

기록에 비추어 보면 원심이 그 설시한 사정들을 종합하여 피고인 측과 피해자가 
근저당권설정계약을 체결할 당시 저당권의 목적이 되는 것으로 목록에 기재된 이 사건 
원수공급탱크 2대는 제3자인 G의 소유이고，피고인 측의 생산라인에 일체화되어 부합 
된 물건으로 볼 수는 없으며, 피고인에게 배임의 범의가 있었다고 볼 수도 없어 배임 
죄가 성립하지 아니한다고 한 판단은 정당한 것으로 수긍이 가므로, 원심판결에 검사 
가 지적하는 바와 같이 사실을 오인하거나 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 위법 
이 있다고 보이지 않는다. 따라서 검사의 위 주장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면，검사의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를
기각하기로 하여，주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>