<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고단5968.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,01

대 구 지 방 법 원

판 결

사 건 2017고단5968 강제추행

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 법무법인 B

담당변호사 C

판 결 선 고 2017. 12. 28.

주 문

피고인을 벌금 600만 원에 처한다.

피고인이 위 벌금을 납입하지 아니할 경우 10만 원을 1일로 환산하여 피고인을 노역장

에 유치 한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료프로그램의 이수를 명한다.

위 벌금액의 가납을 명한다.

이 유

범죄사실

피고인은 2007. 12. 7.자로 D은행에 입사하여 2013. 7. 22.자로 D은행 카드사업부에

서 가맹점 섭외 영업 등의 업무를 담당하는 과장이고, 피해자 E（여, 20세）은 같은 은행

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,01

안전 관리실의 계약직 여직원이다.

피고인은 2017. 3. 23. 19：00경 0000 있는 식당에서 피해자와 여직원 G 

과 함께 술을 마시며 식사를 한 후, 2차로 같은 날 20：30경 같은 구 H에 있는  I주점  

에 이르러 동행한 G이 술에 취해 잠이 든 틈을 이용하여 피해자를 주행하기로 마음먹 

었다.

피고인은 피해자의 손을 잡으며  니가 남자친구 있는 거 아는데 나랑 사내연애 할 

래 라고 말하고, 피해자가 거부하자 계속하여 손으로 피해자의 얼굴, 허벅지, 허리를 

만지며  G이는 너무 취했으니 집에 보내고, 너는 나랑 좋은데 가자 라고 말하고 피해 

자의 입술에 입을 맞추는 등 강제로 피해자를 추행하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. E, G, J에 대한 각 경찰 진술조서

1. 수사보고,피해자가 참고인 G에게 보낸 문자메시지 편철

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제298조, 벌금형 선택

1. 노역장유치

형법 제70조 제1항, 제69조 제2항

1. 이수명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항

1. 가납명령

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,01

형사소송법 제334조 제1항

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동,청소년의 

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（피고인은 이 사건 범행 이 

전에 성폭력범죄로 형사처벌을 받은 전력이 없고, 신상정보 등록, 성폭력 치료프로그램 

의 이수만으로도 피고인의 재범을 방지하는 효과를 기대할 수 있다고 보인다. 그 밖에 

피고인의 나이, 가정환경, 사회적 유대관계, 이 사건 공개명령 또는 고지명령으로 기대 

되는 이익 및 예방 효과와 그로 인한 불이익 및 부작용 등 제반 사정을 종합하면, 피 

고인의 신상정보를 공개, 고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단된다.） 

양형의 이유

이 사건은 피고인이 계약직 여직원인 피해자를 주취 중에 추행한 것으로 죄질이 좋 

지 아니하고, 이로 인하여 아직 나이 어린 피해자가 상당한 심적 고통을 겪었다.

다만 피고인이 이 사건 범행을 시인하면서 반성하고 있는 점, 피고인이 피해자와 원 

만히 합의하여 피해자가 피고인에 대한 선처를 탄원하고 있는 점, 피고인에게 아무런 

범죄 전력이 없는 점, 피고인이 이 사건으로 직장 내에서 중징계를 받고 근신 중인 점, 

그밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 기록 

과 변론에 나타난 양형의 조건이 되는 제반 사정들을 고려하여 주문과 같이 형을 정한 

다.

신상정보 등록 및 제출의무

등록대상 성범죄인 판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성 

폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자가 되

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,02,01

므로, 같은 법 제43조 제1항에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

판사 00 

, 4 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>