<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017노522.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

부산 고등법원

제 2 형사부

판 결

사 건 2017노522 특수공무집행방해치상

피 고 인 A

항 소 인 피고인과 검사

검 사 00(기소), 00(공판)

변 호 인 변호사 L(국선)

원 심 판 결 울산지방법원 2017. 8. 24. 선고 2017고합102 판결

판 결 선 고 2017. 12. 20.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 2년에 처한다.

다만 이 판결 확정일부터 3년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에 대하여 240시간의 사회봉사를 명한다.

이 유

1. 항소 이유의 요지

— 1 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

가. 피고인

1) 사실오인 및 법리오해

피고인은 오토바이로 경찰관 F(이하  피해 경찰관 이라 한다)을 충격하여 상해를 가 

한 사실이 없다.

설령 피고인이 오토바이로 피해 경찰관을 충격하여 상해를 가하였더라도 당시 피해 

경찰관은 적법하게 직무를 집행하고 있지 않았으므로 특수공무집행방해치상죄는 성립 

하지 않는다.

그런데도 이 사건 공소사실을 유죄로 인정한 원심판결에는 사실오인 및 법리오해의 

위법이 있다.

2) 양형부당

원심이 선고한 형(징역 1년 6월, 집행유예 3년, 사회봉사명령 120시간)은 너무 무거 

워서 부당하다.

나. 검사(양형부당)

원심이 선고한 형은 너무 가벼워서 부당하다.

2. 판단

가. 사실오인 및 법리오해 주장에 대하여

1) 상해를 가한 사실의 인정 여부

피고인은 원심에서도 이와 같은 주장을 하였다.

원심은 그 판시와 같은 이유를 들어 피고인이 공소사실과 같이 오토바이를 운전하 

여 앞바퀴 부분으로 피해 경찰관의 왼쪽 다리 부분을 들이받아 피해 경찰관에게 약 2 

주간의 치료가 필요한 아래 다리 부위의 기타 근육 및 힘줄의 손상 등의 상해를 가한 

— 2 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

사실이 충분히 인정된다고 판단하여 피고인의 주장을 배척하였다.

원심판결 이유를 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 비추어 살펴보면, 원심이 그 

판시와 같은 이유를 들어 피고인이 피해경찰관에게 상해를 가한 사실이 인정된다고 판 

단한 것은 정당하고 사실오인 및 법리오해의 위법이 없다. 피고인의 주장은 이유 없다.

2) 공무집행의 적법성 여부

가) 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하면, 피해 경찰관이 당시 교통단

속 등을 위하여 피고인에게 정차 및 신원확인을 요구하는 등 정당한 직무 집행 중이었 

음을 인정할 수 있고, 그 직무 집행 과정에서 이러한 요구를 무시한 채 달아나려 하는 

피고인의 오토바이를 막아선 피해 경찰관의 행위는 적법한 공무집행의 범위 안에 해당 

한다. 그 이유는 다음과 같다.

ㄱ. 피고인이 신호를 위반한 것1)은 도로교통법 제156조 제1호, 제5조 제1항에 해

당하는 죄로서 법정형이 200,000원 이하의 벌금이나 구류 또는 과료에 처하도록 규정 

되어 있고, 같은 법 제162조에서 제165조에 의하면, 신호위반 등 제156조 소정의 범칙 

행위를 한 범칙자로 인정되는 사람에 대하여는 통고처분을 하되, 성명 또는 주소가 확 

실하지 아니한 사람, 달아날 우려가 있는 사람, 범칙금 납부통고서를 받기를 거부한 사 

람에 대하여는 통고처분을 하지 아니하고 지체 없이 즉결심판을 청구하도록 규정되어 

있다.

1) 피고인과 변호인은 항소 이유에서 피고인이 당시 신호를 위반한 사실도 없다고 주장하나, 원심이 적법하게 채택 

하여 조사한 증거들에 의하면, 당시 피해 경찰관이 수암시장 입구에서 적색 신호를 무시하고 그대로 진행하는 

피고인의 오토바이를 목격하고 곧바로 피고인을 신호위반으로 단속한 사실, 피고인도 경찰에서  음식을 배달하 

다 보니 급한 마음에 오토바이를 수암시장 맞은편으로 운행하였는데 그때 피해 경찰관이 다가와  수암시장에서 

적색 신호인데 신호를 위반하여 직진하였다 고 말했다. 그때서야 그전 약사법으로 벌금 300만 원을 납부하지 않 

은 것이 생각났고 또 울산지방검찰청에서 휴대폰으로 벌금을 납부하지 않아 수배가 내렸다는 문자가 생각나서 

겁이나 도망가려고 했다. 고 진술하였을 뿐 당시 피해 경찰관은 물론 이 사건으로 경찰에서 조사를 받는 과정에 

서도 신호를 위반한 사실이 없다고 주장한 적이 없는 사실에 비추어 보면, 당시 피고인이 신호를 위반하였음을 

충분히 인정할 수 있다.

— 3 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

한편 같은 법 제92조 제2항에 따라 운전자는 운전 중에 경찰공무원으로부터 운 

전면허증이나 운전면허증에 갈음하는 증명서의 제시요구를 받거나, 운전자의 신원 및 

운전면허 확인을 위한 질문을 받을 때에는 이에 응하여야 하고, 이에 응하지 아니하면 

같은 법 제155조에 의하여 20만 원 이하의 벌금 또는 구류에 처한다고 규정되어 있다.

ㄴ. 당시 피고인은 신호를 위반하여 오토바이를 진행한 후 인도 위에 오토바이를 

주차하였다. 이에 피해 경찰관이 피고인에게 신호위반 사실을 알린 후 신분증 제시를 

요구하자, 피고인은 이를 무시한 채 오토바이에 탑승하여 시동을 걸었고 피해 경찰관 

으로부터 재차 신분증 제시(피해 경찰관은 신분증이 없다면 주민등록번호라도 불러달 

라고 요구하였다. 증거기록 43면) 및 시동을 끄라는 요구를 받았음에도 이를 무시하고 

오토바이를 그대로 진행하려고 하였다. 이에 피해 경찰관이 계속해서 신원 확인을 요 

구하면서 오토바이 앞을 막아서자, 피고인은 오토바이 앞범퍼 부분으로 피해 경찰관의 

왼쪽 다리 부분을 밀쳤고 이후 피해 경찰관으로부터  공무집행방해죄로 현행범인으로 

체포될 수 있다 는 고지까지 받았음에도 다시 오토바이 앞범퍼 부분으로 피해 경찰관 

의 왼쪽 무릎을 정면으로 들이받아 피해 경찰관에게 공소사실과 같은 상해를 가하였 

다.2)

ㄷ. 위와 같은 관계법규와 사실관계에 의하면, 교통단속업무에 종사하고 있는 피해 

경찰관이 도로교통법 소정의 범칙행위를 하였다고 인정되는 피고인에 대하여 정지를 

요구하고, 현장에서 신원을 확인하는 것은 범칙금 납부통고를 위한 직무집행으로 적법 

한 교통단속업무에 해당한다. 피고인이 이러한 경찰관의 신원 확인 요구에 응하지 아 

니한 이상 그때부터 범칙금 납부 통고의 대상인 범칙자에 해당하지 않고 도로교통법

2) 위와 같은 사실관계는 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 넉넉히 인정된다. 

ㅡ 4 —



쏘 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

제165조 제1항에 따른 즉결심판 청구의 대상자일 뿐이라고 하더라도 피해 경찰관이 

피고인에게 즉결심판 출석통지서를 교부 또는 발송하고 즉결심판청구서를 작성하여 관 

할 법원에 제출하는 등 즉결심판청구의 절차를 진행하기 위해서는 피고인의 신원 또는 

그 주거를 확인해야 하므로 피해 경찰관이 피고인의 오토바이 진행을 막아서면서 신원 

확인을 요구한 행위는 여전히 교통단속업무의 일환으로서 적법한 직무집행에 해당하는 

것으로 평가할 수 있다. 나아가 피해 경찰관은 피고인이 계속해서 신원 확인 요구에 

응하지 아니하는 경우 도로교통법을 위반한 현행범인으로서 주거가 분명하지 아니한 

피고인을 현행범인으로 체포할 수 있었으므로 이러한 점에서도 피고인의 오토바이를 

막아서면서 피고인에게 신원 확인을 요구한 피해 경찰관의 행위는 정당한 공무집행의 

범위 내에 있는 행위로 평가할 수 있다.

나) 따라서 당시 피해 경찰관이 정당한 직무 집행 중이 아니었다는 피고인의 주장 

을 배척하고 이 사건 공소사실을 유죄로 인정한 원심판결은 정당하고 항소 이유와 같 

은 사실오인 및 법리오해의 위법이 없다. 피고인의 주장은 이유 없다.

나. 양형부당 주장에 대하여

피고인이 벌금형을 초과하는 처벌을 받은 전력은 없고 이 사건 범행으로 피해 경찰 

관이 입은 상해의 정도가 심각하지는 않았다.

그러나 이 사건 범행은 피고인이 신호를 위반하여 오토바이를 운전하는 것을 발견한 

피해 경찰관으로부터 신원 확인 및 정차할 것을 요구받았음에도 이에 불응한 채 오토 

바이를 진행하여 피해 경찰관에게 상해를 가한 것으로 범행 경위, 그 수단과 방법 등 

에 비추어 그 죄책이 가볍지 않다. 피고인이 종전에 선고받은 벌금형의 집행을 모면하 

기 위해 이 사건 범행을 저지른 점에서 그 비난 가능성도 크다. 이 사건과 같은 특수

— 5 —



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

공무집행방해치상 범행은 정당한 공권력의 행사를 무력화시켜 국가의 기능을 해하는 

범행으로 공권력을 경시하는 풍조를 해소하고 법질서를 확립하기 위해서는 피고인을 

엄정하게 처벌할 필요가 있다.

이러한 사정들과 함께 피고인의 나이, 성행, 환경, 범행 동기와 경위, 범행 수단과 방 

법, 범행 전후의 정황 등 기록과 변론에 나타난 모든 양형 조건과 대법원 양형위원회 

제정 양형기준에 따른 권고형의 범위를 종합하여 보면, 원심이 선고한 형은 너무 가벼 

워서 부당하다. 원심의 형이 너무 무거워서 부당하다는 피고인의 주장은 이유 없다.

3. 결론

검사의 항소는 이유 있으므로 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판결을 파기하 

고 변론을 거쳐 다음과 같이 다시 판결한다.

 다시 쓰는 판결 이유 

범죄사실 및 증거의 요지

원심판결의 각 해당 부분 기재와 같으므로 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 

인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당 법조

형법 제144조 제2항 전문, 제1항, 제136조 제1항

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(위에서 본 유리한 정상 참작)

1. 집행유예

형법 제62조 제1항(위에서 본 유리한 정상 거듭 참작)

ㅡ 6 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

1. 사회봉사명령

형법 제62조의2

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위

징역 1년 6월~15년

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

가. 유형의 결정

공무집행방해 범죄   특수공무방해치사상   제1유형 (특수공무방해치상)

나. 특별 양형 인자

없음

다. 권고형의 범위

기본영역(징역 2년~4년)

3. 선고형의 결정

위에서 본 여러 양형 조건과 대법원 양형위원회 제정 양형기준에 따른 권고형의 범 

위를 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

재판장 판사 00

판사 00

ㅡ 7 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-01-18

판사 00

ㅡ 8 ㅡ


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>