<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고정1593.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,01,30

광 주 지 방 법 원

판 결

사 건 2017고정1593 강제추행

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 B

판 결 선 고 2017. 12. 22.

주 문

피고인을 벌금 500만 원에 처한다.

피고인이 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 10만 원을 1일로 환산한 기간 피고인을 

노역장에 유치한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료프로그램 이수를 명한다.

위 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다.

이 유

범죄사실

피고인은 2017. 5. 13. 14:05경 0000 C에 있는 D수영장 중급 레인에서 수영을 

하는 피해자 E（여, 29세）의 뒤에서 갑자기 양손으로 피해자의 엉덩이를 1회 움켜쥐어 

만져 강제추행 하였다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,01,30

증거의 요지

1. 피고인의 일부 법정진술

1. 증인 E의 법정진술

1. 피고인에 대한 경찰과 검찰 피의자신문조서의 각 일부 진술기재

1. E에 대한 경찰 진술조서의 진술기재

1. E이 작성한 진술서의 기재

 피고인의 행위, 피해 내용, 피해자의 느낌과 반응, 범행 전후의 상황에 관한 피해자 

의 진술이 일관되고 눈에 선할 정도로 구체적이다. 이 사건 때문에 수영장에서 피고인 

을 처음 알게 된 피해자가 무고나 위증의 벌을 감수하면서까지 피고인을 형사처벌의 

위험에 빠뜨릴 의도로 거짓말을 할 이유가 없는 등 그 진술에 허위가 개재되었다고 볼 

만한 사정이 전혀 없는데다가, 피해자의 법정에서의 자연스럽고 꾸밈없는 진술 태도를 

더해보면 피해자의 진술에 충분히 믿음이 간다. 피해자는 손가락 모양까지 시연하면서 

피고인이 엉덩이를  움켜쥐었다 고 확신에 차서 진술하였는바, 수영하다가 충돌하여 손 

으로 무언가를 짚고 일어서려는 과정에서 나오는 동작과는 분명 차이가 있다.

변호인은 앞서 수영하던 피해자를 실력이 더 좋은 피고인이 뒤에서 따라 잡는 바람 

에 피해자와 부딪히게 되었고, 피고인이 자세를 바로 잡으려고 일어나는 과정에서 반사 

적으로 손에 힘이 들어가 피해자의 엉덩이를 잡게 된 것일 뿐 의도적으로 피해자의 엉 

덩이를 만진 것은 아니라고 주장한다. 그러나 다음과 같은 사정에 비추어 그 주장에는 

믿음이 가지 않는다. 1 위 주장과 같은 경위로 신체 접촉이 있었을 뿐이라면, 이는 수 

영장에서 흔하게 발생하는 일로 피고인이 곧바로 가볍게 사과를 하면 될 문제이고, 피 

고인도 보통 때는 그렇게 행동한다고 진술하였다. 그런데도 피고인이 이 사건 당일에 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,01,30

는 신체 접촉이 있은 후 피해자가 피고인을 좇아가  왜 그랬느냐, 나랑 부딪히지 않았 

느냐 고 따지자,  뭘요, 기억이 나지 않는다 며 접촉 자체를 부인하였다. 피고인의 진술 

에 따르면, 피고인이  뭘요 라고 대답하자 피해자가 그냥 가벼렸다는 것인데, 이는 그 

자체로 상식에 반하고, 피고인이 피해자에게 무슨 일 때문에 따지는 것인지조차 확인 

하지 않았다는 것은 너무나 부자연스럽다. 더구나 피고인이 검찰에서는 접촉 직후 피 

해자에게 미안하다는 의미로 묵례는 했을 것이라며 전혀 상반된 진술을 하였다. 2 피 

고인이 경찰에서는  앞서 가던 여자 뒤쪽 신체 부위에 손을 스쳤을 뿐,이라고 하였다 

가, 검찰에서는  앞쪽에서 수영을 하던 피해자가 있는 줄 모르고 가까이 가벼려 양쪽으 

로 펼친 팔을 가운데로 쭉 뻗는 접영 동작에서 피해자의 엉덩이를 만지게 되었다,며 

진술을 바꾸었다. 3 피해자가 누군가가 엉덩이를 손으로 꽉 움켜잡는 느낌이 들어 뒤 

돌아봤더니 , 피고인이 가슴 높이에 손바닥을 피해자 쪽으로 보이면서 서있었다는 것이 

피해자의 진술인데, 피고인은 경찰에서 피해자와 나눈 대화는 기억하면서도 위 행동은 

기억이 나지 않는다고 했다가, 검찰에서는 그런 적이 없다고 진술하였다. 4 피고인이 

경찰 2차 조사에서는  당시 수영을 중급 레인에서 했는지, 고급 레인에서 했는지도 기 

억나지 않는다 고 진술한 반면, 피고인신문에서는  고급 레인에서 수영을 하다가 그날 

따라 고급 레인에 사람이 많아, 어떤 아주머니가 피고인에게 옆 레인으로 가라고 하여 

레인을 옮겼다 는 새로운 진술을 하였다. 5 이 사건 수영장은 출발선의 맨 우즉에 초 

급 레인이 있고 그 왼편으로 중급 레인과 고급 레인이 순서대로 있으며, 레인 내에서 

는 보통 우측통행으로 25m 떨어진 반대편을 찍고 돌아오는 방식으로 수영을 한다. 피 

해자는 평소 중급 레인에서 수영을 하며, 피고인은 수영 상급자이다. 피해자의 진술에 

따르면, 피해자는 항상 다른 사람과의 충돌을 피하려고 가까운 거리에 다른 사람이 없

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,01,30

는지 확인한 후 출발하며, 이 사건 당시에도 반대편에 도착한 후 서서 숨을 잠시 돌리 

고 앞에 다른 사람이 없는 것을 확인하고 출발하였는데 불과 2m를 진행한 후 누군가 

가 엉덩이를 움켜쥐었다는 것이다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제298조, 벌금형 선택

1. 노역장유치

형법 제70조 제1항, 제69조 제2항

1. 이수명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항

1. 가납명령

형사소송법 제334조 제1항

신상정보 등록 및 제출의무

등록대상 성범죄인 판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되면 피고인은 성폭력범 

죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 정한 신상정보 등록대상자가 되므로, 같 

은 법 제43조에 따라 관할 경찰관서의 장에게 신상정보를 제출할 의무가 있다.

판사 00 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,01,30

광 주 지 방 법 원

이수명령 대상자에 대한 안내사항

사 건 2017고정1593 강제추행

피고인 A （성폭력 치료프로그램 이수 40시간）

피고인에게 선고된 성폭력 치료프로그램의 이수를 명하는 판결이 확정되면, 피고인 

은 판결이 확정된 날로부터 10일 이내에 피고인의 주소지 관할 보호관찰소에 이를 신 

고하여야 하고, 보호관찰소의 장이 집행하는 이수명령을 성실히 이행하고 건전한 사회 

인이 되도록 노력하여야 합니다.

 신고기관  （1） 광주, 나주, 담양, 곡성, 화순, 영광, 장성의 경우는 광주보호관찰소 

（0000, (전화번호)）

（2） 기타 지역은 법무부 범죄예방정책국 홈페이지인 www.cppb.go.kr 참조

피고인이 보호관찰소장의 이수명령 이행에 관한 지시에 불응하여 보호관찰 등에 관 

한 법률에 따른 경고를 받은 후 재차 정당한 사유 없이 이수명령 이행에 관한 지시에 

불응한 경우에는 500만 원 이하의 벌금（성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제50조 

제5항 제1호）에 처해질 수 있습니다.

판 사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>