<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1748.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 30

서울 고등법원

제 9 형사 부

판 결

사 건 2018노1748 강간, 강제추행, 감금, 성폭력범죄의처벌등에관한특

례법 위 반（카메 라등이 용촬영）

피 고 인 A

항 소 인 피고인과 검사

검 사 00, 00, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 B

원 심 판 결 수원지방법원 성남지원 2018. 6. 7. 선고 2017고합298, 2018고합

6（병합） 판결

판 결 선 고 2018. 12. 6.

주 문

피고인과 검사의 각 항소를 모두 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인의 사실오인 내지 법리오해 주장

— 1 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 30

피고인은 피해자 H과 합의하여 성관계를 했을 뿐이다. 피해자 H의 진술은 일관하지 

않고 원심 증인 의 진술, 다른 객관적인 증거와 일치하지 않아 신빙성이 없다. 그런데 

도 원심에서 이와 달리 피해자 H의 진술을 신뢰하여 공소사실을 유죄로 인정한 것에 

는 사실을 오인하여 판결에 영향을 미친 위법이 있다.

나. 피고인과 검사의 각 양형부당 주장

원심의 형（징역 2년）이 피고인은 지나치게 무거워서 부당하다고 주장하고 검사는 지 

나치게 가벼워서 부당하다고 주장한다.

2. 판단

가. 피고인의 사실오인 내지 법리오해 주장에 관하여

원심에서 적법하게 채택해 조사한 증거들에 의하면, 원심판결서 5면 이하의 피고인 

의 주장에 대한 판단（2017고합298호에 관하여） 항 중 2. 판단 이하 부분에서 인정하 

는 여러 사정은 정당한 것으로 수긍이 가고, 나아가 아래의 여러 사정을 추가로 인정 

할 수 있다. 이런 여러 사정 등을 종합하면, 피고인이 피해자 H（이하 피해자라 약칭한 

다）을 폭행, 협박하여 강간했다는 이 부분 공소사실은 합리적 의심의 여지 없이 증명된 

다. 따라서 이와 같은 취지의 원심판단은 정당하고, 이를 다투는 피고인의 이 부분 주 

장을 받아들이지 않는다.

1） 피해자 진술의 신빙성

아래의 여러 사정에 비추어 보면, 피해자의 법정 진술은 신빙성이 있다.

1. 피해자 진술의 일관성

피해자는 경찰 단계부터 원심법정까지 아래와 같은 내용으로 일관성 있게 진술했고, 

그 진술 내용이 상호 간에 모순되지 않으며, 그 진술에 따른 사건 진행 경과가 부자연 

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 30

스럽지도 않다.

J주점에서 나온 후 피고인이 차로 집에 데려다주겠다고 하여 피고인의 차를 탔다.

 피고인이 저의 집 방향으로 가다가 골목으로 들어가더니 제 가방을 들고 내렸다. 피  

 고인을 따라 내렸더니 모텔 앞이었다. 제가 가방을 달라고 했는데 피고인이 계속 돌
 
 려주지 않았다. 피고인이 술에 취해서 운전을 못 하겠다. 좀 쉬었다 가자. 절대 아  

 무 짓도 하지 않겠다.고 말하며 제 가방을 들고 모텔로 들어가 피고인을 따라 들어  

 갔다. 모텔 방에 들어가자마자 피고인이 옷을 전부 벗더니 저를 몸으로 눌러 제압하  

 고 제 옷을 벗겼다. 제가 소리지르며 하지 말라. 신고하겠다고 했음에도, 피고인은  

 두시간 동안 성관계를 했다. 그 중간에 피고인이 잠들어, 제가 옷을 입고 친구에게  

 연락하면서 나가려고 했다. 그런데 피고인이 갑자기 깨어나더니 처음과 똑같이 제가  

 입었던 옷을 벗기고 다시 성관계를 했다. 제가 겨우 핸드폰을 잡아 112로 신고하려  

 고 하니까 그제야 피고인이 그만둬 밖으로 나왔다. 택시를 타고 집에 가려고 했는  

 데, 피고인이 화를 내며 차에 타라고 했다. 무서워서 그 차를 탔고 동네 병원 앞에  

서 내렸다. 

피해자는 증인으로서 원심법정에서 피고인의 변호인에게서 처음 성관계 후 화장실 

을 다녀온 적이 있냐는 질문을 받고, 이에 기억이 잘 안 난다. 처음 성관계 후 옷을 

입지 못하고 화장실로 도망갔고, 나오니까 피고인이 잠들어 있었던 것 같다.는 취지로 

답변했다. 피해자는 수사단계 조사에서 첫 성관계 후 화장실에 갔었는지에 관해 진술 

을 번복하기도 했다. 하지만, 피해자는 동일한 기회에 피고인에게서 연속하여 두 차례 

강간을 당했다고 일관하여 진술하는 점에 비추어 보면, 첫 번째와 두 번째 각 강간 사 

이의 사정을 자세히 기억하지 못한다거나 그 부분 진술이 일부 일관하지 못하다는 사 

— 3 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 30

정은 피해자의 주요 피해 진술을 의심하게 할 만한 합리적인 사정이 되지 못한다.

피해자는 이미 제1회 경찰 조사에서 모텔에서 나와 집에 가고 싶었는데 피고인이 

데려다준다고 하여 차에 올라탔다. 피고인이 안에 싼 것 같다고 병원에 들러 약을 사 

서 먹으라고 하여 동네 병원 앞에서 내렸다.고 진술했다. 이 진술을 피해자의 원심법 

정 진술과 비교하면 피해자의 이 부분 원심법정 진술이 피고인 에게 불리하게 구체화한 

다고 보이지 않는다.

피해자가 수사기관에서 속이 안 좋고, 몸이 너무 힘든 상태였고, 정신이 중간중간 

끊기는 정도였다. 모텔에서의 상황이 전체적으로 기억난다.고 진술했지만, 원심법정에 

서 J주점에서 나와 피고인의 차를 탈 때까지 상황이 일부 기억나지 않는다.고 진술했 

다. 이는 시간의 흐름에 따라 기억이 자연적으로 소실되는 현상으로 충분히 이해할 수 

있으므로, 피해자의 원심법정 진술을 의심하게 할 만한 합리적인 사정이 되지 못한다.

2. 피해자 진술과 객관적 사실 사이의 중대한 모순 존부

피고인은, 피해자와 2차 술자리인 J주점에서 나란히 앉아 입맞춤 등 스킨십을 하고 

피해자가 피고인에게 이름을 알려준 것으로 보아 호감이 있었으므로, 합의하여 성관계 

를 했다고 주장한다.

하지만, 피고인의 검찰 진술에 의하더라도 피고인은 모텔에 들어가기 전 피해자에게 

만지거나 성관계를 하지 않을 테니 잠만 자고 가자고 했고 모텔방에서도 피해자와 

성관계에 관한 대화는 전혀 하지 않았다. 따라서 설령 피고인 주장의 위와 같은 사정 

이 있었더라도, 그런 사정만으로는 피해자가 피고인과 성관계까지 동의하였다거나 피 

고인이 그런 착오를 할 만한 상당한 사유가 있었다고 볼 수는 없다.

피해자는 원심법정에서 친구인 에게 전화를 했는지는 잘 기억나지 않고, Y으로 너 

ㅡ 4 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 30

무 무섭고 가야 하는데 어떻게 하냐고 연락했다라고 진술했다. 원심 증인 는 법정에 

서 제가 피고인의 친구와 같이 있었을 때 피해자가 문자인가 전화인가로 연락이 와서 

지금 가려고 하는데 피고인이 자고 있다. 도망가려고 하는데 안자는 것 같기도 하다. 

깨워서 말하고 가야 되냐 몰래 빠져나가야 되냐고 물어봤다라고 진술했다. 피고인의 

친구 G은 원심 증인으로서 법정에서 와 모텔에 함께 있을 때 피해자가 I에게 전화를 

했고, I가 그 통화를 한 후 피해자가 피고인에게 집에 간다고 했는데 피고인이 손목을 

잡고 못 가게 해 너무 무섭다며 울고 있다고 했다라고 진술했다.

위 진술들을 종합하면, 피해자가 그 당시 에게 연락하여 피고인 몰래 모텔을 빠져나 

가는 것에 관해 조언을 구했으나, 그 연락 방법으로 Y 메시지를 보냈는지 전화를 했는 

지를 기억하지 못하며, I와 G이 그 연락을 받고도 별다른 조치를 취하지 않았을 뿐이 

다. 따라서 피해자의 진술이 객관적 사실에 배치된다고 합리적으로 의심할 만한 사정 

은 없다.

또한, 피해자가 손목에 멍이 든 것 외에 상처가 없었다거나 피해자의 옷이 손상되지 

않았다는 사정은 성관계 당시 강제성이 없었다고 의심할 만한 사유가 되지 않는다. 

이는 피고인이 건장한 남자로서 우월한 신체조건을 갖추고 있었다는 사정을 고려해도 

마찬가지다.

나. 피고인과 검사의 각 양형부당 주장에 관하여

항소심에서 새로운 양형 자료가 제출되지 않아 양형 조건은 원심의 그것과 비교해 

별다른 변화가 없다. 항소심 공판까지 드러난 제반 양형 사항을 참작하면, 원심의 형이 

법원의 합리적인 재량범위를 넘었을 정도로 지나치게 무겁다고도, 지나치게 가볍다고 

도 보이지 않는다. 따라서 피고인과 검사의 각 주장을 받아들이지 않는다.

— 5 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 30

3. 취업제한 명령의 면제

피고인의 연령, 직업과 환경, 사회적 유대관계, 범행의 내용과 결과, 범행 전후의 정 

황, 개전의 정, 성범죄로 형사처벌을 받은 전력이 없는 점 등을 참작하면, 재범의 위험 

성이 현저히 낮다. 그 밖에 취업제한 명령으로 피고인이 입을 불이익의 정도와 예상되 

는 부작용, 성폭력범죄의 예방 효과, 아동, 청소년 등 보호 효과 등 여러 사정을 종합하 

면, 피고인에게 취업제한 명령을 해서는 안 되는 특별한 사정이 있다. 그러므로 아동우 

청소년의 성보호에 관한 법률 부칙 (2018. 1. 16.) 제3조, 제56조 제1항 단서에 따라 피 

고인에게 취업제한 명령을 하지 않는다, 

4. 결론

피고인과 검사의 각 항소는 모두 이유 없으므로, 이를 모두 기각하기로 하여 주문과 

같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

— 6 —



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>