<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018고합1155.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

서울중앙지방법원 2019.3.11. 선고 2018고합1155 판결
존속살해,특수존속상해치료감호

사 건

2018고합1155존속살해,특수존속상해

2018감고7(병합) 치료감호

피 고 인 겸 피 치 료 감 호

청구인

A

검 사

00(기소 및 치료감호청구), 00, 00(공판)

변 호 인

000

담당변호사 00, 00

판 결 선 고

2019. 3. 11.

주 문

피고인을 징역 10년에 처한다.

압수된 캠핑용 칼 3자루(증 제1호), 칼 보관집 1개(증 제2호), 몽키스패너 1개(증 제3호)
를 몰수한다.

피치료감호청구인을 치료감호에 처한다.



이 유

범죄사실 및 치료감호 원인사실(2018고합1155)

피고인 겸 피치료감호청구인(이하 피고인이라 한다)은 환각, 망상, 행동조절 장애 등의 증상을 보이는 조현병 환자이고, 피해자 B과 피

해자 C은 피고인의 부모이다.

피고인은 고등학교 1학년 때인 1993년경부터 호주에서 유학생활하면서 따돌림을 당하였고, 이후 피고인이 23살 때인 1999년경부터

혼자 웃고, 환청을 듣는 등의 조현병현상이 발병한 후 그 증세가 더욱 심해져 2002, 1. 24.경 0에 편집 조현병으로 강제 입원하였다

가 같은 해 3. 14.경에 퇴원하였고, 2017. 4. 11.경 0에 조현병으로 강제 입원하였다가 같은 해 6. 2.경에 퇴원하였으며, 2018. 1.

29.경 0에 환각, 망상, 행동조절 장애 등으로 강제 입원하였다가 같은 해 4. 10. 무단이탈 한 후 0000 0 H호에서 생활

하였다.

피고인은 위와 같이 0에서 무단이탈 한 후 다시 정신병원에 강제 입원 당할 것 같은 불안감과 자신을 정신병원에 강제 입원시킨 피

해자들에 대한 증오심을 갖고 생활하던 중 피해자들이나 사설 구급대원들이 다시 자신을 정신병원에 강제 입원시키려고 하는 상황이 발

생할 경우 이에 대항하기 위한 흉기를 준비하기로 마음먹고, 그 무렵 0000에 있는 I에서 몽키스패너를, 0000에 있는 00000에서 캠핑용칼(0)을 각각 구입하였다.

피고인은 위와 같이 조현병으로 인하여 사물을 변별하거나 의사를 결정할 능력이 미약한 상태에서 다음과 같은 범행을 저질렀다.

1. 특수존속상해

피고인은 2018. 10. 21. 22:52 경 피고인의 부모님이 살고 있는 0000 00000 L호에 있는 작은 방으로 들어가 들고 있던 가방에서 몽키스패너(길이 약 26츠)를 꺼내어 바지주머니에 넣은 후 피해자 B

(68세)이 있는 안방으로 들어가 문을 잠그고, 피해자에게 얘기 좀합시다

라고 하였으나, 피해자의 얼굴을 보자 피해자가 자신을 정신병원에 강제로 입원시킨 주범이라는 생각에 격분하여, 바지주머니

에서 위험한 물건인 몽키스패너를 꺼내어 앉아있던 피해자의 얼굴을 향해 내리찍은 후 피고인을 피해 도망가는 피해자를 따라다니며 주먹으로 피해자의 얼굴을 수회 때렸다.

이로써 피고인은 위험한 물건을 휴대하여 직계존속인 피해자에게 약 4주간의 치료가 필요한 관골상악골 골절등의 상해를 가하였다.

2. 존속살해

피고인은 2018. 10. 21. 22:52경 위 00000 L호에서, 제1항과 같은 피해를 당한 B이 피고인을 피해 현관문 밖으로 도망간 후 찢어진 옷을 갈아입기 위해 작은 방으로 들어 갔고, 이어 피해자 C(67세, 여)

이 피고인을 따라 작은 방으로 들어오자 피해자가 과거에 피고인을 쫓

아다니며 강제로 약을 먹였다는 생각에 격분하여 피해자를 살해할 마음을 먹고, 피고인의 가방에 있던 위험한 물건인 캠핑용칼(총 길이 25.5cm, 칼날길이 11.5츠)

을 꺼내 피해자의 복부를 수회 찌른 후 피해자의 배를 세로방향으로 약 39cm 갈라 그 자리에서 피해자를 다발성자창으로 사망하게 하였다.

이로써 피고인은 직계존속인 피해자를 살해하였다.

2018감고7

피고인은 위와 같이 조현병으로 인하여 사물을 변별할 능력이나 의사를 결정할 능력이 미약한 상태에서 금고 이상의 형에 해당하는 존

속살해죄 등을 지은 사람으로서 치료감호시설에서 치료를 받을 필요가 있고, 재범의 위험도 있다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. B에 대한 검찰 진술조서(M 진술 부분 포함)

1. 각 수사보고(증 제1, 21, 26, 29, 34, 36, 39호증, 첨부서류 포함), 압수조서, 압수목록, 진술조서 사본, 피고인의 요양진료내역

1. 사체검안서, 소견서, 유전자감정서, 부검감정서, 정신감정서

1. 사진, 현장사진

1. 0 및 0 진료기록, 피고인의 요양진료내역, 정신감정서

1. 판시 치료의 필요성 및 재범의 위험성은 아래에서 별도로 판단한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

형법 제250조 제2항(존속살해의 점, 유기징역형 선택), 형법 제258조의2 제1항, 제257조 제2항, 제1항(위험한 물건 휴대 존속상해의점)

1. 심신미약감경

구 형법(2018. 12. 18. 법률 제15982호로 개정되기 전의 것, 이하 같다)제10조 제2항, 형법 제55조 제1항 제3호

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조(위 두 죄의 장기형을 합산한 범위 내에서)

1. 몰수

형법 제48조 제1항 제1호

1. 치료감호

치료감호 등에 관한 법률 제2조 제1항 제1호, 구 형법 제10조 제2항
피고인 및 변호인의 주장에 대한 판단(판시 치료의 필요성 및 재범의 위험성)

1. 주 장

피고인 및 변호인은 이 사건 범행이 피고인을 강제로 입원시키려 한 부모들에 대한 극도의 저항심 발로로 발생한 것일 뿐 정신병증의 발

현에 기인한 것이 아니고, 피고인이 상당 기간 원만한 가정을 갖고 사회생활을 하였던 것에 비추어, 개방적인 환경에서의 치료가 더 효

과적이고 감호시설에서의 강제 치료는 피고인의 반감을 가중시켜 오히려 재범을 야기할 위험이 있으므로, 이 사건 치료감호 청구는 기

각되어야 한다는 취지로 주장한다.

2. 판 단

위 각 증거들에 의하여 인정되는 아래와 같은 제반 사실과 정황들을 종합하여 보면, 피고인은 치료감호시설에서 치료를 받을 필요가 있

고, 적절한 치료를 받지 못할 경우 피고인의 정신장애로 말미암아 자신에게 위해를 가한다고 생각하는 피고인 친인척을 비롯한 다른 사

람들에게 재범할 위험성이 충분하다고 판단된다. 위 주장은 이유 없다.

가. 피고인은 호주 유학생활 이후 약 20년 전부터 혼잣말을 하면서 웃거나 환청이 들리는 등 정신적 질환을 앓기 시작하여 판시 범죄사

실 및 치료감호원인사실 기재와 같이 2002년경 이래 3차례에 걸쳐 환각, 망상, 흥분, 행동조절 장애 등 조현병 증세로 정신병동에 입원

한 전력이 있고 현재까지 정신질환 약을 복용하여 왔다.

나. 피고인은 주변에서 자신을 강제로 병원에 입원시키려 한다는 생각에 사로잡혀 이를 방어하기 위해 평소 이 사건 범행 도구인 몽키스

패너와 칼을 소지하고 다녔고, 2017년 말 내지 2018년 초경 자신을 정신병동에 강제로 입원시켰다고 생각한 피해자들과 고모부를 폭

행하여 상해를 가하기도 하였으며, 실제로 2018. 4. 10.경 치료를 받던 정신병동에서 무단 이탈한 후 약물 복용 등 치료를 중단한 끝에

결국 위 도구를 이용하여 피해자들을 살해하고 상해를 가하는 이 사건 범행을 저질렀다.

다. 피고인은 자신의 정신병증을 부인하고 약물 복용을 거부하는 등 치료 의지를 보이지 않고 있고, 피고인의 연령과 폭력적 성향, 피해

자들에 대한 이 사건 범행내용에 비추어 감호시설 외에서의 개방된 장소에서 보호자들을 통한 치료 가능성이나 그에 따른 치료 효과는

기대하기 어려울 것으로 판단된다.

라. 피고인에 대한 정신감정 결과에 의하면, 피고인은 조현병으로 진단되고, 기질적 손상은 보이지 않으나, 충동적이고 쉽게 흥분하여

행동조절이 어려워 보이며, 외부자극에 대하여 심한 적대감, 분노, 증오와 결합되어 격렬한 공격적 반응으로 이어질 소지가 높아 보이

고, 위와 같은 정신장애 치료와 재범방지를 위하여 부정기간 정신적 치료가 필요하며 치료를 받지 아니하면 병의 재발에 의한 재범의 가

능성이 있다고 추정된다.

양형의 이유
1. 처단형의 범위 : 징역 3년 6월~20년

2. 권고형의 범위

제1범죄(살인)

권고형의 범위

제2유형(보통 동기 살인)  감경영역(7년~12년)

특별감경(가중)인자

심신미약(본인 책임 없음, 처벌불원(피해회복을 위한 진지한 노력 포함)  존속인 피해자

제2범죄(폭력)

권고형의 범위

특수상해, 누범상해  제1유형(특수상해)  감경영역(4월~1년)

특별감경(가중)인자

심신미약(본인 책임 없음), 처벌불원(피해 회복을 위한 진지한 노력 포함)또는 상당 부분 피해 회복된 경우  존속인 피해자 다수범 가중에 따른 최종 형량범위 : 징역 7년~12년 6월

선고형의 결정

피고인이 범행사실 자체는 인정하고 있는 점, 피고인이 조현병으로 사물을 변별하거나 의사를 결정할 능력이 미약한 상태에서 이 사건

범행에 이른 점, 한차례 기소유예처분을 받은 외에 형사처벌 전력이 없는 점, 이 사건 상해 피해자인 부친을 비롯한 유족들이 피고인이

치료받기를 원할 뿐 형사처벌을 원하지 않고 있는 점은 피고인에게 유리한 정상이다.

그러나 피고인은 부모인 피해자들이 자신을 강제로 정신병동에 가두려 한다는 망상에 사로잡혀 위험한 물건인 몽키스패너로 부친의 얼

굴 부위를 때려 상해를 입히고, 이를 말리는 모친을 캠핑용칼로 수차 찌르고 베어 무참히 살해하였는바, 비록 피고인이 심신 미약한 상

태였다고는 하나, 대체 불가능한 생명을 앗아간 범죄 결과는 물론 그 패륜성이나 범행수법의 잔혹성에 비추어 그에 상응하는 엄중한 처

벌이 마땅하다.

위와 같은 제반사정들과 피고인의 연령, 성행, 환경, 지능, 직업 및 경력, 가족관계, 범행 동기 및 내용, 범행 후의 정황 등 제반 양형조건

들을 종합적으로 고려하여, 주문과 같이 형을 정한다.

판 사

재판장판사00

판사심판

판사00





		]]>
		</cn>
	</file>
</root>