<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2493.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,17

서 울 고 등 법 원

제 3 형 사 부

판 결

사 건 2018노2493 강도상해（인정된 죄명 강도）, 사기미수

피 고 인 A

항 소 인 쌍방

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 H（국선）

원 심 판 결 인천지방법원 부천지원 2018. 8. 31. 선고 2018고합93 판결

판 결 선 고 2018. 12. 20.

주 문

피고인의 항소와 검사의 항소를 모두 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인

1） 강도상해의 점에 대한 사실오인 및 법리오해

피고인은 지갑을 강취하기 위해 피해자를 따라가지 않았고, 피해자의 다리를 걸 

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,17

어 넘어뜨리는 방식으로 피해자를 폭행하여 재물을 강취하지도 않았다.

2） 양형부당

원심이 선고한 형（징역 2년）은 너무 무거워 부당하다.

나. 검사 : 양형부당

원심이 선고한 형은 너무 가벼워 부당하다.

2. 항소이유에 대한 판단

가. 피고인의 사실오인 및 법리오해 주장에 대한 판단

1） 원심의 판단

원심은 적법하게 채택하여 조사한 증거（즉 범행 장면이 녹화된 CCTV 영상과 피 

해자의 증언 등）에 의하면, 피고인이 고의로 피해자의 다리를 걸어 넘어뜨린 후 피해자 

의 지갑을 빼앗아 달아난 사실이 인정된다고 판단하여 피고인에게 강도죄의 죄책을 인 

정하였다.

2） 당심의 판단

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거에 덧붙여 당심이 추가로 재생하여 시청 

한 CCTV 영상에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정을 모두 종합하면, 피고인이 술에 

취한 피해자에게 접근한 후 고의로 피해자를 넘어뜨려 지갑을 빼앗아 달아난 사실을 

충분히 인정할 수 있으므로, 이와 같은 전제에서 피고인에게 강도죄의 죄책을 인정한 

원심판결은 정당하고, 거기에 피고인이 주장하는 사실오인 및 법리오해의 잘못이 없다. 

따라서 피고인의 이 부분 항소이유 주장은 받아들이지 않는다.

1. CCTV 영상1）에 의하면, 피고인이 피해자가 진행하고자 하는 방향에 있던

1） 증거목록 순번 288,1  범행장면 CCTV 동영상 C  중 파일명  오정A,436 현장 CCTV 검지2.exe  파일, 이하 같다. 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,17

자신의 발을 미처 치우지 못한 것이 아니라 고의적으로 피해자가 진행하는 쪽으로 발 

을 가져다 대는 모습이 발견된다（03：45：48~03：45：49）.

2. 또한 CCTV 영상에 의하면, 피해자가 피고인의 발에 걸려 넘어지자 피고인 

이 피해자 쪽으로 몸을 숙이는 장면이 나오고 피해자는 15초가량 화면에 나타나지 않 

다가（03：45：52사）3：46：07）, 피고인이 도망가자 피해자가 곧바로 일어나 피고인을 추격하 

고 있다（03：46：09）. 이는 결국 피해자의 진술처럼 피고인이 피해자가 일어나지 못하게 

피해자를 위에서 누르며 뒷주머니에 있는 피해자의 지갑을 찾아 빼내는 중이었기 때문 

인 것으로 보인다.

3. 이처럼 피해자가 넘어지자 피고인이 곧바로 지갑을 빼앗아 달아난 것에 비 

추어 피고인은 술에 취한 피해자를 발견하여 의도적으로 접근한 것으로 보인다. 피고 

인 스스로도 검찰 조사에서, 술에 취한 피해자의 물건을 빼앗기 위해 따라가 피해자를 

부축하는 척하면서 지갑을 뺐으나 현금이 얼마 들어있지 않아 피해자에게 지갑을 돌려 

주기 위해 피해자를 이 사건 범행 장소인 버스정류장까지 따라간 것이라고 진술하기도 

하였다（증 351）.

4. 피해자는 최초 진술서（증거기록 7쪽）2）에서 피고인이 지갑을 빼가는 느낌이 

들어 손목을 잡았으나 피고인이 이를 뿌리치면서 자신이 넘어졌다는 취지로 기재한 바 

있다. 그러나 이는 피해자가 어두운 장소에서 술에 취해 갑자기 넘어져 그 원인을 정 

확히 알지 못한 상태에서 부정확한 기억에 의존해 기재한 것으로 보이고, CCTV 화면 

을 통해 기억을 환기한 다음부터는 피고인이 다리를 걸어 넘어뜨렸다고 일관되게 진술 

하였다（증 128, 338,339）. 피해자는 원심 법정에서도,  느닷없이 뭔가 걸리는 느낌이 

2） 이하  증 7  형식으로 줄여 쓴다.

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,17

있었는데, 화면을 보고 발을 걸었다는 것을 알았지 고의성을 가지고 했으리라고는 생 

각하지 못하였다 고 진술하면서도（공판기록 77쪽）3）,  피고인이 자신의 발을 고의로 걸 

어서 넘어뜨린다는 느끼이 들었다 고 진술하고 있다（공 80）.

나. 피고인과 검사의 각 양형부당 주장에 대한 판단

이 사건 범행은 통상적인 강도죄에 비하여 폭행의 정도가 중하지 않고, 피고인이 

신용카드를 실제로 사용하지는 못하였으므로 범행으로 인한 피해도 경미하다. 당심에 

이르러 피고인은 이 사건 강도 범행의 피해자와 합의하여 피해자는 피고인의 처벌을 

더 이상 원하지 않고 있다. 이러한 점은 피고인에게 유리한 정상이다.

다만, 이 사건 범행은 피고인이 술에 취한 피해자를 발견하고 귀가를 도와주는 것 

처럼 의도적으로 접근한 후 피해자를 넘어뜨려 지갑을 빼앗고 피해자의 신용카드로 술 

값 등을 계산하려다 미수에 그친 것으로, 계획적으로 범행을 저질렀으며, 술에 취한 피 

해자가 무방비한 상태로 넘어지며 크게 다칠 위험도 있었던 점 등에 비추어 죄질이 불 

량하다. 피고인은 준강도로 처벌받은 전력이 있음에도 자중하지 않고 또다시 이 사건 

강도 범행을 저질러 교정의 필요성도 인정된다. 이러한 점은 모두 피고인에게 불리한 

정상이다.

그 밖에 원심이 양형의 사유로 든 사정들, 피고인의 연령, 성행과 환경, 범행의 동 

기, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론에 나타난 모든 양형요소를 종합적으로 고려하면, 

당심에서 피고인이 피해자와 합의한 사정을 감안하더라도 원심의 양형은 재량의 합리 

적인 범위 내에서 이루어진 것으로서 너무 무겁거나 가벼워 부당하다고 할 수 없어 이 

를 존중함이 상당하다.

3） 이하,  공 77  형식으로 줄여 쓴다.

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,17

따라서 피고인과 검사의 각 양형부당 주장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 피고인의 항소와 검사의 항소는 이유 없으므로, 형사소송법 제364조 제4항 

에 따라 모두 기각한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 5 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>