<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1978.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,09

서 울 고 등 법 원

제 7 형 사 부

판 결

사 건 2018노1978 특정경제범죄가중처벌등에관한법률위반（횡령）（인정

된 죄명 업무상 횡령）, 업무방해, 폭력행위등처벌 

에 관한법률위반（공동협박）

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 유희경, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 AY（국선）

원 심 판 결 의정부지방법원 2018. 6. 28. 선고 2017고합402, 2018고합94（병

합） 판결

판 결 선 고 2018. 12. 5.

주 문

피고인의 항소를 기각한다. 

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,09

피고인이 원심 판시 별지 범죄일람표 1, 2 기재 횡령의 점과 관련하여 피해자 주 

식회사 D（이하  피해회사 라 한다）의 자금을 개인적으로 사용한 것은 맞지만, 당시 피 

해회사의 대표이사 직무대행자로서 피해회사에 대하여 회사인수 관련 대여금 또는 구 

상금 채권, 대표이사 급여 상당의 채권, 운영비 상당의 채권 등을 가지고 있었기 때문 

에 그 채무변제 명목으로 위 자금을 사용한 것에 불과하여 불법영득의사가 인정될 수 

없다. 그런데도 원심은 사실을 오인하여 피고인이 위 각 돈을 임의로 사용하여 횡령하 

였다고 인정한 잘못이 있다.

나. 양형부당

원심의 형（징역 3년）은 너무 무거워서 부당하다.

2. 판단

가. 사실오인 주장에 대한 판단

1） 관련 법리

업무상횡령죄가 성립하기 위하여는 자기 또는 제3자의 이익을 꾀할 목적으로 업 

무상 임무에 위배하여 자신이 보관하는 타인의 재물을 자기의 소유인 것 같이 사실상 

또는 법률상 처분하는 의사를 의미하는 불법영득의 의사가 있어야 한다. 그런데 법인의 

운영자 또는 관리자가 법인을 위한 목적이 아니라 법인과는 아무런 관련이 없거나 개 

인적인 용도에 사용할 목적으로 법인의 자금을 인출하였다면 그 자체로써 불법영득의 

의사가 실현된 것으로 보아야 한다（대법원 2009. 2. 12. 선고 2006도6994 판결 등 참 

조）. 횡령의 범행을 한 자가 물건의 소유자에 대하여 별도의 금전채권을 가지고 있었다 

하더라도, 횡령 범행 전에 상계 정산하였다는 등 특별한 사정이 없는 한 그러한 사정 

만으로 이미 성립한 업무상횡령죄에 영향을 미칠 수는 없다（대법원 2012. 6. 14. 선고

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,09

2010도9871 판결 등 참조）.

2） 판단

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사실 및 

사정에 의하면, 피고인이 불법영득의사로 원심 판시 별지 범죄일람표 1, 2에 해당하는 

피해회사의 자금을 임의로 소비하여 횡령한 것으로 봄이 타당하다. 따라서 피고인의 

이 부분 주장은 이유 없다.

가） 피고인은 0000 일대 토지 및 그 지상 건물（이하  이 사건 부동산 이 

라 한다）을 피해회사 명의로 경매절차에서 매수하면서 인수대금으로 8억 5,000만 원 

상당을 투입하였고（그 중 입찰보증금 명목의 약 2억 5,000문t 원은 피고인이 피해회사 

의 지분 80%를 양도받는 것에 이미 사용되었으므로, 나머지 약 6억 원에 해당하는 인 

수대금 채권이 있음을 주장하는 것으로 보인다）, 피해회사의 근저당권부 채무 15억 원 

을 변제하여 근저당권설정등기를 말소하였으며 , 피해회사에서 대표이사 직무대행자 등 

으로 근무한 기간 동안 급여를 받지 못하였고, I 노인전문병원 운영을 위하여 의료장비 

를 구입하거나 세금 납부를 하는 등 피해회사에 대한 구상금 채권이 있었으므로 원심 

판시 별지 범죄일람표 1, 2 기재 횡령의 점에 대해 불법영득의사가 인정될 수 없다는 

취지로 주장한다.

나） 피고인은 피해회사에 대한 위 각 채권의 근거로 참고자료 등을 제출하였는바, 

위 참고자료 및 기록에 의하면 피고인이 피해회사를 인수하는 과정에서 이 사건 부동 

산의 매수대금 등을 일부 지급하였다거나 I 노인전문병원 운영을 위하여 자금을 지출 

한 사실이 인정되기는 한다. 그러나 피고인이 피해회사와는 아무런 관련이 없거나 개 

인적인 용도에 사용할 목적으로 피해회사의 자금을 인출하였다면 그 자체로써 불법영 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,09

득의 의사가 실현된 것으로 보아야 하므로, 설령 피해회사에 대한 일정한 채권이 존재 

한다고 하더 라도 불법영득의사가 곧바로 부정되는 것이 아니 고, 피고인의 피해 회사에 

대한 채권 변제에 충당하는 행위였다는 점을 인정할 만한 정당한 근거가 있어야 한다.

다） 그런데 앞서 든 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정을 종합해보면, 피 

고인이 피해회사에 대한 자신의 채권 변제에 충당하기 위하여 피해회사의 자금을 사용 

하였다고 보기는 어렵고, 이 사건 횡령 당시 피고인에게 횡령의 범의 또는 불법영득의 

사가 있었다는 점을 넉넉히 인정할 수 있다.

1. 피고인은 피해회사와는 아무런 관련이 없는 별개의 주유소 사업 운영 등 명목 

으로 상당한 자금을 사용하였는바, 피고인도 원심 판시 별지 범죄일람표 1, 2 각 순번 

기재 지출 금액을 회사 업무와 무관하게 개인적인 용도로 사용하였다는 사실은 인정하 

고 있다.

2. 피고인의 피해회사에 대한 구체적인 채권의 존재 및 그 액수에 대해 수긍할 

수 있을만한 자료가 제출된 것으로 평가하기 어렵다. 또한 피고인이 위와 같은 자금을 

임의로 지출하기 전에 피고인과 피해회사 사이에 채권채무에 대한 상계 등 적법한 정 

산절차가 이루어졌다고 볼만한 자료도 없다.

3. 피고인은 피해회사를 인수하기 위하여 이 사건 부동산의 경매에 참여한 AZ, 

AB에게 2억 5,000만 원의 입찰보증금을 빌려주었다가 이를 변제받지 못하게 되자, 

2007. 3.경 AZ, AB으로부터 위 입찰보증금 상당액으로 피해회사 지분 약 80%를 인수 

하여 피고인의 형인 Y를 대표이사로 내세우고 사실상 피해회사를 운영해 왔다. Y는 

2007. 5. 7. 피해회사가 피고인으로부터 8억 5,000만 원（위 입찰보증금 2억 5,000만원 

과 피고인이 추가로 지급한 6억 원의 합계액）을 차용하였다는 취지의 차용증을 작성해

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,09

주었다.

그러나 피고인의 주장에 의하더라도 위 8억 5,000만 원은 피고인이 피해회사를 인 

수하는 과정에서 필요한 비용을 지출한 것에 불과하고 피해회사에 대하여 가지는 대여 

금 내지 구상금 채권이라고 보기는 어렵다. 또한 피고인은 피해회사 소유의 자금을 정 

당하게 지출하기 위해 이사회를 열거나 필요한 회계처리를 하여 자금 지출에 관한 증 

빙자료를 남겨 놓는 등 정당한 절차를 거친 바가 없고, 이러한 절차 없이 임의로 회사 

자금을 집행한 것은 피해회사에 관하여 경영권 분쟁이 있었다고 하여 쉽게 용인될 수 

없다.

4. 피고인과 피해회사 사이에 피고인을 대표이사로 하는 위임계약 등을 체결하였 

다는 점을 인정할 자료가 없는 이상, 피고인이 사실상 피해회사를 운영하였다고 하더 

라도 어떠한 급여 채권을 가진다고 볼 수는 없다.

5. 피고인은 I 노인전문병원 운영을 위하여 자금을 지출한 부분이 피해회사에 대 

한 채권에 해당한다고 주장하나, 피해회사는 의료기관을 개설 , 운영할 수 없으므로 피 

고인이 원심 판시 별지 범죄일람표 2 연번 4, 9번에 해당하는 피해회사의 돈을 위 병 

원 운영 관련 명목으로 송금한 것이 대표이사 직무대행 권한 범위 내의 행위에 해당한 

다고 볼 수 없고, 피고인이 개인적으로 위 병원을 위해 지출한 돈이 있다고 하여 피해 

회사에 대해 채권을 가진다고 보기도 어렵다.

나. 양형부당 주장에 대한 판단

피고인이 이 사건 업무상 횡령 범행에 대한 사실관계 자체는 인정하고 있고, 이 사 

건 각 범행은 판결이 확정된 원심 판시 특정경제범죄가중처벌등에관한법률위반（사기） 

죄 등과 형법 제37조 후단의 경합범 관계에 있어 동시에 판결할 경우와의 형평을 고려

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,09

하여야 한다.

한편 피고인은 피해회사의 운영자금이 충분하지 아니함에도 6억 원이 넘는 피해회 

사의 자금을 자신의 채무변제 및 생활비로 임의 소비하여 횡령하였고, 조직폭력배 등 

을 동원하여 피해자 H, 0를 협박하거나 I 노인전문병원의 업무를 3차례에 걸쳐 방해하 

였다. 피고인이 피해자들의 피해 회복을 위한 조치를 취하거나 피해자들로부터 용서를 

받은 적도 없다.

이러한 사정과 그밖에 피고인의 연령, 성행, 가족관계, 범행의 동기와 경위, 수단과 

결과, 범행 후의 정황 등 변론에 나타난 여러 양형조건들을 종합하여 보면, 원심의 양 

형이 너무 무거워서 부당하다고 볼 수 없다.

따라서 피고인의 이 부분 주장은 이유 없다.

3. 결론

피고인의 항소는 이유 없으므로 이를 기각한다.

재판장 판사 00

판사 00 

판사 00 

, 6 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>