<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노388.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

광 주 고 등 법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2018노388 강제추행상해, 업무방해

피 고 인 A

항 소 인 피고인 및 검사

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

원 심 판 결 광주지방법원 순천지원 2018. 8. 30. 선고 2018고합25 판결

판 결 선 고 2018. 12. 13.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인에 대한 형을 징역 1년 3개월로 정한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료프로그램 이수를 명한다.

피고인에게 아동 , 청소년 관련기관 등에 3년간 취업제한을 명한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

가. 피고인

1） 사실오인

피고인이 피해자와 시비하는 과정에서 피해자를 껴안은 것은 사실이나, 피고인의 

성기를 피해자의 엉덩이에 밀착시키거나 피해자를 폭행하고 가슴을 만진 사실은 없다. 

그런데도 원심은 피고인이 피해자를 강제추행하였다고 잘못 판단하였다. 따라서 원심 

판결에는 사실오인으로 인하여 판결 결과에 영향을 미친 위법이 있다.

2） 양형부당

원심의 형（징역 1년）은 너무 무거워서 부당하다.

나. 검사 （사실오인 및 법리오해）

제출된 증거들에 의하면 피고인이 피해자를 강제추행하면서 상해를 가한 사실을 인 

정할 수 있다. 그런데도 원심은 이 사건 강제추행 범행으로 인하여 피해자의 건강상태 

가 나쁘게 변경되고 생활기능에 장애가 초래되었다고 인정하기에 부족하다고 보아 강 

제추행죄만 인정하고 강제추행상해죄에 대하여는 무죄로 판단하였다. 따라서 이 부분 

원심판결에는 사실오인 및 법리오해로 인하여 판결 결과에 영향을 미친 위법이 있다.

2. 판단

가. 직권판단

항소이유에 대한 판단에 앞서 직권으로 본다.

기록에 의하면, 피고인은 2017. 6. 13. 치료감호소의 정신감정 결과  양극성 정동장 

애, 정신병적 양상 동반 으로 감정되었고, 2017. 6. 15.부터 같은 해 8. 16.까지  양극성 

정동장애 등 으로 약 2개월간 입원 치료를 받은 사실, Q의료원 의사 R가 이 사건 범행 

일과 가까운 2018. 1. 22. 작성한 진단서에도  상기 환자 정동의 불안정과 자극 예민성, 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

과활동 등의 증상 있어 상기 진단 하에 치료 중인 환자로 향후 정신과 계속 평가 및 

치료 필요 판단됩니다. 라는 소견이 기재된 사실, 피고인이 2018. 1. 25.부터 위 병원에 

서 입원 치료를 받은 사실이 인정된다. 이와 함께 피해자가 이 사건 당시 상황에 대해 

 피고인이 이상한 행동을 하고 약통을 흔들기도 하여 무슨 약을 한 건가 생각되었다.  

는 취지로 진술한 점, 이 사건 직후 피고인이 현행범으로 체포되어 경찰에서 조사를 

받을 때에도 피고인이 혼잣말로 계속하여 이해할 수 없는 말을 하는 등 비정상적인 행 

동을 한 점 등을 종합해 보면, 피고인은 이 사건 각 범행 당시 양극성 정동장애 등의 

정신질환으로 말미암아 사물을 변별할 능력이나 의사를 결정할 능력이 미약한 상태에 

있었다고 봄이 타당하다.

그런데도 원심은 피고인에 대하여 심신미약 감경을 하지 않았으므로, 원심판결에는 

사실오인으로 인하여 판결 결과에 영향을 미친 위법이 있다.

다만, 원심판결에 위와 같은 직권파기 사유가 있음에도 피고인의 사실오인 주장, 검 

사의 사실오인 및 법리오해 주장은 여전히 이 법원의 판단대상이 되므로 아래에서 이 

에 관하여 본다.

나. 피고인의 사실오인 주장에 대한 판단

피고인은 원심에서도 위 사실오인 주장과 같은 취지의 주장을 하였고, 원심은 피해 

자의 진술과 목격자들의 진술을 종합하여 피고인이 고의로 피해자를 강제추행한 사실 

이 인정된다고 보아 피고인의 위 주장을 배척하였다.

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 비추어 보면 원심의 판단은 정당하므 

로, 피고인의 사실오인 주장은 이유 없다.

다. 검사의 사실오인 및 법리오해 주장에 대한 판단

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

1) 원심의 판단

원심은, 1 피해자에 대한 상해진단서에는  손목 및 손의 기타 부분의 타박상으로 

14일간의 치료가 필요하다. 는 내용이 기재되어 있으나, 다른 한편 상해의 정도에 대해 

서는  경도 로 기재된 점, 2 피해자가 경찰에서  피고인의 범행으로 인하여 멍든 곳도 

있고 부딪혀서 팔목, 다리 등이 아프다. 고 진술하기는 하였으나, 원심 법원에서  진단 

서를 발급받은 날 치료를 받고 나서 별도의 진료는 받지 않았다. 고 진술하였고, 피해 

자가 추가적인 진료를 받았다는 자료가 제출되지 않은 점, 3 L의원 외래진료기록부 

기재에 따르더라도 피해자의 양측 손목과 손에 멍이 든 것 외에 특별한 외상은 없었던 

것으로 보이는 점 등에 비추어, 피해자는 사건발생 이후 일상생활을 영위하는데 별다 

른 지장이 없었던 것으로 보이고, 손과 손목의 멍이 들긴 하였으나 특별한 문제없이 

회복되었으므로, 피해자가 입은 상해가 강제추행상해 죄에 있어서의 상해에 해당한다고 

보기에 부족하다고 판단하였다.

2) 이 법원의 판단

가) 피해자가 입은 상처가 극히 경미하여 굳이 치료할 필요가 없고 치료를 받지 않 

더라도 일상생활을 하는 데 아무런 지장이 없으며 시일이 경과함에 따라 자연적으로 

치유될 수 있는 정도라면, 그로 인하여 피해자의 신체의 건강상태가 불량하게 변경되 

었다거나 생활기능에 장애가 초래된 것으로 보기 어려워 강제추행상해죄에 있어서의 

상해에 해당한다고 할 수 없을 것이지만, 그러한 논거는 피해자의 반항을 억압할 만한 

폭행 또는 협박이 없어도 일상생활 중 발생할 수 있는 것이거나 합의에 따른 성적 행 

위에서도 통상 발생할 수 있는 상해와 같은 정도임을 전제로 하는 것이므로, 그러한 

정도를 넘는 상해가 그 폭행 또는 협박에 의하여 생긴 경우라면 상해에 해당되며, 피 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

해자의 건강상태가 나쁘게 변경되고 생활기능에 장애가 초래된 것인지는 객관적, 일률 

적으로 판단할 것이 아니라 피해자의 연령, 성별, 체격 등 신체, 정신상의 구체적 상태 

를 기준으로 판단되어야 한다（대법원 2006. 11. 9. 선고 2006도4234 판결 등 참조）.

나） 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정 

들을 종합하면, 피해자가 입은 타박상은 신체의 건강상태가 나쁘게 변경되고 생활기능 

에 장애가 초래된 것으로서 강제추행상해죄의 상해에 해당한다.

1 피고인은 피해자를 강제추행하는 과정에서 양손으로 피해자의 손목을 잡아 비틀 

고, 주먹으로 피해자의 머리와 턱을 수 회 때린 사실이 인정된다.

2 피해자는 경찰 조사에서 양 손목, 손에 멍이 들고 팔, 다리 등에 통증이 있다고 

진술하였으며, 이 사건 당일 L병원에서 진료를 받을 때에도 의사에게 양측 손목과 손, 

얼굴, 두피 부분에 상해를 입었다고 진술하였다.

3 위 병원 의사 S가 작성한 상해진단서에는 질병명이  손목 및 손의 기타 부분의 

타박상 으로, 치료기간은  진단일로부터 14일간 으로 기재되어 있고, 피해자는 위 병원 

에서 진료를 받고 타마돌주사（진통 , 소염 주사） 및 에어탈정（진통 , 소염제） 4일 분을 

처방받았는데, 피해자가 입은 상해 부위와 정도에 비추어 볼 때, 이를 피해자의 반항을 

억압할 만한 폭행 또는 협박이 없어도 일상생활 중 발생할 수 있는 것이거나 합의에 

따른 성적 행위에서도 통상 발생할 수 있는 상해와 같은 정도라고 보기는 어렵다.

4 피해자가 진통 , 소염 주사를 맞고 진통 , 소염제를 처방받아 간 것은 타박상의 

치료를 위한 것이므로, 피해자가 다시 병원에 방문하여 치료받은 사정이 없다는 사실 

만으로 피해자의 상처가 극히 경미하여 따로 치료를 받지 않더라도 자연적으로 치유될 

수 있는 것이라고 볼 수는 없다.

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

다） 따라서 이 부분 공소사실에 대하여 무죄로 판단한 원심판결에는 사실오인 또는 

법리오해로 인하여 판결 결과에 영향을 미친 잘못이 있다. 이를 지적하는 검사의 항소 

는 이유 있다.

3. 결론

원심판결에 위와 같은 직권파기 사유가 있고, 검사의 항소도 이유 있으므로, 피고인 

의 양형부당 주장에 대한 판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항, 제6항에 따라 

원심판결을 파기하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

 다시 쓰는 판결 

범죄사실

 범죄전력 

피고인은 2013. 10. 2. 광주지방법원 순천지 원에서 특수공무집행 방해치상죄 등으로 

징역 3년을 선고받았고, 2016. 6. 13. 군산교도소에서 그 형의 집행을 종료하였다.

 범죄사실 

피고인은 2018. 1. 19.경 양극성 정동장애 등으로 사물을 변별할 능력이나 의사를 

결정할 능력이 미약한 상태에 있었다.

1. 강제추행상해

피고인은 2018. 1. 19. 02：00경 0000 B에 있는 피해자 C（여, 37세）이 근무하는 D 

유흥주점에서 피해자와 술값 문제로 시비가 붙어 경찰이 출동하는 등 감정이 좋지 않 

은 상태에서 같은 날 04：30경 피해자가 지인들과 여수시 E에 있는 F 주점에 들어가는 

것을 보고 뒤따라 들어갔다.

그런데 피해자가 뒤따라 온 피고인을 발견하고 주점에서 나가려 하자 피고인은 양

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

손으로 피해자의 손목을 잡아 비틀었고, 피해자가 이를 뿌리치자 양팔로 피해자를 뒤 

에서 껴안으며 피고인의 성기를 피해자의 엉덩이에 밀착시키고  이년이 내 애인인데 

술집에 보내놨더니 G 좆집을 하고 있네. 라는 등의 말을 하였다. 계속하여 피고인은 

주먹으로 피해자의 머리와 턱을 수 회 때리고 피해자를 테이블 구석으로 밀어 넣은 후 

주먹으로 피해자의 머리를 수 회 때리고 양손으로 피해자의 가슴을 만졌다.

이로써 피고인은 피해자를 강제로 추행하고, 피해자에게 약 2주간의 치료가 필요한 

손목 및 손의 기타 부분의 타박상 등을 가하였다.

2. 업무방해

피고인은 2018. 1. 19. 04：30경부터 같은 날 04：55경까지 0000 E에 있는 피해자 

H이 운영하는 F 주점에서 위 1항과 같이 C을 추행하고 폭행하며 큰 소리로 욕을 하는 

등 소란을 피워 위력으로 피해자의 주점영업 업무를 방해하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 일부 법정진술

1. 증인 C, I, J, K의 각 법정진술

1. H의 진술서

1. 진단서

1. 수사보고（정신감정 결과통보 사본 첨부）

1. 판시 전과: 범죄경력등조회회보서, 개인별 수용현황, 수사보고（판결문 사본 첨부） 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제301조, 제298조（강제추행상해의 점, 유기징역형 선택）, 형법 제314조 제1항

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

（업무방해의 점, 징역형 선택）

1. 누범가중

형법 제35조（강제추행상해죄에 대하여는 형법 제42조 단서의 제한 내에서）

1. 심신미약 감경

각 형법 제10조 제2항, 제1항, 제55조 제1항 제3호

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조（형이 더 무거운 강제추행상해죄에 

정한 형에 경합범 가중하되, 두 죄의 장기형을 합산한 범위 내에서）

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작）

1. 이수명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개 , 고지명령의 면제

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동 , 청소년의 

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（피고인이 이 사건 이전 

에 성폭력범죄를 저지른 적이 없는 점, 공개명령 및 고지명령으로 인하여 피고인이 

입는 불이익의 정도와 예상되는 부작용, 그로 인해 달성할 수 있는 성폭력범죄의 

예방 효과 및 성폭력범죄로부터의 피해자 보호 효과 등을 종합적으로 고려하면, 피 

고인에게는 신상정보를 공개,고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단됨）

1. 취업제한명령

아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항 본문

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

양형의 이유

피고인은 술값 문제로 피해자 C과 시비한 뒤 피해자를 강제추행하고 위 피해자에 

게 상해를 입혔으며, 피해자 H의 주점영업 업무를 방해하였다. 범행경위 및 방법 등에 

비추어 죄질이 나쁘다. 피고인은 누범기간에 이 사건 각 범행을 저질렀다. 이러한 사 

정들은 피고인에게 불리한 정상이다.

한편, 피고인은 피해자 C과 합의하여 위 피해자가 피고인의 처벌을 원치 않고 있 

다. 피고인은 양극성 정동장애 등으로 인한 심신미약 상태에서 이 사건 각 범행을 저 

질렀다. 피고인 스스로 위 질병의 치료에 힘쓰겠다고 다짐하고 있고, 피고인의 아버지 

도 이를 돕는 등 재범 방지를 위해 노력하고 있다. 이러한 사정들은 피고인에게 유리 

한 정상이다.

위의 각 정상과 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 범행 후의 정황 등 이 사건 기 

록과 변론에 나타난 여러 양형요소들을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보 등록 및 제출 의무

판시 강제추행상해죄에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우 피고인은 성폭력범죄의 

처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 따른 신상정보 등록대상자에 해당하게 되므로 

같은 법 제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

신상정보 등록의 원인이 된 판시 강제추행상해죄와 나머지 죄의 형과 죄질, 범정의 

경중 등을 종합하여 볼 때, 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제45조 제4항에 따라 

신상정보 등록기간을 선고형에 따른 기간보다 더 단기의 기간으로 정할 필요는 없는 

것으로 판단되므로, 신상정보 등록기간을 단축하지 않기로 한다.

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 10 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>