<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노433.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

서 울 중 앙 지 방 법 원

제 2 형 사 부

판 결

사 건 2018노433, 2994（병합） 횡령, 실화, 도로교통법위반（음주운전）, 자

동차관리법위반

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

원 심 판 결 1. 서울중앙지방법원 2018. 1. 26. 선고 2017고정2278 판결

2. 수원지방법원 평택지원 2018. 8. 17. 선고 2017고정286 판결

판 결 선 고 2018. 12. 21.

주 문

원심판결들을 모두 파기한다.

피고인을 벌금 1,200만 원에 처한다.

피고인이 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우, 10만 원을 1일로 환산한 기간 피고인을

노역장에 유치한다.

피고인에 대하여 위 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인

（1） 제1 원심판결에 대하여（사실오인 및 양형부당）

피고인은 피해자 회사의 승낙을 받고 차량을 점유,보관하던 중 화재로 인해 

차량이 전소되어 피해자 회사에 이를 반환하지 못한 것일 뿐이므로, 피고인에게 횡령 

의 범의가 있었다고 볼 수 없다. 또한, 차량의 실제 잔존가치는 공소장 기재와는 달리 

604만 원 상당에 불과한 점 등을 고려하면, 제1 원심의 형（벌금 700만 원）은 너무 무 

거워 부당하다.

(2) 제2 원심판결에 대하여（사실오인 및 양형부당）

차를 세워둔 상태에서 술을 마신 것일 뿐 음주운전을 한 사실이 없음에도 

제2 원심이 이 부분 공소사실을 유죄로 인정한 데에는 사실오인의 위법이 있다. 제2 

원심의 형（벌금 300만 원）은 너무 무거워 부당하다.

나. 검사（제2 원심판결에 대한 사실오인 및 양형부당）

검사가 제출한 증거들에 의하면, 피고인이 이 사건 차량에 대하여 운행정지명 

령이 내려진 사실을 충분히 알고 있었던 것으로 볼 수 있음에도, 피고인에게 운행정지 

명령에 대한 인식이 없음을 이유로 이 부분 공소사실을 무죄로 판단한 제2 원심판결에 

는 사실오인의 위법이 있다. 이와 같은 점을 감안하면, 원심의 형（벌금 300만 원）은 너 

무 가벼워 부당하다.

2. 직권판단

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

피고인에 대하여 제1, 2 원심판결이 각 선고되어 피고인으로부터 항소가 각 제기되 

었고, 서울고등법원의 토지관할의 병합심리결정에 따라 이 법원이 두 항소사건을 병합 

하여 심리하게 되었다. 그런데 피고인에 대한 위 각 원심판결의 죄는 형법 제37조 전 

단의 경합범 관계에 있어 형법 제38조 제1항에 따라 하나의 형이 선고되어야 하므로, 

이러한 점에서 원심판결들은 더 이상 그대로 유지될 수 없게 되었다.

다만, 피고인과 검사의 각 사실오인 주장은 여전히 이 법원의 판단 대상이 되므로, 

아래에서 살펴본다.

3. 피고인과 검사의 각 사실오인 주장에 대한 판단

가. 피고인의 주장에 대한 판단

(1) 제1 원심판결에 대하여(횡령의 점)

제1 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같 

은 사정, 즉, 1 피고인은 피해자 회사로부터 렌트한 이 사건 차량의 임대차 계약기간 

(2016. 10. 12.~2016. 11. 11.)을 2016. 12. 11.까지로 연장하기로 하고, 위 연장 기간 

동안의 임대료를 후불로 납부하면서 차량을 반납하기로 약속하였던 점, 2 피해자 회 

사는 2016, 12. 11.경 피고인이 차량을 반납하지 않은 상태에서 연락이 두절되자, 

2016. 12. 13. 위 차량에 대한 피고인과의 임대차 계약을 해지하고, 차량반납을 요구하 

는 내용의 서면을 피고인에게 내용증명 우편으로 발송하였고, 피고인은 같은 달 하순 

경 피고인 운영 회사의 직원으로부터 위 서면의 내용을 전달받았던 점, 3 피해자 회 

사는 2016. 12. 23.경 위 차량에 대하여 운행정지명령을 신청,등록하였고, 그 무렵 피 

고인에게 위 차량에 대한 운행정지명령을 등록할 예정이라는 점과 차량 반납을 요구하 

는 내용의 내용증명 우편을 재차 발송하였던 점, 4 피고인은 2016. 12. 25.경 위 차량 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

운행 중 발생한 사고의 보험 처리와 관련하여 피해자 회사의 직원인 E과 통화하게 되 

었는데, 당시 E은 위 차량에 대한 운행정지명령이 등록되었고, 임대료 연체로 인해 보 

험이 적용되지 않는다는 점을 설명하면서, 더 이상의 운행을 중단하고 위 차량을 반납 

해 줄 것을 피고인에게 요구하였던 점, 5 위와 같은 사정에도 불구하고 차량이 반납 

되지 않자, 피해자 회사는 2017. 1. 16. 피고인을 차량 횡령 혐의로 고소를 제기하였고, 

이와 같이 고소가 제기된 상태에서 같은 달 31.경 피고인의 실화로 인해 위 차량이 전 

소되기에 이르렀던 점 등을 종합하여 보면, 피고인이 피해자 회사로부터 이 사건 차량 

에 대한 렌트비 연체로 인한 임대차계약 해지 통보 및 이에 따른 차량 반납 요청을 받 

고도 그 반납을 거부함으로써 위 차량에 대한 횡령죄는 이미 성립하였다 할 것이고, 

이와 같이 횡령죄가 성립한 이후에 일어난 차량 화재라는 사정에 의하여 피고인이 위 

차량을 반납할 수 없었던 것이라고 볼 수는 없으므로, 피고인의 위 주장은 이유 없다.

(2) 제2 원심판결에 대하여｛도로교통법위반(음주운전)의 점｝

원심증인 I의 법정진술 등을 비롯하여 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증 

거들에 의하면, 피고인이 2017. 1. 31. 13：00경부터 0000 평택호 인근 

에서 술을 마신 상태에서 이 사건 차량을 운행하여 가던 중 같은 날 17：00경 0000

G 부근에 이르러 위 차량이 논두렁에 빠지는 사고가 난 것임을 충분히 인정할 수 있 

으므로, 이와 같은 취지의 원심의 판단은 정당하고 이에 어떠한 사실오인의 위법이 있 

다고 할 수 없다. 피고인의 이 부분 주장도 이유 없다.

나. 검사의 주장에 대한 판단(제2 원심판결 중 자동차관리법위반의 점)

(1) 이 부분 공소사실의 요지

피고인은 2017. 1. 13. 16：00경 평택시 현덕면 번지불상 앞 도로에서부터 같 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

은 날 16：05경 같은 시 G에 있는 H 주유소 뒷편 도로에 이르기까지 약 500미터 구간 

에서 경기 포천시장이 2016. 12. 23자로 운행정지명령을 한 주） B 소유의 C 0 승용 

차를 운행하였다.

（2） 제2 원심의 판단

제2 원심은, 이 사건 운행정지명령이 2016. 12. 23. 이 사건 차량 자동차원부 

에 등록된 사실은 인정되나, 검사가 제출한 증거들만으로는 피고인이 자동차등록원부 

를 확인하는 등의 방법으로 이 사건 차량의 운행정지명령 사실을 알면서 이 사건 차량 

을 운행하였음을 인정하기 부족하고, 달리 피고인에게 자동차관리법위반의 범의가 있 

었음을 인정할 증거가 없음을 이유로 이 부분 공소사실을 무죄로 판단하였다.

(3) 당심의 판단

제1, 2원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 

같은 사정, 즉, 1 피해자 회사는 2016. 12. 23.경 위 차량에 대하여 운행정지명령을 

신청하여 그 명령이 자동차등록원부에 등재되었는데, 그 무렵 피해자 회사는 피고인에 

게 위 차량에 대한 운행정지명령을 등록할 예정이라는 점과 차량 반납을 요구하는 내 

용의 내용증명 우편을 발송하였던 점（2017고정2278 사건의 수사기록 제1권 제12쪽）, 

2 피고인은 2016. 12. 25.경 위 차량 운행 중 발생한 사고의 보험 처리와 관련하여 피 

해자 회사의 직원인 E과 통화하게 되었는데, 당시 E은 위 차량에 대한 운행정지명령이 

내려졌고, 임대료 연체로 인해 보험이 적용되지 않는다는 점을 설명하면서, 더 이상의 

운행을 중단하고 위 차량을 반납해 줄 것을 피고인에게 요구하였던 점（2017고정2278 

사건의 원심증인 E의 법정진술, 2017고정2278 사건의 수사기록 제1권 제4~9쪽） 등을 

종합하여 보면, 피고인으로서는 이 사건 차량에 대하여 운행정지명령이 등록되었다는 

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

점을 인식하면서도 위 차량을 운행하였던 것이라고 봄이 상당하므로, 이 부분 공소사 

실을 무죄로 판단한 제2 원심판결에는 사실오인의 위법이 있다.

4. 결론

그렇다면 원심판결들에는 위와 같은 직권파기 사유가 있고, 제2 원심판결에 대한 

검사의 사실오인 주장은 이유 있으므로, 원심판결들에 대한 피고인과 검사의 각 양형 

부당 주장에 대한 판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항, 제6항에 따라 원심판 

결들 모두 파기하고, 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

 다시 쓰는 판결의 이유 

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실은, 수원지방법원 평택지원 2017고정286 사건의 범죄사 

실에 위 3의 나.（1）항 기재 공소사실을 추가하고, 증거의 요지에,  원심증인 E의 법정진 

술, 피고인에 대한 제2회 경찰 피의자신문조서（E과의 대질）, 자동차등톡원부 를 추가하 

는 외에는 각 원심판결의 해당란 기재와 같으므로, 형사소송법 제369조에 의하여 이를 

그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제355조 제1항（횡령의 점）, 도로교통법 제148조의2 제2항 제3호, 제44조 제1 

항（음주운전의 점）, 형법 제170조 제1항, 제166조（실화의 점）, 자동차관리법 제82조 제2 

의 2호, 제24조의2 제2항（운행정지명령 위반의 점）, 각 벌금형 선택 

1. 경합범가중

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 노역장유치

형법 제70조 제1항, 제69조 제2항

1. 가납명령

형사소송법 제334조 제1항

양형의 이유

이 사건 차량에 대한 횡령 범행으로 인해 피해자 회사가 입게 된 손해가 적지 않고 

（피해자 회사의 피고인에 대한 민사소송에서의 1심 승소 금액을 기준으로 하더라도 차 

량 잔존가액 604만 원 및 미납대여료, 위약금 등을 포함하여 960만 원 상당에 이른다）, 

당심에 이르기까지 그 피해 회복을 위한 별다른 조치가 취해진 것으로 보이지 않는 

점, 차량반납 거부로 인해 이 사건 차량에 대해 차량운행정지명령이 내려졌음에도 불 

구하고 혈중알콜농도 0.067%의 상태에서 위 차량을 운전하는 등 죄질이 좋지 아니하 

고, 그와 같이 술에 취한 상태에서 차량이 전소될 정도의 실화에 이르는 등 그 행위로 

인한 위험성이 매우 컸던 점 등은 불리한 정상이다.

다만, 피해자 회사의 피고인에 대한 손해배상 소송을 통해 향후 피해 회복이 어느 

정도 이루어질 것으로 보이는 점 등은 유리한 정상인바, 이와 같은 각 정상을 비롯하 

여 이 사건 기록 및 변론에 나타난 제반 양형의 조건을 종합하여, 주문과 같은 형을 

정하였다.

재판장 판사 00 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,20

판사 00 

판사 00

, 8 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>