<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1689.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 08

서울 고등법원

제 1 형사 부

판 결

사 건 2018노1689, 2850（병합） 강도치상, 여신전문금융업법위반, 사

기, 사기방조, 전자금융거래법위반

피 고 인 A

항 소 인 피고인 및 검사, （제2 원심판결에 대하여）

검 사 00, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 Y（국선）

원 심 판 결 1. 서울북부지방법원 2018. 6. 1. 선고 2018고합64 판결

2. 서울북부지방법원 2018. 9. 19. 선고 2018고단2473 판결

판 결 선 고 2018. 12. 5.

주 문

원심판결을 모두 파기한다.

피고인을 징역 4년에 처한다.

압수된 000체크카드（U） 1매（증 제1호）, 000체크카드（P） 1매（증 제2호）, 일천 원권 지 

폐 1매（증 제5호）를 피해자 이에게 각 환부한다.

— 1 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 08

이 유

1. 항소이유의 요지（양형부당）

가. 피고인（제1, 2 원심판결에 대하여）

피고인에 대한 원심의 형（제1 원심판결 : 징역 4년, 제2 원심판결 : 징역 1년）은 

너무 무거워서 부당하다.

나. 검사（제2 원심판결에 대하여）

피고인에 대한 원심의 형은 너무 가벼워서 부당하다.

2. 직권판단

피고인과 검사의 양형부당 주장에 대하여 판단하기에 앞서 직권으로 살핀다.

기록에 의하면, 제1, 2 원심판결에 대하여 피고인이, 제2 원심판결에 대하여 검사가 

각 항소를 제기하였고, 당심은 제1 원심판결과 제2 원심판결에 대한 각 항소사건을 병 

합하기로 결정하였다. 피고인에 대한 제1, 2 원심판결 판시 각 죄는 형법 제37조 전단 

의 경합범 관계에 있어 형법 제38조 제1항에 따라 하나의 형을 선고하여야 하므로, 이 

점에서 제1 원심판결 및 제2 원심판결은 더 이상 유지될 수 없게 되었다.

3. 결론

원심판결에는 위와 같은 직권파기사유가 있으므로, 피고인과 검사의 양형부당 주장 

에 대한 판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항에 따라 원심판결을 모두 파기하 

고, 변론을 거쳐 다시 아래와 같이 판결한다.

다시 쓰는 판결 이유

범죄사실 및 증거의 요지

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 08

이 법원이 인정하는 범죄사실 및 이에 대한 증거의 요지는, 제2 원심판결의 증거의 

요지에 1. 피고인의 당심 법정진술,을 추가하는 것 외에는 제1, 2 원심판결의 각 해당 

란 기재와 같으므로, 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제337조（강도치상의 점, 유기징역형 선택）, 각 형법 제347조 제1항（사기의 점, 

각 징역형 선택）, 각 여신전문금융업법 제70조 제1항 제4호（강취한 체크카드 사용의 

점, 제1 원심판결 판시 제2의 가, 나항 범행은 포괄하여, 각 징역형 선택）, 전자금융거 

래법 제49조 제4항 제2호, 제6조 제3항 제2호（접근매체 대여의 점, 징역형 선택）, 형법 

제347조 제1항, 제32조 제1항（사기방조의 점, 징역형 선택）,

1. 누범가중

형법 제35조（다만 강도치상죄에 대하여는 형법 제42조 단서의 제한 내에서）

1. 방조감경

형법 제32조 제2항, 제55조 제1항 제3호（사기방조죄에 대하여）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조（형이 가장 무거운 강도치상죄에 정 

한 형에 형법 제42조 단서의 제한 내에서 경합범가중）

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작）

1. 피해자환부

형사소송법 제333조 제1항

— 3 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 08

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위

징역 3년 6월 이상 25년 이하

2. 양형기준상 권고형의 범위

기본범죄 강도치상죄

유형의 결정 상해의 결과가 발생한 경우, 제1유형（일반강도）

특별감경인자 경미한 상해

권고영역 및 권고형의 범위 감경영역, 징역 2년 이상 4년 이하

경합범죄 각 사기죄

유형의 결정 일반사기, 제1유형（1억 원 미만）

특별양형인자 없음

권고영역 및 권고형의 범위 기본영역, 징역 6월 이상 1년 6월 이하

다수범죄 처리기준 징역 3년 6월 이상（양형기준이 설정된 강도치상죄, 각 사기죄와 

양형기준이 적용되지 않는 사기방조죄, 양형기준이 설정되지 아니한 각 여신전문금융 

업법위반죄, 전자금융거래법위반죄가 형법 제37조 전단의 경합범관계에 있으므로, 양형 

기준이 설정된 범죄의 양형기준상 형량범위의 하한에 따르되, 법률상 처단형의 하한을 

반영하여 수정）

3. 선고형의 결정

이 사건 각 범행은 피해자 J의 재물을 강취하는 과정에서 위 피해자에게 상해를 입 

히고, 강취한 체크카드를 3회에 걸쳐 부정사용하여 합계 18만 원 상당의 재물을 편취 

하였으며, 피고인 명의의 계좌와 연결된 체크카드를 성명불상자에게 대여함으로써 이 

ㅡ 4 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 08

른바 보이스피싱 범행을 방조한 것으로서 그 죄질 및 범정이 불량한 점, 보이스피싱 

범행은 그 범행수법이 조직적, 계획적, 지능적이고 이로 인한 사회경제적 해악이 매우 

커 이에 대한 엄한 처벌이 요구되는 점, 피고인은 보이스피싱 범행으로 인하여 자신의 

계좌로 입금된 피해금 약 288만 원을 인출하여 사용한 점, 당심에 이르기까지 피해자 

들이 입은 피해를 회복하기 위한 진지한 노력을 기울이지 않고 있는 점, 피고인에게는 

전자금융거래법위반 범행을 포함하여 수차례 처벌받은 전력이 있고, 그로 인한 누범기 

간 중임에도 불구하고 또다시 이 사건 각 범행을 저지른 점 등은 피고인에게 불리한 

정상이다.

그러나 당심에 이르러 이 사건 사기방조 범행에 대하여도 자백하는 등 피고인이 이 

사건 각 범행을 모두 인정하면서 자신의 잘못을 뉘우치고 있는 점, 이 사건 강도치상 

범행의 경우 피해자에게 가한 폭행의 정도와 피해자가 입은 상해의 정도가 비교적 경 

미한 점, 이 사건 사기 및 사기방조 범행으로 인한 피해액이 합계 약 306만 원으로 그 

다지 크지 않은 점, 피고인이 미필적 고의로 이 사건 사기방조 범행을 저지른 것으로 

보이는 점 등은 피고인에게 유리한 정상이다.

위와 같은 사정들과 함께 피고인의 나이, 성행, 가족관계, 환경, 범행의 동기와 경위, 

범행의 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론과 기록에 나타난 양형의 조건이 

되는 여러 사정을 종합적으로 고려하여 양형기준의 범위 내에서 주문과 같이 형을 정 

한다.

재판장 판사 00

— 5 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 08

판사 00

판사 00

ㅡ 6 —



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>