<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노3333.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,21

수 원 지 방 법 원

제 7 형 사 부

판 결

사 건 2018노3333 업무상횡령

피 고 인 1. A

2. B

항 소 인 피고인 B, 검사(피고인 A에 대하여）

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 L（피고인 A를 위한 국선）

변호사 M（피고인 B을 위하여）

원 심 판 결 수원지방법원 안산지원 2018. 5. 16. 선고 2018고단784 판결

판 결 선 고 2018. 12. 20.

주 문

원심 판결 중 피고인 B에 대한 부분을 파기한다.

피고인 B에 대한 형을 면제한다.

검사의 피고인 A에 대한 항소를 기각한다.

이 유

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,21

1. 항소이유의 요지

가. 피고인 B

1） 사실오인

이 사건 판공비는 관행적으로 영수증 처리를 하지 않는 월급의 형태로 업무추진 

내용과 상관없이 일괄적으로 지급되었다. 따라서 피고인 B이 지급받은 이 사건 판공비 

는 사실상 위 피고인의 업무추진에 대한 보상의 성격 또는 급여（임금）에 해당하므로, 

위 피고인이 피해자 협회를 위하여 이를 보관하는 지위에 있었다고 할 수 없다.

2） 양형부당

피고인 B에 대한 원심의 형（벌금 100만 원）은 너무 무거워서 부당하다.

나. 검사（피고인 A에 대하여）

피고인 A는 구속 중이던 피고인 B을 여러 차례 면회하여 구속 중인 상태에서 판 

공비를 지급할 것인지에 대하여 논의하였고, 이 사건 판공비가 피고인 B의 개인 계좌 

로 송금된다는 것을 알고 있었으므로, 이 사건 판공비가 개인적인 용도로 사용될 수 

있음을 미필적으로나마 인식하였다고 보아야 한다. 그럼에도 불구하고 피고인 A에게 

무죄를 선고한 원심 판결에는 사실을 오인함으로써 판결에 영향을 미친 위법이 있다. 

2. 피고인 B에 대한 직권판단

피고인 B은 2016. 9. 21. 수원지방법원에서 업무상횡령죄로 징역 4월을 선고받고 

2017. 2. 16. 위 판결이 확정되었다. 위 피고인에 대한 원심 판시 죄와 판결이 확정된 

위 업무상횡령죄는 형법 제37조 후단의 경합범 관계에 있어 형법 제39조 제1항 전문 

에 따라 이를 동시에 판결할 경우와의 형평을 고려하여 원심 판시 죄에 대한 형을 선 

고하여야 할 것이므로, 이 점에서 원심판결은 그대로 유지될 수 없게 되었다.

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,21

다만, 위와 같은 직권파기사유가 있음에도 피고인 B의 사실오인 주장 및 검사의 피 

고인 A에 대한 사실오인 주장은 여전히 이 법원의 판단대상이 되므로, 이에 대하여 살 

펴본다.

3. 피고인 B의 사실오인 주장에 대한 판단

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 원심 설시 사정들에, 

위 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정, 즉 1 이 사건 판공비가 입금된 피고 

인 B의 국민은행계좌는 위 피고인이 자신과 가족의 통신, 가스, 수도요금 등을 자동이 

체로 납부하고 자신과 가족의 보험금과 대출금의 이자 등이 출금되는 계좌로서, 피고 

인 B이 수감되어 있는 중에도 위와 같은 비용이 위 계좌에서 자동으로 납부된다는 사 

실을 위 피고인이 알고 있었던 점, 2 실제로 위 피고인이 수감되어 있어 피해자 비법 

인사단 안산시 E협회（이하  피해자 협회 라고 한다）의 전무이사 업무를 수행하고 있지 

않은 동안 피해자 협회가 입금한 판공비 중 원심 판시 기재 금액이 개인적인 용도로 

모두 지출된 점, 3 이 사건 판공비가 실비변상적 급여의 성질을 가지고 있다고 하더 

라도 피해자 협회의 정관 및 지급절차에 비추어 볼 때 업무와 관련한 합리적인 범위 

내에서 사용할 것을 전제로 지급된 돈이라고 봄이 상당한 점, 4 위 피고인의 변호인 

은 이 사건 판공비가 피고인 B이 수감되어 있는 기간에 착오로 송금된 것이고 위 피 

고인이 이를 알지 못하였으므로 횡령죄가 성립하지 않는다는 취지의 주장을 하나, 착 

오송금의 법리는 송금의뢰인과 계좌명의인 사이에 송금 , 이체의 원인이 된 법률관계가 

존재하지 않음에도 송금 , 이체에 의하여 계좌명의인이 그 금액 상당의 예금채권을 취 

득한 경우에 적용되는 것이어서 위 피고인이 피해자 협회의 전무이사로서 판공비를 지 

급받은 이 사건과는 그 사안이 다른 점 등을 보태어 보면, 피고인 B이 원심 판시 기재 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,21

와 같이 이 사건 판공비를 횡령한 사실을 충분히 인정할 수 있으므로, 위 피고인의 위 

주장은 받아들이지 않는다.

4. 검사의 피고인 A에 대한 항소에 관한 판단

원심은 검사가 제출한 증거들만으로는 피고인 A가 피고인 B과 공모하였음을 인정하 

기 부족하다고 보아 피고인 A에 대하여 무죄를 선고하였다.

이 사건 증거들에 의하여 인정되는 원심 설시 사정들에, 1 피고인 A는 2016. 7.경 

구속 중인 피고인 B을 만나 판공비를 지급해도 되는지에 대한 의견을 나누었을 뿐 피 

고인 B이 이 사건 판공비를 어떻게 사용할 것인지에 대하여는 이야기한 바 없고, 피고 

인 B이 이 사건 판공비를 개인적인 용도로 사용하리라는 것을 예측할 수 있었다고 보 

기도 어려운 점, 2 피해자 협회는 피고인 A와 B에게 지급되는 판공비에 대하여 영수 

증 처리 등을 요구한 바 없어 피고인 A가 피고인 B의 판공비 사용내역을 알 수 없었 

고, 피고인 A는 피고인 B이 이 사건 판공비 중 일부를 피해자 협회를 위한 차량의 렌 

트비용으로 사용한다는 것 정도만 알고 있었던 것으로 보이는 점 등을 보태어 보면, 

원심의 위와 같은 판단은 정당한 것으로 수긍이 되고, 거기에 검사가 주장하는 바와 

같은 사실오인의 위법이 없다.

5. 결 론

검사의 피고인 A에 대한 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 

이를 기각한다. 원심판결 중 피고인 B에 대한 부분에는 위에서 본 직권파기사유가 있 

으므로 위 피고인의 양형부당 주장에 대한 판단을 생략한 채, 형사소송법 제364조 제2 

항에 의하여 이를 파기하고, 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,21

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는, 원심판결의 범죄사실 모 

두에  피고인 B은 2016. 9. 21. 수원지방법원에서 업무상횡령죄로 징역 4월을 선고받 

고 2017. 2. 16. 위 판결이 확정되었다. 를 추가하고, 증거의 요지란에  1. 판시전과 : 

범죄경력 등 조회회보서(B), 수사보고(피의자 B의 별건 판결문 첨부 보고) 를 추가하는 

외에는 모두 원심판결의 각 해당란 기재와 같으므로, 형사소송법 제369조에 따라 이를 

그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제356조, 제355조 제1항, 벌금형 선택

1. 경합범처리

형법 제37조 후단, 제39조 제1항

1. 형의 면제

형법 제39조 제1항 후문

양형의 이유

피고인 B이 이 사건 범행으로 횡령한 금액이 140여만 원으로 그리 크지 않은 점, 이 

사건 범행은 판결이 확정된 업무상횡령죄와 함께 재판받을 수 있었으므로 이를 동시에 

판결할 경우와 형평을 고려하여야 하는 점, 그 밖에 피고인 日의 연령, 성행, 환경, 이 

사건 범행의 경위 등 이 사건 변론에 나타난 양형의 조건이 되는 모든 사정들을 종합 

하여 주문과 같이 형을 정한다.

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,21

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 6 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>