<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2344.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

서 울 고 등 법 원

제 1 0 형 사 부

판 결

사 건 2018노2344 강간미수

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 법무법인 N

담당변호사 ㅇ

원 심 판 결 의정부지방법원 고양지원 2018. 8. 21. 선고 2018고합97 판결

판 결 선 고 2018. 12. 6.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

피고인이 피해자를 강간하려다 미수에 그친 사실이 없음에도, 원심은 신빙성 없는

피해자의 진술 등을 근거로 이 사건 공소사실을 유죄로 판단하였으니, 원심판결에는

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

사실오인의 위법이 있다.

2. 판단

피고인은 원심에서도 위 사실오인의 주장과 같은 취지의 주장을 하였고, 원심은 이 

에 대한 판단을 자세하게 설시하여 위 주장을 배척하였다.

원심이 설시한 사정들에 원심 및 당심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들을 종합하 

여 인정되는 다음과 같은 사정, 즉 1. 피해자는 수사기관 및 원심 법정에서  이 사건 

범행 당시 피고인이 피해자를 껴안고 키스하면서 윗입술을 물고 피해자를 벽면 긴의자 

에 밀어 눕힌 다음 피해자의 후드티와 브래지어를 위로 올려 가슴을 만지고, 한손으로 

피해자의 양손을 잡아 머리 위로 올려 누르며 다른 한손으로 피해자의 바지와 팬티를 

음부 부위가 일부 드러날 정도로 벗기고 피고인의 성기를 피해자의 음부에 갖다 대고 

문질렀다 는 취지로 일관되고 구체적으로 피해사실을 진술한 반면, 피고인은 경찰 및 

검찰에서  이 사건 당시 피해자와 신체적 접촉이 없었다 는 취지로 진술하였다가, 원심 

법정에서  이 사건 당시 피해자의 동의를 받고 피해자에게 키스를 하고 피해자의 가슴 

을 만졌다 는 취지로 진술을 번복한 점, 2. 피고인은 이 사건 범행 당일 피해자와의 

전화 통화에서 ㄱ. 피해자로부터  말씀을 안 하시니까. 저한테 사과를 하셔야죠 라는 말 

을 듣자,  네, 알았어요. 내가 잘못했어요. 앞으로 그런 일이 없게 그럼 할게 라고 답변 

하고, ㄴ. 피해자로부터  완전히 이거는 팔을 꺾고, 진짜 정말 너무 심했어요. 어제 옷 

벗기고 라는 말을 듣자,  내가 흥분해서 너무나 저기 해버리니까. 이성을 잃어버렸어  

라고 답변하며, ㄷ. 피해자로부터  아니, 저는 나가고 싶은데 또 이런 일이 있을까봐. 

완전히 이거 성폭력에다가, 아휴 라는 말을 듣자,  내가 이제 안 한다고 했잖아요 （녹취 

록의  그러니까 내가 안 한다고 했잖아요 는 오기이다）라고 답변하고, ㄹ. 피해자로부터

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

 그러면 앞으로 뭐 옷 벗기고 막 추행하고 그런 일 없을 거예요? 진짜? 라는 말을 듣 

자,  네 라고 답변하였는바, 이와 같이 피해자는 이 사건 범행 당시 피고인이 자신의 

팔을 꺾고 옷을 벗기고 추행한 행위 등을 구체적으로 지적하면서 성폭력이라고 반복하 

여 항의하였고, 이에 대해 피고인은 흥분하여 이성을 잃어버렸다고 답변하는 등 자신 

의 잘못을 시인하고 재발 방지를 반복하여 약속한 점, 3. 한편 피고인과 피해자의 위 

전화 통화 내용이 녹음된 녹취록에는, 피해자가 피고인의 가게에 출근하기 어렵다고 

하면서  하... 그 사람을 어떻게 보겠어요. 그러면. 그 부인인지 여친인지. 어떻게 보겠 

어요 라고 말하고, 피고인으로부터  어제 아무 이상 없는 거로 다 끝나고, 얘기 다 끝 

났어요 라는 말을 듣자,  어떻게 아무 이상 없는 거로 그렇게 말을 했어요? 다 알고 있 

던데 라고 말하면서,  내가 사장님이 마음이 있어서 그랬다는 거 다 알잖아요. 끝까지 

남으라고 그래 가지고 라고 말한 것으로 기 재되어 있는데, 이는 피해자가  내가...,  사 

장님이 마음이 있어서 그랬다 는 거 다 알잖아요. 끝까지 남으라고 그래 가지고 라고 

말한 것을 기재한 것으로 그 취지는  피해자가 피고인이 마음에 있었다 는 것이 아니 

라   피고인이 피해자가 마음에 있어 그랬다 는 사실을 피고인의 동거녀가 다 알고 있 

지 않느냐 고 묻고  피고인이 피해자를 남으라고 그랬다 고 말한 것으로 보이고, 이는 

피해자의 진술에 부합하는 점, 4. 피고인은, 피해자가 이 사건 범행 이후 평온한 모습 

을 유지한 채 피고인의 가게에서 피신하지 아니하고 피고인의 동거녀에게 피해사실을 

바로 알리지 아니한 점 등에 비추어 피해자의 진술의 신빙성이 없다는 취지로 주장하 

나, 피해자는 수사기관 및 원심 법정에서  피해자가 직접적으로 강간을 당한 것이 아 

니어서 신고할 생각을 하지 않았고, 그곳에서 오래 일하고 싶었으며, 피고인의 동거녀 

에게 발각되는 것이 걱정이 되었다. 당시 피고인의 동거녀가 피해자한테 소리를 지르 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

고, 전화번호, 주민등록번호, 주소를 물어보고 경찰서에 신고한다고 하여 순간적으로 

위압감을 느끼고 겁을 먹었다가 정작 고소할 사람은 피해자인 상황인데 분하고 억울해 

서 신고하였다 는 취지로 진술하였는바, 이 사건 범행 당시 피고인의 가게에서 계속 

근무하려던 피해자가 피고인이 강간 범행에까지 나아가지 아니하자, 가게에서 피신하 

거나 피해사실을 신고하지 아니한 채 오히려 피고인의 동거녀가 피고인과 피해자의 관 

계를 오해할 것을 걱정하였다가, 피고인의 동거녀로부터 피고인과의 관계를 의심받고 

질책을 당하자, 순간적으로 당황하여 적절히 대처하지 못하였다가 이후 수사기관에 이 

사건 범행을 신고하게 된 것으로 보이고, 이러한 신고 경위가 이례적인 것으로 보이지 

않는 점, 5. 당심 증인 P의 진술과 변호인이 제출한 증거들은 믿기 어렵거나 그것들만 

으로는 위 범죄사실의 인정에 방해가 되지 아니하며 달리 이를 뒤집을 만한 증거가 없 

는 점 등을 보태어 보면, 원심의 판단은 정당하므로, 피고인의 위 주장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 

기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00 

판사 00 

, 4 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>