<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2612.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

서 울 고 등 법 원

제 1 0 형 사 부

판 결

사 건 2018노2612 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법위반（친족관계에의

한준강간）, 성폭력범죄의 처벌등에 관한특례법 위반 

（친족관계에의 한준강제추행）, 아동학대범죄의 처벌 

등에 관한특 례 법 위 반（보호처 분등의 불이 행）

피 고 인 B

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 J

원 심 판 결 수원지방법원 안산지원 2018. 9. 7. 선고 2018고합177 판결

판 결 선 고 2018. 12. 6.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 4년에 처한다.

피고인에게 80시간의 성폭력 치료프로그램 이수를 명한다.

피고인에 대하여 아동 , 청소년 관련기관 등에 5년간 취업제한（운영 및 사실상 노무제

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

공 금지 포함）을 명한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

원심의 양형이 너무 무거워 부당하다.

2. 판단

이 사건 범행은 피고인이 여동생인 피해자가 항거불능 상태에 있음을 이용하여 수회 

에 걸쳐 추행하거나 간음하고 피해자의 주거지에 들어가지 말라는 임시조치를 위반한 

것으로 그 죄질이 좋지 않은 점, 이 사건 범행으로 인해 감수성이 예민한 청소년인 피 

해자가 상당한 성적 수치심과 육체적 , 정신적 고통을 받았을 것으로 보이는 점 등을 

참작하면, 피고인에 대한 엄정한 처벌이 필요하다.

그러나 피고인이 이 사건 범행 일체를 인정하고 자신의 잘못을 뉘우치며 깊이 반성 

하고 있는 점, 피고인이 최초 범행 당시 16세 남짓으로 성에 대한 올바른 가치관이 미 

처 확립되기 전에 성적 호기심을 이기지 못한 나머지 이 사건 범행을 저지른 것으로 

보이는 점, 피고인에게 아무런 범죄전력이 없는 점, 피해자가 피고인에 대한 처벌을 원 

하지 않는다는 의사를 명확히 밝히고 있는 점, 피고인의 어머니와 지인들이 피고인의 

선처를 간절히 탄원하고 있는 점, 그 밖에 피고인의 연령, 성행과 환경, 범행의 동기, 

수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론에 나타난 양형의 조건 및 대법원 양형 

위원회의 양형기준에 따른 권고형량의 범위 등을 참작하면, 원심의 형은 너무 무거워 

부당하다고 인정되므로, 피고인의 위 주장은 이유 있다.

3. 결론

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

그렇다면 피고인의 항소는 이유 있으므로 형사소송법 제364조 제6항에 의하여 원심 

판결을 파기하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

범죄사실

이 법원이 인정하는 범죄사실은, 원심판결의 제4면 14행의 피해자의 옷 속으로 손 

을 넣어를 피해자의로 변경하는 외에는 원심판결의 해당란 기재와 같으므로 형사소 

송법 제369조에 의하여 이를 그대로 인용한다.

증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실에 대한 증거의 요지는 원심판결의 해당란 기재와 같으 

므로 형사소송법 제369조에 의하여 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

각 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제5조 제3항, 제1항, 형법 제299조（친족관계 

에 의한 준강간의 점）, 각 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제5조 제3항, 제2항, 

형법 제299조（친족관계에 의한 준강제추행의 점）, 아동학대범죄의 처벌 등에 관한 특 

례법 제59조 제1항 제1호, 제19조 제1항 제2호（보호처분 등의 불이행의 점, 징역형 

선택）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조 형과 범정이 가장 무거운 2017. 3.경 

부터 같은 해 5.경 사이 일자불상 오전경 성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반（친족 

관계에의한준강간）죄에 정한 형에 경합범가중

1. 작량감경

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호

1. 이수명령

아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제21조 제2항 본문

1. 공개 및 고지명령의 면제

아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（원심이 

적법하게 채택하여 조사한 증거들을 종합하여 인정되는 피고인의 연령, 전력, 재범의 

위험성, 이 사건 범행의 경위 및 방법, 공개 및 고지명령으로 인하여 피고인이 입는 

불이익, 그로 인해 달성할 수 있는 아동 , 청소년 대상 성범죄의 예방 효과 등에 비 

추어 보면, 피고인에게 신상정보를 공개 및 고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있 

다고 판단된다）

1. 취업제한명령

구 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률（2018. 3. 13. 법률 제15452호로 개정되기 전 

의 것） 제56조 제1항 본문

양형의 이유

앞서 살펴본 양형의 조건 등을 참작하여 대법원 양형위원회의 양형기준에 따른 권고 

형량의 범위1）내에서 주문과 같이 형을 정한다.

1） 가. 법률상 처단형의 범위 : 징역 3년 6월 ~ 22년 6월
나. 양형기준상 권고형의 범위

1） 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법 위반（친족관계 에의 한준강간）죄

유형의 결정 성범죄군  1. 일반적 기준  가. 강간죄（13세 이상 대상）제2유형（친족관계에 의한 

강간）

특별양형인자 처벌불원

권고형의 범위 감경영역, 징역 3년 ~ 5년 6월
2） 성폭력범죄의처벌등에 관한특례법위반（친족관계 에 의 한준강제추행）죄

유형의 결정 성범죄군  1. 일반적 기준  나. 강제추행죄（13세 이상 대상） 제2유형（친족관계에 

의한 강제추행）

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

신상정보의 제출의무

피고인에 대한 판시 각 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법 위반（친족관계 에의 한준강간） 

죄, 각 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법위반（친족관계 에의 한준강제추행）죄의 범죄사실 

에 관하여 유죄판결이 확정될 경우 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제 

42조 제1항의 신상정보 등록대상자에 해당하므로 같은 법 제43조에 따라 관할기관에 

신상정보를 제출할 의무가 있다（피고인에 대하여 신상정보 등록의 원인이 된 위 각 죄 

와 나머지 죄의 형과 죄질, 범정의 경중 등에 비추어 보면, 성폭력범죄의 처벌 등에 관 

한 특례법 제45조 제1항 제2호, 제2항에 따라 등록기간이 결정되는 것이 부당하다고 

인정되지 아니한다）.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

특별양형인자 처벌불원

권고형의 범위 감경영역, 징역 1년 6월 ~ 3년
3） 다수범죄 처리기준에 따른 권고형의 범위 : 징역 3년 6월 이상
위 각 죄와 형법 제37조 전단 경합범 관계에 있는 판시 아동학대범죄의처벌등에관한특례법위반（보 

호처분등의불이행）죄는 양형기준이 설정되어 있지 아니하므로, 양형기준이 설정된 범죄의 다수범 

죄 처리기준에 따른 권고형량 범위의 하한만을 준수하되, 법률상 처단형의 하한에 따라 수정함

, 5 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>