<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2430.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

서 울 고 등 법 원

제 1 0 형 사 부

판 결

사 건 2018노2430 성폭력범죄의처벌등에관한특례법 위반（강간등치상）

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

원 심 판 결 수원지방법원 평택지원 2018. 8. 17. 선고 2018고합64 판결

판 결 선 고 2018. 12. 6.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인 등

1） 피고인이 피해자의 어깨를 잡는 등 피해자를 강제로 추행한 사실은 있으나, 강간 

의 고의를 가지고 피해자를 강간하려고 시도한 사실이 없다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

2） 피해자가 입은 상처는 극히 경미하여 굳이 치료할 필요가 없고 자연적으로 치유 

되며 일상생활을 하는 데 아무런 지장이 없는 등 형법상 상해에 해당하지 아니한다.

3） 그럼에도 원심은 신빙성 없는 피해자의 진술 등을 근거로 이 사건 공소사실을 유 

죄로 판단하였으니, 원심판결에는 사실오인, 법리오해의 위법이 있다.

나. 양형부당

원심의 양형이 너무 무거워 부당하다 피고인의 변호인은 항소이유서 제출기간 도과 

후 당심 제1회 공판기일에서 원심판결에는 이 사건 주거침입강간 범행이 미수에 그쳤 

음에도 미수감경을 하지 아니한 위법이 있다는 취지로 주장하였지만 그러한 사정만으 

로 그 주장과 같은 항소이유가 있다고 볼 수 없을 뿐만 아니라（대법원 2007. 5. 31. 선 

고 2006도8488 판결 등 참조）, 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법（이하 성폭력처벌 

법이라 한다） 제8조 제1항에 의하면 성폭력처벌법 제3조 제1항에 규정된 주거침입강간 

죄를 범한 자뿐만 아니라 주거침입강간이 미수에 그쳤더라도 그로 인하여 피해자가 상 

해를 입었으면 주거침입강간상해죄가 성립하는 것이고, 성폭력처벌법 제15조에 규정된 

성폭력처벌법 제8조 제1항에 대한 미수범 처벌규정은 주거침입강간상해죄의 미수에 그 

친 경우, 즉 주거침입강간죄를 범하거나 미수에 그친 자가 피해자에 대하여 상해의 고 

의를 가지고 피해자에게 상해를 입히려다가 미수에 그친 경우에 적용되는바（대법원 

2008. 4. 24. 선고 2007도10058 판결, 대법원 2013. 8. 22. 선고 2013도7138 판결 등 

참조）, 비록 이 사건 주거침입강간 범행이 미수에 그쳤다고 하더라도 그로 인하여 피해 

자가 상해를 입은 이상 주거침입강간치상죄의 기수에 해당하고 성폭력처벌법 제15조의 

미수범 처벌규정이 적용되지 아니하여 형법 제25조 제2항에 의하여 형을 감경할 수 없 

으므로, 피고인의 위 주장은 어느 모로 보나 받아들일 수 없다 .

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

2. 판단

가. 사실오인 등의 주장에 관한 판단

1） 강간의 고의 존부 등

피고인이 범의를 부인하는 경우에는, 이러한 주관적 요소로 되는 사실은 사물의 성 

질상 범의와 상당한 관련성이 있는 간접사실 또는 정황사실을 증명하는 방법에 의하여 

이를 입증할 수밖에 없으며, 이 때 무엇이 상당한 관련성이 있는 간접사실에 해당할 

것인가는 정상적인 경험칙에 바탕을 두고 치밀한 관찰력이나 분석력에 의하여 사실의 

연결상태를 합리적으로 판단하는 방법에 의하여야 한다（대법원 2003. 1. 24. 선고 2002 

도6103 판결, 대법원 2006. 2. 23. 선고 2005도8645 판결 등 참조）. 그리고 강간죄는 

사람을 간음하기 위하여 피해자의 항거를 불능하게 하거나 현저히 곤란하게 할 정도의 

폭행 또는 협박을 개시한 때에 그 실행의 착수가 있다고 보아야 할 것이고, 실제로 그 

와 같은 폭행 또는 협박에 의하여 피해자의 항거가 불능하게 되거나 현저히 곤란하게 

되어야만 실행의 착수가 있다고 볼 것은 아니다（대법원 2000. 6. 9. 선고 2000도1253 

판결 등 참조）.

앞서 본 법리와 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들을 종합하여 인정되는 다음 

과 같은 사정 등에 비추어 보면, 피고인이 강간의 고의를 가지고 피해자가 거주하는 

기숙사 방에 침입하여 피해자의 왼쪽 어깨를 오른손으로 잡고 끌고 간 다음 이불 위에 

넘어진 피해자의 배 위로 올라타는 등으로 강간행위의 실행에 착수한 사실을 충분히 

인정할 수 있으므로, 피고인의 이 부분 주장은 이유 없다.

가） 피해자는 중국에 남편과 자녀들이 있는 중국인으로, 수사기관에서  1. 피해자는 

2017. 8. 12.경부터 철재 구조물 등을 만드는 회사에서 일하면서 기숙사에서 생활하였 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

고, 피고인은 위 회사의 과장으로 4~5회 정도 현장에 와서 반장에게 업무지시를 하고 

간 적이 있으며, 피고인과는 현장에서 수회 얼굴을 보고 인사를 한 정도의 사이이다. 

2. 피고인이 2017. 8. 19. 21：00경 피해자의 기숙사 방문을 두드렸고, 피해자가 한국어 

로  누구야? 라고 묻자,  응 이라는 피고인의 목소리가 들려 업무로 온 것으로 생각하고 

문을 안으로 조금 잡아당겨 열었다. 피고인이 웃으며 음료수 2개를 주면서  이거 먹어 

요 라고 하여, 피해자가 음료수를 받으며 감사하다고 인사를 한 다음 문을 잠갔다. 3. 

피고인이 간 지 10분 정도 후에 누군가가 기숙사 방문을 두드렸고, 피해자가  누구야? 

라고 묻자, 또  응, 응 이라는 피고인의 목소리가 들렸다. 피고인이 미처 하지 못한 말 

이 있어 다시 온 것이라 생각하고 문을 살짝 안으로 잡아당겨 열고 피고인에게  왜요?  

라고 했다. 피고인이 아무 말도 하지 않고 웃기만 하여  지금 잘 거에요 라고 했더니, 

피고인이 조금 열린 방문 틈 사이로 발을 집어넣고 양손으로 방문을 밀고 방안으로 들 

어오려 하였다. 피해자는 피고인이 들어오지 못하도록 양손으로 방문을 밀었으나, 피고 

인보다 힘이 약해서 2~3초도 견디지 못하고 방문이 열렸고, 피고인이 갑자기 방문을 

강제로 열고 들어와서 겁이 났다. 4. 피고인은 방에 들어와 방문 손잡이에 있는 버튼 

을 눌러 잠그고 불을 껐다. 피고인은 피해자의 왼쪽 어깨를 오른손으로 잡더니 피해자 

가 누워 있던 이불 쪽으로 끌고 갔다. 피해자는 끌려가기 싫어서 몸의 중심을 뒤로 두 

다가 넘어졌고, 그때 이불에 피해자의 머리가 닿고, 두 발은 이불에 닿지 않았으며, 양 

발로 피고인을 찼다. 피고인은 피해자의 배 위로 올라타서 엎드려 피고인의 발로 피해 

자의 다리를 눌러 움직이지 못하게 했다. 피해자가 양손으로 피고인의 가슴을 밀며 방 

어하였고 소리를 지르기도 하였음에도, 피고인은 피해자의 입에 뽀뽀를 하려고 했고, 

피해자는 고개를 돌리고 양손으로 피고인의 얼굴을 밀기도 했다. 그러자 피고인은 오 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

른손으로 피해자의 양손을 잡아 움직이지 못하게 하고, 그 상태에서 왼손을 피해자의 

브래지어 속으로 넣어 가슴을 주물렀고, 그러다 브래지어와 윗옷을 피해자의 목까지 

올리고 가슴이 노출되자, 입으로 오른쪽 가슴을 빨았다. 피해자가  하지 마세요. 여기 

사람들 있어요 라고 말하자, 피고인이  사람들 없어. 사람 있어도 괜찮아 라고 하였다. 

그때 피해자가 피고인의 왼쪽 목을 물었는데, 옷이 물리는 느낌이 있었다. 피고인이 목 

을 움츠리면서 고개를 돌렸고, 피해자가 양손을 빼내 피고인의 가슴과 목을 밀쳤다. 피 

고인이 다시 피해자를 제압한 상태에서 오른손을 팬티 안으로 넣어 피해자의 왼쪽 엉 

덩이를 만졌고, 피해자가 피하기 위해 엉덩이를 틀었는데, 그때 피해자의 바지와 속옷 

이 좀 내려갔던 것 같다. 피고인이 피해자의 음부를 만지려고 허벅지 사이로 손을 넣 

었고, 피해자가 막기 위해 몸을 옆으로 틀어서 꼬고 허벅지에 힘을 주어 손이 들어오 

지 못하도록 하여 피고인이 피해자의 음부를 만지지 못했다. 피고인과 실랑이를 하면 

서 양발로 피고인을 밀어내고 방 안쪽 구석으로 갔는데, 피고인이 방문을 막고 있어 

밖으로 나갈 수는 없었다. 5. 피고인은 피해자가 있는 곳으로 와서 또 피해자를 잡으 

려 하였고, 피해자는 잡지 못하게 약 30분 이상 실랑이를 하였다. 피고인이 피해자에게 

 피곤하다 고 하고 덥다며 선풍기를 틀며 자리에 앉았다. 피해자는 피고인이 방문 옆에 

있어 도망가지 못하고 벽에 대고 쪼그려 앉았다. 피해자가 도망가려고 마음먹고 방문 

으로 달려가 문고리를 돌려 열었는데, 피고인이 뒤에서 피해자를 잡고 문도 닫아 잠근 

다음 피해자를 안쪽으로 끌고 갔다. 그때 피해자가 몸무림을 치며 벗어나려 했고, 그 

과정에서 바닥에 널어놓은 젖은 빨래를 밟아 미끄러져 넘어졌으며, 바로 일어나 방을 

여기저기 돌아다니며 피했다. 피고인은 피해자를 계속 잡아 넘어뜨리려 했고  같이 자 

자 라는 말도 했다. 그 과정에서 피해자가 혀를 깨물어 죽겠다는 시늉을 하고 혀를 깨

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

물자, 피고인이 피해자의 양쪽 볼을 엄지와 중지로 눌러 혀를 물지 못하도록 하였고, 

피해자가 머리를 벽에 4~5회 정도 박았다. 6. 이후 피해자가 휴대전화기를 잡으려고 

하자 피고인이 막았다. 이후 휴대전화기의 번역기를 이용하여 피고인과 대화하였다. 그 

러던 중 피고인이 갑자기 양손으로 피해자의 왼쪽 허벅지를 안마하듯이 주물렀고, 피 

해자가 몸을 비틀고 다리를 돌려 피했고, 피고인이 피해자의 무릎부터 종아리까지 손 

으로 주물렀다. 피고인과 담배를 피웠는데, 피고인이 담배를 피우고 나서 또 피해자를 

잡아 넘어뜨리려 해서 피해 다녔다. 7. 피해자가 피고인에게 계속  옆에 사람 있어요  

라고 했는데, 피고인은 기숙사에 다른 사람이 없다고 했다. 피해자가 피고인을 설득하 

여 다른 사람이 있는지 가보자고 하였고, 어느 순간 피고인의 손을 뿌리치고 맨발로 

뛰어나가 50대 중반 중국인의 방으로 달려가 문을 두드리며 중국어로  사람 있어요 라 

고 말했다. 그러자 그 남자가 문을 열고 중국어로  무슨 일이냐,고 물었다. 그때 피고인 

이 피해자 바로 뒤에 와 있었고, 피고인은 그 남자에게  괜찮아. 자 라며 들어가라고 손 

짓을 하였다. 피해자가 그 남자에게 중국어로  들어가지 말고 좀 서 계세요 라고 말했 

고, 그 남자는 방문을 닫지 않고 방안에 서 있었다. 그러자 피고인이 피해자의 방 앞으 

로 가서 손짓을 하며 피해자에게 오라고 하였고, 피해자가 고개를 저으며 가지 않겠다 

고 하자, 피고인이 2~3분 정도 있다가 공장 사무실로 갔다. 피해자는 피고인이 사무실 

로 간 것을 보고 얼른 방으로 달려가 방문을 잠그고 휴대전화로 이종사촌 동생에게 전 

화하여 빨리 오라고 하였고, 위 동생이 G 반장에게 전화한 것 같다. 약 1시간 후에 나 

반장이 와서 나 반장에게 그 날 있었던 일에 대해 설명하였고, 잠시 후에 G 반장과 피 

고인이 화를 내며 싸웠다. G 반장의 집으로 가서 잤고, 다음날 아침 병원에 입원하였 

으며, 이후 피고인과 합의가 되지 않아 경찰에 신고하였다 는 취지로 진술하였다.

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

피해자의 진술 내용에는 이 사건 범행을 당한 일시, 장소, 수법과 태양, 범행 전후에 

걸친 피고인의 언행, 이에 대한 피해자의 감정 및 반응, 신고 경위 등에 관한 구체적이 

고 세부적인 묘사가 풍부하게 들어 있고, 자신이 실제 경험하지 않으면 진술할 수 없 

는 일상적이지 않은 내용이 다수 포함되어 있으며 그 내용이 일관되고 구체적이다.

나） 피고인도 수사기관에서  피고인이 2017. 8. 19. 20：30경 사무실에서 일을 하다 

피해자의 기숙사로 가서 음료수 2병을 주었다. 피고인이 피해자의 기숙사 방문을 노크 

하자, 피해자가 한국어로  누구야? 라고 물었다. 피고인이  A 차장 이라고 대답했고, 피 

해자가 문을 빼꼼 열고 얼굴만 내밀었다. 피고인은 피해자에게 음료수 2개를 내밀며 

마시라고 했고, 피해자는 한국어로 고맙다며 음료수를 받았다. 피고인이 21：00경 퇴근 

하여 숙소로 가려고 하다가 무엇을 하는지 묻기 위해 방문을 두드렸다. 피해자는 한국 

어로  누구냐 고 물었고, 문을 살짝 열었다. 피고인은 방에 들어가 피해자에게  이리 와. 

한 번 안아보자 라고 했다. 그때 벽에 달린 전등 스위치 전원을 껐다. 피고인이 오른손 

으로 피해자의 왼쪽 어깨를 잡았고, 피해자는 어깨를 돌려 빼면서  왜 이래요 라고 했 

다. 피고인은  야. 이리 와 봐 라면서 오른손으로 다시 피해자의 왼쪽 어깨를 다시 잡았 

다. 그러자 피해자가 피고인을 피해 방 구석으로 갔다. 피고인은 피해자에게  그러지 

말고. 이리 와봐. 한 번 안아보자 라며 피해자 쪽으로 갔다. 피해자는 양손을 엑스자 모 

양으로 하여 가슴을 막았다. 피고인은 오른손으로 피해자의 왼쪽 어깨를 잡아서 당기 

려고 했는데, 피해자가 오지 않아서 양손으로 피해자의 어깨를 잡고 당겼다. 피해자는 

등을 벽에 대고 버텨서 피고인 가슴 쪽으로 끌려오지 않았다. 피고인이 계속 잡아당겨 

안으려고 하자, 피해자는 그 자리에 쪼그려 앉았다. 피고인은 피해자를 양손으로 잡아 

일으켜 세우려고 했고, 그때 피해자가 한국어로  왜 그래요. 하지 마. 누구 없어요? 라 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

며 크게 소리를 질렀다. 피고인은 피해자에게  여기 아무도 없다. 소리 질러도 소용없 

다. 사람들 집에 갔다 라고 했다. 피고인도 피해자처럼 쪼그려 앉아서 피해자의 양쪽 

어깨를 잡고 포옹하려고 시도했는데, 피해자가 양 발로 피고인을 차기도 했다. 그렇게 

10~15분 정도 실랑이를 하다 피해자를 안는 것을 포기하고 그만두었다. 피고인은 피해 

자와 실랑이를 하느라 땀이 많이 나서 이불 옆에 있던 선풍기를 틀고 바람을 쐬었다. 

피고인이 피해자에게  이제 그만할 테니까 와서 선풍기 바람 쐬라 라고 하면서 손짓으 

로 불렀고, 피해자에게 담배를 주며 피우라고 했으며, 번역기를 통해 대화를 하였다. 

피고인이 피해자 다리를 20~30분 정도 주무르고 난 다음에 또 한 번만 안아보자고 했 

다. 그러자 피해자가 자리에서 벌떡 일어나 구석으로 가서 벽을 기대며 방어했다. 피고 

인이 다가가자 피해자는 혀를 내밀고 깨무는 시늉을 했고, 피고인은 양손으로 피해자 

의 양쪽 손목을 잡고, 한 손으로 피해자의 양쪽 볼을 엄지와 중지로 잡아 물지 못하게 

했다. 피해자가 고개를 왼쪽으로 돌려 머리를 벽에 두 번 정도 박았는데, 5분 정도 실 

랑이를 한 것 같다. 피해자가 피고인에게  나가 라고 했고, 피고인은 피해자에게  싫어. 

오늘 여기서 잘 거야 라고 했다. 피고인은 피해자가 잠자는 것을 보고 방에서 나가려고 

 여기서 자라 고 하면서 피해자의 손목을 잡고 이불이 깔려 있는 곳으로 끌었으나, 피 

해자는 이불 위로 가지 않으려고 버텼고, 그 과정에서 피해자가 방에 널어둔 빨래를 

밟고 미끄러져 넘어졌다. 피해자가 손짓을 하며  저기 사람 있어요 라고 했고, 피고인은 

피해자에게  기숙사에 다른 사람은 없다 고 했다. 그러자 피해자가 방문을 열고 나가서 

확인해 보자고 하여 따라 갔다. 피해자가 옆방 문을 두드리며 중국어로 뭐라고 하자, 

그 방에서 중국인 근로자가 문을 열고 나왔다. 피고인이 그 중국인에게 식당동 기숙사 

를 배정해 주었는데, 사무실동 기숙사가 비어 있어 임의로 방을 옮긴 것 같았다. 피고

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

인은 그 중국인이 방에서 나와 좀 당황했고,  별일 아니니까 들어가라 고 하며 손짓을 

했다. 피고인은 피해자에게  나 간다. 방에 들어가서 자라 고 말하고 피고인이 사는 숙 

소로 갔고, 피해자는 피고인이 갈 때까지 그 중국인의 방 앞에 서 있었다 는 취지로 

진술하여 피해자의 진술에 일부 부합한다.

다） 1. 피고인이 피해자의 기숙사 방문을 강제로 밀고 들어가 곧바로 방문을 잠그고 

불을 끈 다음 피해자의 왼쪽 어깨를 오른손으로 잡고 끌고 가 이불 위에 넘어진 피해 

자의 배 위에 올라탔고, 이후 피해자의 손과 발을 제압한 다음 손으로 피해자의 가슴 

을 만지고 입으로 빨며 피해자의 팬티 안으로 손을 넣어 엉덩이를 만지는 등의 행위를 

한 점, 2. 피고인은 수사기관에서  피해자에게 한 번 안아보자고 하여 피해자가 품에 

안기면 합의하에 성관계를 하려는 마음이 있었다 는 취지로 진술하였으나, 피해자가 

합의하에 성관계를 할 의사가 없음을 분명히 하였고, 자신의 혀를 깨물고 머리를 벽에 

박기도 하는 등으로 강하게 저항하였음에도, 피고인이 수회에 걸쳐 피해자를 강제로 

안으려는 등의 행위를 반복한 점, 3. 이 사건 범행 당시 피고인이 피해자에게  함께 자 

자 라고 말하였고, 피해자가 다른 방에 있던 중국인 근로자에게 도움을 요청한 후에서 

야 이 사건 범행을 중단하고 사무실로 돌아간 점 등에 비주어 보면, 이 사건 범행 당 

시 피고인에게 피해자를 강간하려는 고의가 있었다고 봄이 상당하다.

라） 피고인은, 수사기관에서의 피고인에 대한 거짓말탐지기 검사 결과에서 거짓반응 

이 나타나지 아니한 것으로 되어 있는 점 등에 비추어 피고인의 진술에 신빙성이 있다 

는 취지로 주장한다.

그러나 거짓말탐지기의 검사 결과에 대하여 사실적 관련성을 가진 증거로서 증거능 

력을 인정할 수 있으려면, 첫째로 거짓말을 하면 반드시 일정한 심리상태의 변동이 일

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

어나고, 둘째로 그 심리상태의 변동은 반드시 일정한 생리적 반응을 일으키며, 셋째로 

그 생리적 반응에 의하여 피검사자의 말이 거짓인지 아닌지가 정확히 판정될 수 있다 

는 세 가지 전제요건이 충족되어야 할 것이며, 특히 마지막 생리적 반응에 대한 거짓 

여부 판정은 거짓말탐지기가 검사에 동의한 피검사자의 생리적 반응을 정확히 측정할 

수 있는 장치이어야 하고, 질문사항의 작성과 검사의 기술 및 방법이 합리적이어야 하 

며 , 검사자가 탐지 기 의 측정내용을 객관성 있고 정 확하게 판독할 능력을 갖춘 경 우라 

야만 그 정확성을 확보할 수 있는 것이므로, 이상과 같은 여러 가지 요건이 충족되지 

않는 한 거짓말탐지기 검사 결과에 대하여 형사소송법상 증거능력을 부여할 수는 없는 

데（대법원 2005. 5. 26. 선고 2005도130 판결 등 참조）, 피고인에 대한 거짓말탐지기 

검사가 위 요건을 모두 갖추었음을 인정할 만한 자료가 없는데다가, 수사기관에서의 

피해자에 대한 거짓말탐지기 검사 결과에서도 거짓반응이 나타나지 아니한 것으로 보 

이는 점 등을 종합하면, 피고인의 위 주장은 받아들이기 어렵다.

2） 상해 여부

강간 등에 의한 치사상죄에 있어서 사상의 결과는 간음행위 그 자체로부터 발생한 

경우나 강간의 수단으로 사용한 폭행으로부터 발생한 경우는 물론 강간에 수반하는 행 

위에서 발생한 경우도 포함한다（대법원 1995. 1. 12. 선고 94도2781 판결, 대법원 

1999. 4. 9. 선고 99도519 판결 등 참조）. 그리고 강간행위에 수반하여 생긴 상해가 극 

히 경미한 것으로서 굳이 치료할 필요가 없어서 자연적으로 치유되며 일상생활을 하는 

데 아무런 지장이 없는 경우에는 강간치상죄의 상해에 해당하지 아니한다고 할 수 있 

으나, 그러한 논거는 피해자의 반항을 억압할 만한 폭행 또는 협박이 없어도 일상생활 

중 발생할 수 있는 것이거나 합의에 따른 성적 행위에서도 통상 발생할 수 있는 상해 

, 10 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

와 같은 정도임을 전제로 하는 것이므로 그러한 정도를 넘는 상해가 그 폭행 또는 협 

박에 의하여 생긴 경우라면 상해에 해당된다고 할 것이며, 피해자의 건강상태가 나쁘 

게 변경되고 생활기능에 장애가 초래된 것인지는 객관적, 일률적으로 판단할 것이 아 

니라 피해자의 연령, 성별, 체격 등 신체, 정신상의 구체적 상태를 기준으로 판단되어 

야 한다（대법원 2003. 9. 26. 선고 2003도4606 판결, 대법원 2005. 5. 26. 선고 2005도 

1039 판결 등 참조）.

피고인은 원심에서도 위 사실오인 등의 주장과 같은 취지의 주장을 하였고, 원심은 

이에 대한 판단을 자세하게 설시하여 위 주장을 배척하였다.

앞서 본 법리와 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 비추어 보면, 원심의 판 

단은 정당하므로, 피고인의 이 부분 주장도 이유 없다.

나. 양형부당의 주장에 관한 판단

피고인에게 동종 범죄전력이 없는 점, 피고인이 피해자와 합의하여 피해자가 피고인 

의 처벌을 원하지 아니하는 점 등은 인정된다.

그러나 이 사건 범행은 피고인이 직장 동료인 피해자가 거주하는 기숙사에 침입하여 

피해자를 강간하려다 미수에 그치고 상해에 이르게 한 것으로 그 죄질이 좋지 아니한 

점, 이 사건 범행으로 피해자에게 상당한 정신적 상처와 고통을 안겨준 점, 이 사건 성 

폭력범죄의처벌등에관한특례법위반（강간등치상）죄의 법정형은 무기징역 또는 10년 이 

상의 징역인데, 원심이 유기징역형을 선택하고 작량감경을 한 다음 최하한인 징역 5년 

을 선고한 점, 그 밖에 피고인의 연령, 성행과 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 

후의 정황 등 이 사건 변론에 나타난 양형의 조건 및 대법원 양형위원회의 양형기준에 

따른 권고형량의 범위 등을 참작하면, 원심의 형이 너무 무거워 부당하다고는 인정되

, 11 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,08

지 아니하므로, 피고인의 이 부분 주장 역시 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 

기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다（다만, 원심판결의 제6면 7행의  제15조 는 오기 

임이 분명하므로 형사소송규칙 제25조 제1항에 의하여 이를 삭제하는 것으로 원심판결 

을 경정한다）.

재판장 판사 00 

판사 00 

판사 00 

, 12 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>