<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노447.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

부 산 고 등 법 원

제 2 형 사 부

판 결

사 건 2018노447 준강간

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 D

원 심 판 결 부산지방법원 2018. 6. 29. 선고 2017고합155 판결

판 결 선 고 2018. 12. 5.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 2년 6월에 처한다.

다만, 이 판결 확정일부터 4년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에게 80시간의 성폭력 치료강의 수강을 명한다.

피고인에게 아동,청소년 관련기관 등에 3년간 취업제한을 명한다.

이 유

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

1. 항소이유의 요지

원심의 형（징역 2년 6월에 집행유예 4년, 수강명령 80시간）은 너무 무거워서 부당하다.

2. 직권판단

아동,청소년 또는 성인 대상 성범죄로 형을 선고받은 사람에 대하여 일률적으로 10 

년 동안의 아동,청소년 관련기관 등에 대한 취업제한을 규정하고 있던 아동,청소년 성 

보호에 관한 법률 제56조 제1항은 2018. 1. 16. 법률 제15352호로 개정되어 같은 조 

제1항, 제2항에서 법원이 개별 성범죄 사건의 형을 선고하면서 죄의 경중 및 재범의 

위험성 등을 고려하여 각 사건의 피고인 별로 10년의 범위 내에서 취업제한 기간을 차 

등하여 정하도록 하였고, 위 개정법률 부칙 제3조가 제56조의 개정규정은 위 법률 시 

행일인 2018. 7. 17. 전에 성범죄를 범하고 확정판결을 받지 아니한 사람에 대해서도 

적용한다고 규정하고 있어 이 사건에도 위 개정법률이 적용되어야 하므로, 이 점에서 

원심판결은 더 이상 유지될 수 없게 되었다.

3. 결론

원심판결에는 위와 같은 직권파기사유가 있으므로 피고인의 양형부당 주장에 대한 

판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항에 의하여 원심판결을 파기하고 변론을 

거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

 다시 쓰는 판결 이유 

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는, 증거의 요지 란에  1. 피 

고인의 당심 법정진술 을 추가하는 외에는 원심판결의 해당란 기재와 같으므로 형사소

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

송법 제369조에 따라 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

형법 제299조, 제297조

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작）

1. 집행유예

형법 제62조 제1항（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 거듭 참작）

1. 수강명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동,청소년의 

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서 기록상 인정되는 피고 

인의 나이, 직업, 사회적 유대관계, 전과 및 재범의 위험성（성폭력범죄 전력이 없 

음）, 이 사건 범행에 이르게 된 경위 및 범행의 내용, 이 사건 공개명령 또는 고지 

명령으로 인해 기대되는 이익 및 예방 효과와 그로 인한 불이익 및 부작용 등 제반 

사정을 종합하면, 피고인의 신상정보를 공개 및 고지하여서는 아니 될 특별한 사정 

이 있다고 판단된다 

1. 취업제한명령

구 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률（2018. 3. 13. 법률 제15452호로 개정되기 전 

의 것） 제56조 제1항, 제2항

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위 : 징역 1년 6월 ~ 15년

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

 유형의 결정  성범죄   일반적 기준   강간죄（13세 이상 대상）   제1유형（일반강간） 

 특별양형인자  없음

, 대법원 양형기준상 특별감경요소인  처벌불원 은 단순히 합의서가 제출되기만 하 

면 충분한 것이 아니라  피고인이 자신의 범행에 대하여 진심으로 뉘우치고, 합의 

를 위한 진지한 노력을 기울여 피해자에 대한 상당한 보상이 이루어졌으며, 피해 

자가 처벌불원의 법적,사회적 의미를 정확히 인식하면서 이를 받아들여 피고인의 

처벌을 원하지 않는 경우 를 의미한다. 그런데 피고인은 수사기관 및 원심에서는 

이 사건 범행을 완강히 부인하다가 원심이 이에 대한 판단을 자세히 설시하여 배 

척하자 당심에 이르러 비로소 이 사건 범행을 인정하였고, 이처럼 입장을 번복하 

게 된 경위에 관하여 납득할 만한 설명을 하지 못한 점 등에 비추어 자신의 잘못 

을 진심으로 뉘우치고 있다고 보기 어렵다. 따라서 피해자의 처벌불원 의사를 피 

고인에 대한 특별감경요소로 참작하지 않되, 이를 피고인에게 유리한 일반양형요 

소로 참작하기로 한다.

 권고형의 범위  기본영역, 징역 2년 6월 ~ 5년1）

3. 선고형의 결정

피고인은 피해자와 모텔 방안에서 함께 술을 마시다 피해자가 만취해 먼저 잠에 들자 

피해자를 간음하였다. 피고인은 피해자의 항거불능 상태를 충분히 인식하면서도 이를

1） 설령  처벌불원 의 특별감경인자가 인정된다고 하더라도 양형기준상 권고형은 징역 1년 6월 ~ 3년（감경영역）이므 
로 원심의 형은 여전히 권고형의 범위 내에 있다.

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,12,28

이용하여 범행에 나아가 그 죄질이 좋지 않다. 피해자는 피고인의 이 사건 범행으로 

인하여 상당한 정신적 충격과 고통을 받았을 것으로 보인다.

다만, 피고인이 뒤늦게나마 피해자에게 합의금을 주고 합의하여 피해자는 피고인의 

처벌을 원하지 않고 있다. 피고인은 성폭력범죄 전과가 없다. 피고인은 다소 우발적으 

로 이 사건 범행을 저지른 것으로 보인다. 피고인의 부모가 당심에 탄원서를 제출하는 등 

사회적 유대관계가 비교적 분명하다.

그 밖에 피고인의 나이, 직업, 성행, 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 

등 이 사건 변론에 나타난 여러 양형조건을 참작하여 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보 등록

피고인에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 

특례법 제42조 제1항의 신상정보 등록대상자가 되므로, 같은 법 제43조에 따라 관할기 

관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 5 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>