<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노3009.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,27

광 주 지 방 법 원

제 3 형 사 부

판 결

사 건 2018노3009 사기, 변호사법위반

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

원 심 판 결 광주지방법원 목포지원 2018. 10. 5. 선고 2017고단1177 판결

판 결 선 고 2018. 12. 28.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 6월에 처한다.

피고인으로부터 8,000,000원을 추징한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,27

피고인이 피해자로부터 돈을 받은 사실은 있다. 그러나 피해자가 호의로 피고인에게 

돈을 주었을 뿐, 피고인이 공무원에게 청탁하여 0000 D을 수의계약으로 매수할 수 

있도록 해 주겠다거나 하수도원인자부담금 부과를 막아주겠다는 명목으로 돈을 받은 

것이 아니다.

나. 양형부당

원심의 형（징역 6월, 추징 800만 원）은 너무 무거워서 부당하다.

2. 직권판단（공소장변경）

항소이유에 관한 판단에 앞서 직권으로 살피건대, 검사가 당심에 이르러 이 사건 공 

소사실 제2항 첫 번째 줄의 피고인은 2013. 11. 하순경을 피고인은 2013. 11. 중순 

경으로 변경하는 내용의 공소장변경신청을 하였고, 이 법원이 이를 허가하여 심판대 

상이 변경되었으므로, 원심판결은 더 이상 유지될 수 없게 되었다.

다만 위와 같은 직권파기사유에도 불구하고 피고인의 사실오인 주장은 여전히 이 법 

원의 판단대상이 되므로 이에 대하여 살펴본다.

3. 피고인의 사실오인 주장에 관한 판단

가. 원심의 판단

원심은 적법하게 채택하여 조사한 증거에 의하여 다음과 같이 판결하였다.

1. F, K 부부가 수사기관에서부터 이 법정에 이르기까지 일관하여 목포시청 출입 기 

자인 피고인이 0000가 운영하는 D 부지를 수의계약으로 매수할 수 있게 해주겠다고 

하여 피고인에게 돈을 주었다고 진술한 점, 2. F, 으의 지인으로서 건설회사를 운영하 

는 L이 수사기관 및 이 법정에서 F, K으로부터 피고인이 D 부지를 수의계약으로 매수 

할 수 있게 해준다고 한다는 말을 들었고, D 부지를 매수하면 이에 주차장 건물을 어 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,27

떠한 형태로 신축할지에 관하여도 F, 오과 의논하였다고 진술한 점, 3. 피고인이 F, K 

이 있는 자리에서 0000 P에게 전화를 걸어 D을 매수할 수 있게 해달라고 말하기도 

한 점, 4. F는 수첩에 피고인에게 준 돈의 내역을 각각 기재하여 두었고, 2013. 11. 

17. 피고인에게 준 50만 원에 대하여는 F 소유인 0000 J 소재 건물에 관하여 부과되 

는 하수도원인자부담금과 관련하여 피고인에게 지급하였다는 의미로 J A 50만이라고 

부기하여 둔 점, 5. 피고인은 2009. 2. 12. 받은 500만 원에 대하여, F, 쪼이 중고 외제 

자동차를 구입하라고 권유하면서 매수대금 2,500만 원 중 500만 원은 그냥 주고 나머 

지 2,000만 원은 대여해주었다고 진술하였다가, 피고인이 F, 오의 자녀를 통학시켜준 

것 등에 대한 감사의 의미로 F, 쪼이 호의로 준 것이라고 진술하는 등 일관되게 진술하 

지 못한 점, 6. 피고인이 목포시 D을 시민에게 매각하여야 한다는 취지의 기사를 작성 

하여 C언론에 게재하기도 한 점 등을 종합하면, F, K 부부가 피고인에게 호의로 금품 

을 주었다고 볼 수는 없고, 피고인은 공무원에게 청탁한다는 명목으로 금품을 받았다 

고 보는 것이 타당하다.

나. 당심의 판단

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들을 면밀히 살펴보면, 앞서 본 원심의 판단 

은 정당하고, 당심에서 F, K 등 진술의 신빙성 유무에 대한 제1심의 판단을 그대로 유 

지하는 것이 현저히 부당하다고 인정할 만한 사정이 나타나지도 않았다. 원심판결에는 

피고인이 주장하는 것과 같은 사실오인의 잘못이 있다고 할 수 없다. 피고인의 주장은 

받아들이지 않는다.

4. 결론

원심판결에는 위에서 본 직권파기 사유가 있으므로 피고인의 양형부당 주장에 대한

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,27

판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항에 따라 원심판결을 파기하고, 변론을 거 

쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

다시 쓰는 판결

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는, 원심판결 범죄사실 제2항 

첫 번째 줄의 피고인은 2013. 11. 하순경을 피고인은 2013. 11. 중순경으로 변경하 

는 외에는 원심판결의 각 해당란 기재와 같으므로 형사소송법 제369조에 의하여 이를 

그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당 법조

각 형법 제347조 제1항（사기의 점, 범죄사실 제1항은 포괄하여）, 각 변호사법 제111 

조 제1항（공무원 취급 사무 청탁 명목 금품 수수의 점, 범죄사실 제1항은 포괄하여） 

1. 상상적 경합

형법 제40조, 제50조

1. 형의 선택

징역형 선택

1. 경합범 처리

형법 제37조 후단, 제39조 제1항 전문

1. 경합범 가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,27

1. 추징

변호사법 제116조

양형의 이유

이 사건 범행은 판결이 확정된 판시 특정범죄가중처벌등에관한법률위반（알선수재）죄 

와 동시에 판결하였을 경우와의 형평을 고려하여야 한다.

그러나 공무원에게 청탁한다는 명목으로 피해자를 기망하여 금품을 편취한 이 사건 

범행의 죄질이 가볍지 않은 점, 당심에 이르기까지 피해자와 합의하는 등 피해회복이 

이루어지지 않았고, 피해자가 피고인의 처벌을 원하고 있는 점 등은 불리한 정상이다.

그 밖에 피고인의 나이, 성행, 가족관계, 범행의 경위, 범행 후의 정황 등 이 사건 기 

록과 변론에 나타난 여러 양형조건들을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 5 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>