<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018고정2389.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 08, 09

인 천 지 방 법 원

판 결

사 건 2018고정2389 가. 폭력행위등처벌에관한법률위반（공동상해）

나. 폭행

다. 상해

피 고 인 1.가.나.다. A

2 .가. B

3 .가. C

4 .가. D

검 사 00（기소）, 00（공판）

판 결 선 고 2018. 12. 21.

주 문

피고인들을 각 벌금 3,000,000원에 처한다.

피고인들이 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 각 100,000원을 1일로 환산한 기간 피 

고인들을 노역장에 유치한다.

피고인들에 대하여 위 각 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다.

이 유

범죄사실

— 1 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 08, 09

피고인들과 E은 친구 사이이고, 피해자 F（19세）, 피해자 GCL9세）, 피해자 H（19세）, 피 

해자 I（19세）, 피해자 J（19세）, 피해자 K（19세）는 친구 사이이며, 피해자 K은 E, 피고인 

A의 동네 선배이다.

1. 피고인 B, 피고인 C, 피고인 D의 공동범행

E은 2018. 1. 1. 01：00경 0000에 있는 M 앞에서 불상의 자들과 말다툼을 하 

게 되었다. 이때 피해자 F, G, H이 담배를 피우며 E을 쳐다보자, 이를 본 A은 피해자 

에게 뭘 쳐다보냐?라고 말하였다.

그 후 피고인들은 피해자에게 다가가서 죄송하다고 사과를 하였는데 피해자로부터 

담배를 끄고 사과하라.는 말을 듣게 되자 화가 나, 피고인 C가 손으로 피해자의 가슴 

을 밀쳐 피해자를 바닥에 넘어뜨리고, 피고인 D가 손으로 피해자의 어깨를 밀치고 피 

해자의 머리를 때리고, 피고인 B은 주먹으로 피해자의 얼굴을 때렸다. 이후 피고인 C 

와 피고인 D는 피해자를 수변쪽으로 끌고가면서 주먹으로 피해자의 얼굴과 뒤통수를 

수회 때렸다.

이로써 피고인들은 공동하여 피해자에게 약 2주간의 치료를 요하는 급성 경추의 염 

좌 및 긴장 등의 상해를 가하였다.

2. 피고인 A

가. 상해

피고인은 제1항 기재 일시 및 장소에서, 피해자 G이 위와 같은 범행을 말리기 위 

해 F, B, C, D를 따라가려고 하자 피해자에게 다가가 싸움난 것 구경하냐?라고 말하 

면서 손바닥으로 피해자의 목 부위를 때리고, 양쪽 어깨 부위를 밀친 후 발로 피해자 

의 허리를 걷어찼다.

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 08, 09

이로써 피고인은 피해자에게 약 2주간의 치료를 요하는 경추부 염좌 등의 상해를 

가하였다.

나. 폭행

계속하여 피고인은 제1항 기재 일시 및 장소에서 위 G의 옆에 있던 피해자 H의 

얼굴을 주먹으로 때려 피해자를 폭행하였다.

3. 피고인 A의 E과의 공동범행

피고인은 E과 함께 제1항 기재 일시 및 장소에서, G이 폭행당했다는 말을 듣고 그 

곳으로 온 피해자 I을 보게 되자, E은 피해자에게 다가가 넌 뭐야?,라고 말하면서 주 

먹으로 피해자의 목 부위를 때리고, 이에 피해자가 아무것도 안 했는데 왜 때렸냐?라 

고 말하자, 피고인은 어쩌라는 거야?라고 말하면서 피해자에게 침을 뱉고 주먹으로 

피해자의 얼굴을 때렸다.

이로써 피고인은 E과 공동하여 피해자에게 약 2주간의 치료를 요하는 경추의 염좌 

및 긴장 등의 상해를 가하였다.

5. 피고인 B, 피고인 C, 피고인 D의 E과의 공동범행

피고인들은 E과 함께 제1항 기재 일시 및 장소에서 A의 패딩 점퍼가 찢어졌다는 말 

을 듣게 되자, 피고인 C는 그 인근에 있던 피해자 K에게 네가 그랬어?라고 말하였는 

데 피해자로부터 나 안 때렸어, 병신아.라는 말을 들었다는 이유로 화가 나 손으로 

피해자의 멱살을 잡아 목을 조르고, 발로 피해자의 발목을 수회 걷어찼다. 이후 피고인 

B은 이에 합세하여 손으로 피해자의 몸을 밀치고, 피고인 D는 발로 피해자의 골반 부 

위를 걷어차고, E은 주먹으로 피해자의 턱과 뒤통수, 배를 수회 때렸다.

이로써 피고인들은 E과 공동하여 피해자에게 약 3주간의 치료를 요하는 경부의 전 

— 3 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 08, 09

종（인대）의 염좌 및 긴장 등의 상해를 가하였다.

증거의 요지

1. 피고인들의 각 법정진술

1. 피고인들에 대한 각 검찰 피의자신문조서 중 일부 진술기재

1. 피 고인들에 대한 각 경 찰 피 의자신문조서 중 일부 진술기재

1. F, K, I, G, J, H, N, O, P, Q에 대한 각 경찰 진술조서

1. 공동폭행에 관한 관련자 사진

1. 각 상해진단서

1. 내사보고（CCTV확인 등）

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

가. 피고인 A : 형법 제257조 제1항（상해의 점）, 형법 제260조 제1항（폭행의 점）, 폭 

력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 저］2항 제3호, 형법 제257조 제1항（공동상해의 

점）, 각 벌금형 선택

나. 피고인 B, C, D ： 각 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항 제3호, 형법 

제257조 제1항, 각 벌금형 선택

1. 경합범가중

각 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 노역장유치

각 형법 제70조 제1항, 제69조 제2항

1. 가납명령

ㅡ 4 —




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 08, 09

각 형사소송법 제334조 제1항

판사 00 _________________________

ㅡ 5 —



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>