<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2426.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

광주지방법원

제 3 형 사 부

판 결

사 건 2018노2426 사기

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 000

담당변호사 00

원 심판 결 광주지방법원 순천지원 2018.

판 결선고 2018. 12. 28.

7. 20. 선고 2017고단1552 판결

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인（토지매매 계약금 등 명목 편취의 점）

피고인은 피해자에게 0000 소재 토지（이하  이 사건 토지 라 한다）를 소 

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

개해 주었을 뿐 이 사건 토지의 계약금 등 명목으로 피해자로부터 현금 5,000만 원을 

받은 사실이 없다. 그럼에도 이와 달리 판단하여 이 부분 공소사실을 유죄로 인정한 

원심판결에는 사실오인의 위법이 있다.

나. 양형부당

원심의 형（징역 6월）은 너무 무거워서 부당하다.

2. 사실오인 주장에 관한 판단

원심 및 당심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 아래와 같은 

사정들을 종합해 보면, 피고인이 이 부분 공소사실 기재와 같이 피해자로부터 5,000만 

원을 교부받아 이를 편취한 사실을 충분히 인정할 수 있으므로, 피고인의 이 부분 주 

장은 받아들이지 아니한다.

1. 피해자는 수사기관에서부터 원심 법정에 이르기까지,  2016. 6. 13. 10：00경 K에 

서 5,000만 원을 현금으로 인출한 후 0000에 있는 피해자의 사무실 근처에서 같은 

날 12:00경 피고인에게 이 사건 토지 계약금 등의 명목으로 현금 5,000만 원을 교부했 

다 는 취지로 5,000만 원의 교부 경위와 장소 및 방법 등에 관하여 구체적이고 일관되 

게 진술하였고, 피해자가 무고죄나 위증죄로 처벌받는 위험을 감수하면서까지 허위로 

고소 또는 진술할 가능성은 적어 보인다.

2. 피고인의 투자 권유로 피해자 및 H은 2016. 6. 8.경 투자 여부를 결정하기 위해 

이 사건 토지를 직접 방문하여 피고인으로부터 이 사건 토지에 관한 설명을 듣고 이 

사건 토지의 위치, 이용 현황 등을 확인하였다.

3. 항소심에서의 금융거래정보 제출명령 회신에 의하면 피해자의 K 계좌에서 2016. 

6. 13. 09：23경 5,000만 원이 현금으로 인출된 내역이 확인되고, 이는 피해자의 위 진

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

술과 일치한다. 이에 대하여 피고인은 다른 거래내역과 달리 위 5,000만 원 인출 시 

세부적요에 기재 내용이 없는 것은 위 돈이 피고인에게 지급되지 않았다는 증거라고 

주장하나, 위 5,000만 원이 현금으로 인출되었기 때문에 세부적요에 기재 내용이 없는 

것으로 보인다.

4. 통신사실확인자료에 의하면 피고인이 2016. 6. 13. 13:10경 군산시 L에서 발신 통 

화를 한 내역이 발견되는데（수사기록 89쪽）, 그곳은 피해자가 피고인에게 5,000만 원을 

교부한 장소인 0000에 있는 피해자의 사무실 근처이고, 위 일시는 피해자가 피고 

인에게 위 돈을 교부하였다고 하는 12：00경에 근접한다.

5. 피해자는 피고인에게 여러 차례 문자메시지를 보내 5,000만 원의 지급을 독촉하 

였는데, 피고인은 이에 대하여 별다른 반박을 하지 않았다（수사기록 10~18쪽）. 특히 피 

해자는 2016. 9. 22.경 피고인에게  이러려고 돈을 현금으로 뽑아오라고 재촉했는가 는 

내용의 문자메시지를 보내기도 하였는데（수사기록 10쪽）, 이에 대하여 피고인이 반박하 

였다고 볼 만한 자료를 찾을 수 없다.

이에 대하여 피고인은 피해자로부터  남자 문제와 관련해서 문자메시지가 오면 무슨 

내용이든 무조건 무시하고 전화가 오면 대충 받아달라 는 부탁을 받아 위와 같이 대응 

한 것이라는 취지로 주장하나, 당시 피고인과 피해자의 관계 등에 비추어 피고인의 위 

주장을 수긍하기 어렵다.

3. 양형부당 주장에 관한 판단

피고인이 이 사건 각 범행 중 차량구입비 명목 편취의 점을 인정하며 반성하고 있 

고, 위 범행과 관련하여 원심단계에서 피해자에게 피해변제를 하였다. 판결이 확정된 

원심 판시 특정범죄가중처벌등에 관한법률위반（위험운전치사상）죄 등과 동시에 판결을

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,19

받았을 경우와의 형평이 고려되어야 한다.

그러나 이 사건 각 범행은 피고인이 피해자로부터 2회에 걸쳐 합계 6,700만 원을 편 

취한 것으로 편취금액 등에 비추어 그 죄질이 가볍지 않다. 피고인은 당심에 이르기까 

지 피해자로부터 용서를 받지 못하였고 이 사건 각 범행 중 토지매매 계약금 등 명목 

편취의 점과 관련하여 피해변제가 이루어지지 않았다.

이와 같은 사정들을 비롯하여 이 사건 기록과 변론에 나타난 피고인의 나이, 성행, 

환경, 범행의 경위, 범행 후의 정황 등 양형의 조건이 되는 여러 가지 사정을 모두 종 

합하여 보면, 원심의 형은 합리적인 재량의 범위 내에 있을 뿐이고 너무 무거워서 부 

당하다고 인정되지 않는다.

4. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 이유 없으므로, 형사소송법 제364조 제4항에 따라 이를 

기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00 

판사 00 

, 4 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>