<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018고합141.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

서 울서 부지 방법 원

제 1 1 형 사 부

판 결

사 건 2018고합141, 2018고합265（병합）, 2018고합319（병합）

아동,청소년의 성보호에관한법률위반（알선영업행위 등）, 아동,청소년의 

성 보호에 관한법 률위 반（강요행 위 등）, 폭력 행 위 등처 벌 에 관한법 률위 반 

（공동감금）, 도로교통법 위반, 절도, 폭력행위등처벌에관한법률위반 

（공동폭행）, 폭력행위 등처벌에관한법률위반（공동공갈）, 특정 범죄가중 

처 벌등에 관한법 률위 반（보복폭행 등）, 폭력 행 위 등처 벌 에 관한법 률위 반 

（공동상해）, 원동기장치자전거 불법사용, 도로교통법 위반（무면허 운전）

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

판 결 선 고 2018. 12. 26.

주 문

피고인을 징역 장기 3년, 단기 2년 6월 및 벌금 100,000원에 처한다.

피고인에게 80시간의 성폭력 치료프로그램 이수를 명한다.

ㅡ1 ㅡ





 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

이 유

범 죄 사 실1）

2018 고합 141

1. 아동,청소년의 성보호에관한법률위반（알선영업행위등）

피고인은 학교를 그만두고 별다른 직업 없이 지내던 중, 주변 사람들이 성매매 알선 

을 통해 돈을 버는 것을 보고 피고인 역시 성매매 경험이 있거나 가출한 여성 청소년 

들에게 성매매를 알선하여 돈을 벌기로 마음먹었다.

가. 피고인은 2018. 2. 중순경 B（여, 14세）이 성매매 경험이 있다는 소문을 듣고 C 

메신저로 B에게 연락을 하여 만나자고 한 후 0000에 있는 B 친구의 집으로 

찾아가 B에게 소위 조건만남 이라는 성매매를 해보라고 하였다. 이에 B은 거절을 하며 

D이 새아빠에게 강간을 당해서 몇 개월째 가출을 한 상태인데 당장 밥 먹을 돈도 없 

고 잘 곳도 없으니 D에게 물어봐라 라는 취지로 답한 후 위 장소에 함께 있던 피해자 

D（여, 14세）를 불러내어 조건만남을 해보라고 권유하여 당시 돈이 필요했던 피해자의 

동의를 얻었다.

이에 피고인은 B, 피해자와 0000에 있는 상호불상의 모텔로 가 피고인의 

휴대폰을 이용하여 채팅 앱 E 에 조건만남을 제안하는 글을 게시하는 방법으로 성매 

수자를 물색하여 이에 응한 성명불상의 남성으로부터 100,000원의 대가를 받고 피해자 

로 하여금 위 성매수자의 차량 안에서 성관계를 1회 가지게 한 후 그 대금을 전부 건 

네 받았다.

나. 피고인은 위 가.항 사건 이후 피해자가 도망을 가자 2018. 3. 초순경 피해자가

1）피고인의 방어권 행사에 지장을 초래하지 아니하는 범위 내에서 일부 공소사실을 수정하였다.

ㅡ2 ㅡ





 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
.영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

머물고 있던 0000 F에 있는 피해자 친구의 집으로 찾아가 왜 도망을 가냐, 

진짜 조건 할 거냐, 이제 도망 안 갈 거냐 라고 피해자를 다그쳐 피해자로부터 이제 

도망 안 가고 조건을 하겠다 는 답변을 받은 후, B, 피해자와 함께 인근 G로 들어가 

위 가.항과 같은 방법으로 성매수자를 물색하여 이에 응한 성명불상의 남성들로부터 1 

회당 100,000원 ~ 200,000원 정도의 대가를 받고 피해자로 하여금 모텔, 차량 등지에 

서 약 3회 성관계 갖게 한 후 피해자가 받아온 성매매 대금 합계 약 300,000원 ~ 

400,000원을 건네받았다.

이로써 피고인은 B과 공모하여 4회에 걸쳐 아동,청소년인 피해자의 성을 사는 행위 

를 알선하였다.

2. 아동,청소년의 성보호에관한법률위반（강요행위 등）

피고인은 피해자 D가 성매매를 하지 않고 0000 H에 있는 피해자의 집으로 

도망가자 B과 공모하여 렌트 차량을 타고 피해자의 집으로 찾아가 피해자를 0000으로 

데려오기로 하였다.

B은 2018. 4. 3. 21：00경 C 메신저로 피해자에게 ㅇㅇ야, 어디야, 혼자 갈 테니까 5 

분만 보자 라고 거짓말을 하여 피해자와 만나기로 한 후, 피고인은 렌트 차량을 운전 

하고, B은 뒷좌석에, 피고인의 친구 I은 조수석에 각 탑승하여 같은 날 23：30경 피해자 

의 집으로 찾아갔다.

B은 밖으로 나와 있던 피해자를 차량 뒷좌석에 태운 다음 피해자에게 도망갈 생각 

하지 마라, 여기 너보다 달리기 빠른 오빠들이 있다 라고 말하고, 피고인은 네가 안 

나온 한 달 동안 조건만남을 하지 못했으니 기름값 포함해서 12,000,000원을 갚아라. 

그 돈을 나랑 같이 조건만남을 하면서 갚겠냐, 아니면 다른 사람에게 빌려서 한 번에 

— 3 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

갚겠냐 라고 말하여 겁을 먹은 피해자로 하여금 차량 밖으로 나가지 못하게 한 후 피 

해자를 태운 채로 수원으로 갔다.

피고인은 0000, 0000 등지에서 위 제1항과 같은 방법으로 성을 매수할 남성을 

물색하여 2018. 4. 4. 07：00경 성매매 장소인 0000 J역 인근까지 피해자를 데 

려다준 다음 피해자로 하여금 성명불상의 남성과 건물 안에서 성관계를 하게 한 후 피 

해자가 받아온 성매매 대금 약 130,000원을 건네받았다.

이로써 피고인은 B과 공모하여 폭행 또는 협박으로 아동,청소년으로 하여금 아,청 

소년의 성을 사는 행위의 상대방이 되게 하고, 그 대가를 받았다.

3. 폭력행위 등처벌에관한법률위반（공동감금）

피고인은 제2항 기재와 같이 B, I과 공동하여 같은 피해자를 차량에 태우고 겁에 질 

려 내리지 못하게 한 다음 2018. 4. 3. 23：30경 0000 K에서부터 2018. 4. 4. 

07：00경 0000 L에 있는 J역까지 약 7시간 30분 동안 피해자를 차량에 감금하 

였다.

4. 도로교통법위반（무면허운전）

피고인은 2018. 4. 2. 20：30경 0000 M 아파트 앞 도로에서부터 2018. 4. 5. 

20：55경 0000까지 약 100km 구간에서 자동차 운전면허를 받지 아 

니하고 N 0 승용차를 운전하였다.

2018 고합265

5. 폭력행위 등처벌에관한법률（공동폭행）

피고인과 ㅇ은 2018. 4. 2. 03：20경 0000 P 모텔 앞길에서 피해자 Q（23세） 

의 일행이 오토바이를 타고 있는 0을 향해 환호성을 질렀다는 이유로 시비가 되어 다 

ㅡ 4 —





 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

투다가, 0은 피해자의 가슴을 양손으로 밀치고 목을 팔로 감싸 조르고 복부를 무릎으 

로 차고 다리를 발로 걷어차고, 피고인은 이에 가담하여 피해자의 멱살을 잡아 밀치고 

피해자의 머리채를 잡아당기고 피해자의 손을 잡아 꺾었다.

이로써 피고인은 0과 공동하여 피해자를 폭행하였다.

6. 절도

피고인은 제5항 기재 일시, 장소에서 피해자 Q이 바닥에 떨어뜨린 시가 미상의 아이 

폰7 휴대전화 1대, 기업은행 체크카드 1장, 운전면허증 1장을 주워서 가져가 절취하였 

다.

7. 2018. 4. 6.자 폭력행위등처벌에관한법률（공동공갈）

피고인과 I은 2018. 4. 6. 17：40경 0000 R 앞길에서 오토바이를 타고 있던 

피해자 S（16세）를 붙잡은 후, I은 위 피해자에게 4가지를 선택해라, 첫째 경찰에 （무면 

허운전을） 신고한다, 둘째 오토바이를 부순다, 셋째 500,000원을 가져온다, 넷째 나랑 

싸운다 라고 말하고 발로 피해자의 허벅지를 걷어차고 주먹으로 복부와 얼굴 등을 수 

회 때린 다음 500,000원을 가져오면 그냥 보내주겠다고 말하고, 피고인은 그 옆에서 

피해자에게 죽여버린다 는 말을 수회 하고 피해자의 오토바이를 주먹으로 수회 내리 

친 다음 손에 피가 흐르는 것을 보여주어 피해자에게 겁을 주었다.

피고인과 I은 위와 같이 공동으로 피해자를 공갈하여 이에 겁을 먹은 피해자로부터 

인근 T편의점에서 현금 220,000원을 교부받았다.

8. 2018. 4. 12.자 특정범죄가중처벌등관한법률（보복폭행등）

피고인과 I은 2018. 4. 12. 01：30경 0000 U에 있는 V초등학교 주차장에서 

제7항의 피해자 S이 제7항의 범죄사실에 관하여 경찰에 신고했다는 이유로, I은 주먹으 

— 5 —




 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

로 피해자의 얼굴과 머리, 가슴 등을 수회 때리고, 피고인은 피해자의 뺨을 1회 세게 

때렸다.

이로써 피고인은 I과 공모하여 자기의 형사사건의 수사와 관련하여 수사단서의 제공 

에 대한 보복의 목적으로 피해자를 폭행하였다.

9. 폭력행위 등처벌에 관한법률（공동공갈）

피고인과 I은 제8항 기재와 같이 피해자를 때리며 피해자에게 500,000을 내놓으라고 

말하여 겁을 주었다.

피고인과 I은 위와 같이 공동으로 피해자를 공갈하여 이에 겁을 먹은 피해자로부터 

즉석에서 200,000원을 계좌로 이체받았다.

2018 고합319

10. 2018. 1. 28.자 도로교통법위반（무면허운전）

피고인은 2018. 1. 28. 04：32경 0000 W건물 주차장에서부터 같은 구 상호 

불상의 모텔에 이르기까지 약 3km 구간에서 자동차운전면허를 받지 아니하고 X 0

승용차를 운전하였다.

11. 2018. 4. 2.자 원동기장치자전거불법사용 및 도로교통법위반（무면허운전）

피고인과 I은 2018. 4. 2. 01：44경 0000 Y에 있는 피해자 Z 운영의 AA식 

당 에서, I은 망을 보고 피고인은 피해자가 그곳에 주차해둔 AB 0오토바이의 시 

동을 걸어 0000 AC 앞 도로까지 갔다가 같은 날 02：30경 다시 위 AA식당 

으로 돌아와 약 4.4km 구간에서 원동기장치 자전거면허를 받지 아니하고 운전하였다.

이로써 피고인은 I과 공모하여 피해자의 동의 없이 원동기장치 자전거를 일시 사용 

하고, 원동기장치 자전거면허를 받지 아니하고 원동기장치 자전거를 운전하였다.

— 6 —





 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

12. 폭력행위 등처벌에관한법률위반（공동상해）

피고인은 2018. 5. 6. 22：09경 0000 AD 아파트 놀이터에서 피해자 AE（14 

세）이 AF에게 욕설을 하였다는 이유로, 피해자의 다리를 세게 걷어차 바닥에 넘어지게 

하고, 계속하여 피해자를 때릴 듯이 손으로 위협하고, AF은 오른발로 피해자의 얼굴을 

1회 세게 걷어차고 주먹으로 피해자의 얼굴을 수회 때리고 뒤에서 목을 졸랐다.

이에 피해자가 도로로 도망가 택시에 탑승하려고 하자 피고인과 AF은 피해자를 뒤 

쫓아가 택시 문에 매달려 있는 피해자의 목을 잡아 끌어내리고, AF은 바닥에 넘어진 

피해자의 목을 조르고 계속하여 피해자를 화단으로 데려가 뒤에서 양팔로 목을 졸라 

피해자를 기절시켰다.

이로써 피고인과 AF은 공동하여 피해자에게 약 2주간의 치료가 필요한 흉곽전벽의 

타박상 등을 가하였다.

13. 폭력행위 등처벌에관한법률위반（공동공갈）

피고인은 2018. 5. 6. 22：45경 0000 AD 아파트 자전거 보관대에서 제12항 

범죄행위로 기절한 같은 피해자가 깨어나자 네가 입고 있는 옷을 일단 다 벗어라, 나 

랑 바꿔 입자, 그러면 집에 보내주겠다 라고 말하여 마치 옷을 벗어주지 않으면 집에 

보내주지 않을 것처럼 겁을 준 다음, 피고인은 피해자의 팔을 잡고 AF은 피해자의 

상 , 하의를 벗겨 피해자 소유인 시가 435,000원 상당의 0청바지 1개, 시가 

248,000원 상당의 0 반팔티 1개, 시가 525,000원 상당의 0

1개, 시가 130,000원 상당의 0 지갑 1개 및 그 안에 있던 000체크카드 1개, 

교통카드 1개 등을 피고인에게 건네주었다.

이로써 피고인과 AF은 공동하여 피해자를 공갈하여 이에 겁을 먹은 피해자로부터 

ㅡ 1 ㅡ





 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

합계 1,338,000원 상당의 재물을 교부받았다.

증거의 요지

2018 고합 141

1. 피고인의 법정진술（제1회）

1. 피고인에 대한 제3회 검찰피의자신문조서

1. B에 대한 각 검찰피의자신문조서

1. D에 대한 각 경찰진술조서

1. 녹취록（D）

1. 렌트카 GPS이동경로 엑셀파일자료

1. 피의자 A이 피해자에게 보낸 C 메시지 캡쳐 사진

2018 고합265

1. 피고인의 법정진술（제4회）

1. I, O에 대한 각 경찰피의자신문조서

1. S에 대한 각 경찰진술조서

1. Q, AG의 각 진술서

1. CCTV 사진

1. AH 메시지 및 계좌이체내역

2018 고합 319

1. 피고인의 법정진술（제5회）

1. AF 에 대한 경찰피의자신문조서

1. AE, AI, AJ에 대한 각 경찰진술조서

ㅡ8 ㅡ





 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

1. Z 의 진술서

1. 자동차운전면허대장（A）

1. 피해자 피해부위 사진 등, 범행당시 A이 입고 있던 상하의 의류 1벌 사진 1부, 범행자 

료 CCTV영상자료 캡쳐사진 1부, 피해자 기절한 사진, 피해품 사진, 파손된 현관 , 차 

량 사진

1. 상해진단서 1부

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

각 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제15조 제2항 제3호, 형법 제30조｛청소년의 

성을 사는 행위 알선의 점（이를 업으로 하는 경우에는 포괄일죄로 중하게 처벌하는 규 

정이 따로 있는 점 등에 비추어 각 알선 또는 알선정보를 제공한 경우 그 행위별로 1 

죄가 성립한다고 봄이 타당하다, 징역형 선택）, 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제 

14조 제2항, 제1항 제1호, 형법 제30조（청소년 성매매 강요 후 대가취득의 점）, 폭력행 

위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항 제2호, 형법 제276조 제1항（공동감금의 점, 징역 

형 선택）, 각 도로교통법 제152조 제1호, 제43조（무면허운전의 점, 징역형 선택）, 폭력 

행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항 제1호, 형법 제260조 제1항（공동폭행의 점, 징 

역형 선택）, 형법 제329조（절도의 점, 징역형 선택）, 각 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 

제2조 제2항 제3호, 형법 제350조 제1항（공동공갈의 점, 징역형 선택）, 특정범죄 가중 

처벌 등에 관한 법률 제5조의9 제2항, 제1항, 형법 제260조 제1항, 제30조（보복목적 폭 

행의 점）, 형법 제331조의2, 제30조（원동기장치자전거 불법사용의 점, 징역형 선택）, 도 

로교통법 제154조 제2호, 제43조, 형법 제30조（무면허 원동기장치자전거 운전의 점, 벌

— 9 —




 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

금형 선택）, 폭력행위 등 처벌에 관한 법률 제2조 제2항 제3호, 형법 제257조 제1항（공 

동상해의 점, 징역형 선택）

1. 소년범감경

소년법 제2조, 제60조 제2항, 형법 제55조 제1항 제3호, 제6호

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제3호, 제50조 원동기장치자전거 무면허운 

전으로 인한 도로교통법위반（무면허운전）죄를 제외한 나머지 각 죄에 대하여, 형이 가 

장 무거운 아동,청소년의성보호에관한법률위반（강요행위등）죄에 정한 형에 경합범가중을 

한 징역형과, 원동기장치자전거 무면허 운전으로 인한 도로교통법 위반（무면허운전）죄에 

정한 벌금형을 병과

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3히원동기장치자전거 무면허운전으로 인한 도로교통 

법위반（무면허운전）죄를 제외한 나머지 죄에 대하예

1. 부정기형

소년법 제2조, 제60조 제1항

1. 이수명령

아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제21조 제2항 본문

1. 공개,고지명령의 면제

각 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（피 

고인은 청소년이므로）

1. 취업제한명령의 면제

ㅡ10 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

아동, 청소년의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항 단서（피고인에 대한 부정기형의 

선고와 신상정보 등록 및 성매매알선방지 프로그램의 이수를 통해 재범방지의 효과를 

거둘 수 있을 것으로 보이는 점, 피고인이 성년이 된 이후 자력갱생의 기회를 부여할 

필요성도 있는 점 및 피고인의 성별, 나이, 직업, 가족관계 등 여러 사정을 종합하여 

볼 때 피고인에게 취업을 제한하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 할 것이므로, 

취 업 제한명 령을 부과하지는 아니 한다.）

신상정보 등록 및 제출의무

판시 각 아동,청소년의성보호에관한법률위반（알선영업행위등）죄 또는 아동,청소년의성보 

호에관한법률위반（강요행위등）죄의 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고 

인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항 본문에 따라 신상정보 등록대 

상자가 되므로, 같은 법 제43조에 따라 관할기관에 신산정보를 제출할 의무가 있다. 

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위

징역 1년 9월 ~ 11년 3개월 이하, 벌금 150,000원 이하

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

피고인은 이 사건 각 공소제기 당시 만 19세 미만이므로, 양형기준을 적용하지 아니 

한다.

3. 선고형의 결정 : 징역 장기 3년, 장기 2년 6월, 벌금 100,000원

피고인은 자신의 경제적 이익을 추구하기 위해 피해자 D이 미성년자임을 잘 알면서 

도 성매매를 시킨 후 그 대가를 건네받았고 위 피해자가 도망가자 이를 추적하여 집요 

하게 성매매를 강요하는 등 이 사건 주요 범행의 경위와 수단 , 방법이 매우 불량하고

ㅡ11 ㅡ




 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019-06-26

악질적이다. 나아가 피고인은 사소한 시비나 쉽게 납득할 수 없는 사정을 이유로 폭력 

을 행사하면서 금품 등을 요구하였고 이에 수반된 여러 불법행위를 아무런 거리낌 없 

이 반복하기도 하였다. 그럼에도 불구하고 실질적으로 피해가 회복된 정황은 드러나지 

않는 점, 이 사건 각 범행의 공범자들에 비해 피고인의 행위지배 정도가 중한 점에 비 

추어 보면, 피고인에게 책임에 상응하는 엄벌이 불가피하다.

한편 이 사건 주요 범행의 피해자인 D은 피고인에 대한 처벌을 바라지 않는다는 의 

사를 밝히고 있는 점, 피고인은 이 법정에 이르러 범행을 시인하면서 나름대로 반성하 

는 듯한 모습을 보이기도 한 점, 이 사건 이전에는 별다른 중한 처벌전력은 없는 점, 

피고인은 아직 소년으로서 미성숙하고 잘못된 충동으로 이 사건 각 범행을 저지른 정 

황도 있어 향후 교화와 갱생의 가능성도 있어 보이는 점, 피고인의 불우한 가정환경과 

불충분한 사회적 안전망도 이 사건 각 범행을 유발한 측면이 있는 점에, 피고인의 나 

이, 성행, 환경, 가족관계, 사회적 유대관계, 범행방법, 경위, 범행 후의 정황 등 기록에 

나타난 여러 사정을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

ㅡ12 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>