<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2093.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,12,17

서 울 남 부 지 방 법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2018노2093 강제추행

피 고 인 A

항 소 인 검사

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00

원 심 판 결 서울남부지방법원 2018. 10. 12. 선고 2017고단5603 판결

판 결 선 고 2019. 11. 21.

주 문

검사의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지（사실오인 내지 법리오해）

증거에 의하면 피고인에게 추행의 범의가 있었음이 인정됨에도 원심은 사실을 오인 

하거나 법리를 오해하여 이와 다른 전제에서 피고인에게 무죄를 선고하였다.

2. 판단

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,12,17

가. 형사재판에서 공소가 제기된 범죄사실은 검사가 입증하여야 하고, 법관은 합리적 

인 의심을 할 여지가 없을 정도로 공소사실이 진실한 것이라는 확신을 가지게 하는 증 

명력을 가진 증거를 가지고 유죄로 인정하여야 하므로, 그와 같은 증거가 없다면 설령 

피고인에게 유죄의 의심이 간다고 하더라도 피고인의 이익으로 판단할 수밖에 없다（대 

법원 2002. 12. 24. 선고 2002도5662 판결）.

나. 원심은 기록에 의하여 인정되는 여러 사정을 고려하여 볼 때, 피고인이 서둘러 

피해자 곁을 지나가던 중 부주의하게 신체적 접촉이 이루어졌을 가능성을 배제할 수 

없다고 보아 피고인에게 강제추행의 고의가 있다고 보기 어렵다고 판단하였다.

다. 살피건대, 피해자와 목격자의 수사기관 또는 원심 법정에서의 진술에 따르면, 피 

고인이 피해자의 오른쪽을, 피해자의 뒤쪽에서 앞쪽으로 지나가면서 피고인의 왼손이 

피해자의 오른쪽 엉덩이에 닿은 것은 사실로 보이는바 이러한 점에서 피고인의 진행방 

향이 반대（피해자의 앞쪽에서 뒤쪽으로）인 것을 전제로 한 원심의 사실인정은 잘못된 

것으로 보인다 , 피고인에게 추행의 고의가 있었던 것이 아닌가 하는 의심이 드는 것은 

사실이다. 그러나 역시 기록에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정, 즉 1. 피해자의 진 

술에 따르더라도 그 신체 접촉은 순간적으로 이루어졌고 강도도 약하였던 것으로 보이 

는 점（ 툭 치듯 접촉 ,  아는 사람이 반갑다고 인사하듯 건드림 ）, 2. 피해자의 진술에 

따르면 당시 피고인의 추행 행위를 확신하게 된 계기는 목격자가 있었기 때문이라는 

것인데, 목격자인 D은 수사기관 내지 원심 법정에 이르러서는, 피고인의 손이 피해자 

를 만지는 것을 보지는 못하였고 다만 피해자 허리 정도 높이에서 피고인의 손이 나가 

는 것을 보았다는 정도에 불과한 점, 3. 피고인은 당시 탑승 시각이 얼마 남지 않아 

서둘러야 했던 상황이었던 것으로 보이는 점 피해자의 진술에 따르더라도, 피고인은 피 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,12,17

해자를 스쳐 지나가 인근 탑승구（내지 다음 탑승구） 쪽으로 향하였고, 피해자가 피고인 

을 붙잡고 있는 동안 피고인의 탑승을 촉구하는 방송이 나왔다는 것임 , 4. 더구나 피 

고인은 술을 마신 상태로 다소 비틀거릴 정도였던 점 등을 고려하여 볼 때, 검사가 제 

출한 증거만으로 피고인이 부주의하게 피해자에 근접하여 진행하던 과정에 신체적 접 

촉이 이루어졌을 가능성（D이 보았다는 피고인의 손 역시 걸음을 재촉하기 위해 손을 

흔드는 과정이었을 가능성도 있어 보임）을 배제한 채 피고인에게 추행의 범의가 있었 

다고 단정하기는 어렵다. 원심의 판단은 이러한 점에서 수긍이 되고 사실을 오인하거 

나 법리를 오해한 잘못은 없어 보인다. 검사의 사실오인 내지 법리오해 주장은 받아들 

일 수 없다.

3. 결론

그렇다면 검사의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 따라 이를 기 

각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00 

판사 00 

, 3 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>