<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노271.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

서 울 고 등 법 원

제 9 형 사 부

판 결

사 건 2018노271 아동,청소년의성보호에관한법률위반（강제추행）

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00(기소), 00, 00(공판)

변 호 인 법무법인 000 담당변호사 00

원 심 판 결 인천지방법원 2018. 1. 12. 선고 2017고합503 판결

판 결 선 고 2018. 12. 6.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 2년에 처한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료프로그램 이수를 명한다.

피고인에게 5년간 아동,청소년 관련기관 등의 운영, 취업 및 사실상 노무 제공의 제한 

을 명한다.

이 유

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인 내지 법리오해 주장

피고인은 피해자를 강제추행한 사실이 없다. 피해자의 진술은 추행 시각, 추행 순 

서, 이 사건 이전 추행 피해 등에 관하여 일관성이 없다. 또한 피해자는 이 사건 이전 

에도 피고인으로부터 추행을 당했다면서도 계속 피고인이 운영하는 학원에 다녔고 피 

고인을 안는 등 신체접촉을 하기도 했다. 따라서 피해자의 진술은 신빙성이 없는데도, 

원심에서 피해자의 진술을 믿고 이 사건 공소사실을 인정한 것에는 사실을 오인하거나 

법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 잘못이 있다.

나. 양형부당 주장

원심에서 선고한 형(징역 2년, 성폭력 치료프로그램 40시간 이수)은 너무 무거워서 

부당하다.

2. 판단

가. 사실오인 내지 법리오해 주장에 대하여

(1) 피고인은 이 사건의 경위에 관하여 피해자의 수학 수업이 6시 정도 끝났고, 피 

해자가 집에 가도 되냐고 했으나, 시간표에 7시까지 자습으로 되어 있어 안 된다. 공 

부를 더 하고 가라고 했으며, 사무실에서 피해자의 학습계획표를 점검했는데 학습계획 

표가 제대로 안 되어 있고 공부를 제대로 하지 않아 매를 들고 한 번만 더 이렇게 하 

면 알아서 하라고 혼을 냈고, 학습계획표를 일일이 다 써주었는데 30분 정도 시간이 

걸렸다. 이에 7시 30분쯤 귀가를 시켰다는 취지로 진술하였다.1)

1) 증거기록 63~64쪽 등

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

반면 피해자는 6시에 학원수업이 끝나 피고인에게 집에 가겠다고 했더니, 피고인 

이 자습실에서 공부를 더 하고 가라고 계속 그랬다. 그래도 피해자가 집에 가겠다고 

했더니 피고인이 이리로 와봐라고 하고 피해자를 원장실로 부르더니 오랜만에 한 번 

안아보자고 하고 피해자를 안았고 갑자기 피해자의 옷 속으로 손을 넣었다. 10분 내지 

20분 정도 실랑이, 몸싸움이 있었고, 피해자가 진짜 하지 마라고 했더니, 피고인이 알 

았다. 알았어라고 하더니 학습계획서를 갖고 와봐라고 했다. 피해자가 학습계획서를 

보여주었더니, 피고인은 너 이런 식으로 안 하면 또 한다라고 했고, 피해자가 뭘요? 

라고 묻자, 피고인은 아까 한 것이라고 말했다. 이후 피고인은 아무 일도 없었던 것처 

럼 직접 피해자의 학습계획서를 짜주었고, 그 후 피해자는 집으로 갔다는 취지로 진 

술하였다.2)

(2) 위 진술들에 의하면, 이 사건 발생 무렵 피해자는 학원수업이 끝난 후 집에 가 

겠다고 하였으나 피고인은 피해자에게 자습을 하도록 지시하였고, 이후 피고인이 피해 

자를 원장실로 들어오게 하였으며, 그로부터 상당한 시간 동안 원장실에 피고인과 피 

해자만 있었고, 피해자가 원장실을 나오기 직전 피고인이 피해자의 학습계획표를 짜주 

었던 사실이 인정된다.

따라서 피해자가 피고인의 지시로 원장실로 들어간 이후 피고인이 피해자의 학습계 

획서를 짜주기 전까지 사이에 공소사실 기재와 같이 피고인이 피해자에게 오랜만에 

한 번 안아보자면서 피해자를 안더니 갑자기 손을 옷 속에 넣어 가슴 등을 만진 사실 

이 있는지가 이 사건의 쟁점이다.

그런데 원심과 항소심에서 적법하게 채택, 조사한 증거들에 의하여 인정되는 원심 

2) 증거기록 12~14쪽 등

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

이 설시한 사정들에다가 이들 증거 에 의하여 인정 되는 다음과 같은 사정들을 추가하여 

보면, 공소사실 기재와 같은 사실이 있었음을 합리적 의심의 여지 없이 인정할 수 있 

으므로, 원심의 판단은 옳고, 거기에 피고인의 주장과 같은 사실오인 내지 법리오해의 

잘못이 없다.

1. 피해자는 피고인이 자신을 원장실로 오게 하였고, 둘만 있던 상태에서 자신에 

게 오랜만에 한 번 안아보자고 하면서 갑자기 껴안았다고 일관되게 진술하였다.

피해자가 피고인이 2016년 봄 이후 추행을 그만두었으나 2016. 11. 20. 이 사건 발 

생일에 다시 추행을 시작하였다고 진술한 점, 피고인도 수사기관에서 피해자가 초등 

학생 때부터 자신에게 스킨십을 시도하기 시작하였고 중학생, 고등학생이 되면서 스킨 

십의 강도가 점점 세져 자신에게 기대거나 자신을 포옹하는 행동을 하였다. 하지 말 

라고 타일렀으나 행동이 바뀌지 않아 알고 지내는 동안 계속 그랬다. 피고인도 피해자 

의 머리를 쓰다듬거나 등을 토닥여주거나 어깨동무를 한 적은 있다는 취지로 진술하 

여3) 오래전부터 피해자와의 신체적 접촉이 빈번하게 있었음을 인정한 점에 비추어 보 

면, 이 사건의 발생 경위에 관한 피해자의 위 진술은 객관적 정황과 배치되지 않고, 내 

용도 자연스러워 보여 이를 신빙할 수 있다.

2. 피해자는 피고인이 자신을 포옹한 후의 상황에 관하여 경찰에서 피해자는 

하지 말라고 하면서 피고인을 피했지만, 피고인은 피해자를 힘으로 잡아끌고 옷 속으 

로 손을 넣어 가슴, 엉덩이를 만졌다라고 진술하고, 검찰에서 피해자는 벗어나려고 

피고인과 실랑이를 했지만 빠져나가지 못했다. 피고인은 피해자를 뒤로 안았을 때는 

피해자의 가슴을, 마주 보고 안았을 때는 피해자의 엉덩이를 만졌다라고 진술하고, 원

3) 증거기록 57~59쪽

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

심에서 피해자는 저항을 했지만, 피고인은 피해자 옷 속으로 손을 넣어서 가슴과 엉 

덩이를 만졌다라고 진술하였다. 피해자의 피해 당시 상황 및 내용에 관한 위 진술들 

은 주된 피해 사실에 관하여 구체적이고 일관되어 있어 이 역시 신빙할 수 있다.

3. 이 사건 범행 장소인 원장실은 좁고 책상, 의자, 선반 등이 놓여 있었다. 그러 

나 피해자의 진술은 피고인이 피해자를 끌어당겨 꽉 안고는 가슴 등을 만졌다는 것이 

므로, 원장실 내에서 피고인이 피해자의 옷 속으로 손을 넣어 가슴을 만지는 등으로 

추행을 하는 것이 충분히 가능해 보인다.

피해자는 경찰에서 막 싫다고 뿌리치고 도망을 가려고 하면 피고인이 잡아서 훅 

돌렸다. 몸싸움을 하다가 자꾸 도망가려고 하니까 잡아서 힘으로 벽 보게 하고 잡고 

그렇게 했다고 진술하였는바,4) 좁은 공간일지라도 피고인이 자신으로부터 빠져나가려 

는 피해자를 출입문에서 상대적으로 멀리 떨어져 있던 벽 쪽으로 돌려 잡아끌었다는 

것은 경험칙상 자연스럽다.

@ 피해자는 이 사건 이전인 2015년 말부터 2016년 초까지 피고인이 원장실 등 

에서 자신의 몸을 만진 적이 있다고 진술했는데, 피해자의 이 부분 진술들은 다소 불 

분명하거나 일관되지 않은 면이 있다. 그러나 같은 학원에 다녔던 E은 수사기관과 원 

심에서 2015년도 겨울방학 때 피해자가 피고인이 자신을 불러 몸을 만진다는 이야기 

를 조심스럽게 하면서 그에 관해 상담을 했었다고 진술한 점, 피해자는 2016. 8. 10. E 

과 H 메시지들을 주고받았는데, 피해자가 언급하지도 않았음에도 E은 피해자에게 피 

고인이 너 몸 이제 안 만져? 그거 걱정됐었는데라고 물었고 이에 대해 피해자는 그 

건 이제 안 하는데라고 답변하기도 했던 점, 피해자가 오빠라고 부르며 의지했던 같

4) 증거기록 16쪽

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

은 학원에 다녔던 F도 수사기관과 원심에서 겨울방학 때 피해자로부터 피고인이 자신 

을 원장실로 따로 불러 몸을 만진다는 취지의 이야기를 들었고, 이에 엄마한테 가서 

이야기해라, 혼자 다니지 마라는 조언을 했다고 진술한 점에 비추어 보면, 이전의 

주행에 관한 피해자의 진술 중 불분명하거나 일관되지 않은 부분이 있다는 사정을 들 

어 공소사실에 관한 피해자 진술의 신빙성을 부정하기 어렵다.

나. 직권 판단

개정된 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률（2018. 1. 16. 법률 제15352호, 2018. 7. 

17. 시행） 제56조 제1항, 제2항, 부칙 제3조에 따라, 성범죄에 해당하는 이 사건 아동우 

청소년의성보호에관한법률위반（강제추행）죄로 형을 선고하는 경우 그 규정과 같이 취 

업제한기간을 정하여 취업제한명령을 판결과 동시에 선고할지 여부 등을 심리하여야 

한다.

그런데 피고인의 연령과 직업, 피해자와의 관계, 이 사건 범행의 경위, 수단과 방법, 

범행 전 , 후의 정황 등 항소심 공판까지 드러난 여러 사정을 참작하면, 피고인에게 5 

년간 아동 , 청소년 관련기관 등의 운영, 취업 및 사실상 노무 제공 제한을 명하여야 

한다.

한편, 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항에 의한 취업제한명령에 대 

한 판결 부분은 성범죄 사건의 유죄판결과 동시에 선고하는 부수처분으로서 원심판결 

의 나머지 부분에 위법이 없더라도 전부를 파기할 수밖에 없으므로, 원심판결은 전부 

가 더 이상 유지될 수 없게 되었다.

3. 결론

원심판결에는 앞서 본 직권파기사유가 있으므로, 피고인의 양형부당 주장에 대한 

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항에 의하여 원심판결을 파기하고, 변론을 

거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

다시 쓰는 판결 이유

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는 원심판결의 각 해당란 기 

재와 같으므로 형사소송법 제369조에 의하여 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조와 형의 선택

아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제7조 제3항, 형법 제298조（징역형 선택）

1. 이수명령

아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제21조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（피고인 

은 이 사건 범행 이전에 성폭력범죄로 형사처벌을 받은 전력이 없어 성폭력범죄를 

다시 범할 위험성이 높다고 단정하기 어렵다. 피고인에 대한 징역형의 선고, 신상정 

보 등록 및 성폭력 치료프로그램 이수명령만으로도 어느 정도 재범을 방지하는 효 

과를 거둘 수 있다고 보인다. 그 밖에 피고인의 나이, 가족관계, 범행의 동기, 범행 

의 방법과 결과, 공개,고지명령으로 피고인이 입는 불이익의 정도와 예상되는 부작 

용 및 그로 인하여 달성할 수 있는 등록대상 성폭력범죄의 예방 및 피해자 보호 효 

과 등을 종합적으로 고려하여 보면, 피고인의 신상정보를 공개, 고지하여서는 안 될 

특별한 사정이 있다고 판단되므로, 피고인에 대하여 공개명령 또는 고지명령을 선

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

고하지 아니한다）

1. 취업제한명령

아동,청소년의 성보호에 관한 법률 부칙（2018. 1. 16.） 제3조, 제56조 제1항 

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위 : 징역 2년 ~ 30년

2. 양형기준에 따른 권고형 범위

유형의 결정 성범죄  일반적 기준  강제추행죄（13세 이상 대상） 제2유형（청 

소년 강제추행）

특별가중인자 신고의무자 또는 보호시설 등 종사자의 범행

권고영역 및 권고형 범위 가중영역, 징역 2년 8개월 ~ 4년 8개월5）

3. 선고형 결정: 징역 2년

이 사건 범행은 학원 원장이자 강사인 피고인이 그 학원에 다니는 아동,청소년인 

피해자를 강제로 추행한 것으로 죄질이 매우 좋지 못한 점, 이 사건으로 피해자가 매 

우 큰 정신적 충격을 받은 것으로 보이는 점, 피고인이 범행을 부인함에 따라 어린 

나이의 피해자는 원심에서 증인으로 출석하여 피해 경험을 다시 상기하여 진술할 수밖 

에 없었던 점, 피해자가 피고인의 엄벌을 탄원하는 점 등은 피고인에게 불리한 정상이 

다.

다만 피고인이 집행유예 이상의 처벌을 받은 전력이 없고 성범죄 전력도 없는 점 

등을 피고인에게 유리한 정상으로 참작하고, 그 밖에 피고인의 성행, 환경, 가족관계, 

건강상태, 범행의 동기와 경위, 수단과 결과, 범행 전후의 정황 등 이 사건 기록 및 변 

5） 청소년 강제추행（위계 , 위력추행 포함）은 2유형에 포섭하되, 형량 범위（4년 ~ 7년）의 상한과 하한을 
2/3로 감경

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,02,18

론에 나타난 여러 양형조건들을 종합적으로 고려하여 양형기준상 권고형의 하한을 이 

탈하여 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보등록 및 제출의무

등록대상 성범죄인 판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자가 

되므로, 같은 법 제43조에 의하여 관할기관에 신상정보를 제출하여야 한다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 9 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>