<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1295.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 05, 07

서 울남부지 방법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2018노1295 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법위반（공중밀집장소

에서의 추행）

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 0000 담당변호사 00, 00

원 심 판 결 서울남부지방법원 2018. 7. 4. 선고 2017고단5419 판결

판 결 선 고 2018. 12. 20.

주문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 6개월에 처한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료프로그램의 이수를 명한다.

피고인에 대하여 아동, 청소년 관련기관 등에 5년간 취업제한을 명한다.

이 유

— 1 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 05, 07

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인

피고인은 이 사건 공소사실 기재와 같이 피해자를 추행한 사실이 없음에도 피고인 

에게 유죄를 선고한 원심판결에는 사실오인의 위법이 있다.

나. 양형부당

원심이 선고한 형（징역 6개월, 성폭력 치료프로그램 이수명령 40시간）은 너무 무거 

워서 부당하다.

2. 피고인의 사실오인 주장에 관한 판단

원심 및 당심이 적법하게 채택, 조사한 증거들 및 이에 의하여 인정되는 다음과 같은 

사정들을 종합하여 볼 때, 이 사건 공소사실은 합리적인 의심을 배제할 정도로 입증되 

었다고 판단되므로, 피고인에게 유죄를 선고한 원심판결은 정당하고, 피고인의 사실오 

인 주장은 받아들이지 않는다.

가. 원심이 이미 그 판시 이유에서 상세히 설시한 바와 같이 이 사건 기록을 면밀히 

살펴보아도, 주요 부분에 관한 피해자 진술의 모순이나 그 밖에 피해자 진술의 신빙성 

을 의심할 만한 정황은 발견되지 않는다（피해자의 진술에 사소한 불일치는 발견되나 

이는 대부분 지엽적인 것들로서 시간의 경과나 기억의 불완전성 등에 기인한 것으로 

보일 뿐 그 진술 내용이나 태도 등에 비추어 볼 때 피해자 진술의 신빙성을 의심할 정 

도는 아니다）.

나. 설령 피고인의 주장처럼 피고인이 피해자의 치마를 찢은 것이 아니라고 하더라 

도, 그러한 사정만으로 곧바로 피고인의 결백이 입증된다고 볼 수는 없으며, 당시 정황 

상 피해자로서는 피고인이 자신의 치마를 찢었다고 의심할 여지도 충분이 있었던 것으 

— 2 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 05, 07

로 보이므로, 피고인이 피해자의 치마를 찢지 않았다고 하여 이 사건에 관한 피해자 

진술 전체의 신빙성이 탄핵된다고 보기도 어렵다. 따라서 피해자의 치마가 찢어지게 

된 경위나 이유는 피고인의 유, 무죄 판단에 직접적으로 영향을 미치지 않는다.

다. 다만 피해자는 자신의 치마가 찢어진 사실을 최초로 인식하게 된 경위와 관련하 

여, 누군가 고의적으로 자신의 엉덩이를 만지고 치마가 들썩거리는 느낌이 들어 확인 

해 보니 치마가 찢어져 있었다는 취지로 일관되게 진술하고 있다. 즉 피고인의 주장처 

럼 피해자가 치마 손괴 사실을 먼저 인식한 후 이를 근거로 피고인의 추행까지 의심한 

것이 아니라 피해자는 누군가의 추행사실을 먼저 인식한 후 이를 확인하는 과정에서 

치마가 손괴된 사실까지 알게 되었다는 것이다. 따라서 누군가의 손이 우연히 피해자 

의 엉덩이에 닿은 정도를 피해자가 추행으로 오인하였다거나 허위로 추행 피해를 작출 

하였을 가능성은 희박하다.

라. 결국 피고인이 이 사건 범행의 범인이 아닐 유일한 가능성은 피해자가 다른 사 

람의 추행을 피고인이 추행한 것으로 오인한 경우만이 남게 되는데, 이와 관련하여서 

도 피해자는 자신이 추행 사실을 최초로 인식한 후 뒤를 돌아보기까지의 시간적 간격, 

당시 피고인의 위치나 피해자 주변에 피고인 이외에는 추행을 의심할 만한 사람이 존 

재하지 않았던 사정, 피해자가 피고인을 범인으로 지목하였을 때 보인 피고인의 반응 

등을 근거로 피고인이 아닌 다른 사람이 주행하였을 가능성은 없다는 취지로 진술하고 

있다.

마. 그 밖에 피고인이 들고 있는 무죄 주장의 근거, 즉 당시 피고인이 메고 있던 가 

방이나 스마트폰의 휴대 여부, 이 사건 범행 전에 있었던 동종 범죄의 수사 및 재판과 

정에서 보인 피고인의 태도, 피해자의 나이, 피고인의 동종 범죄전력으로 인한 편파수

ㅡ 3 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 05, 07

사의 가능성 등은 객관적으로 입증되지 않은 것들이거나 그 정도 사정만으로는 앞서 

본 피해자의 진술을 뒤집어 이 사건 공소사실에 대한 합리적인 의심을 불러일으키기에 

부족하다.

3. 직권판단

피고인의 양형부당 주장에 관한 판단에 앞서 직권으로 살펴본다.

구 아동, 청소년의 성보호에 관한 법률（아래와 같이 개정되기 전의 것） 제56조 제1항 

은 아동, 청소년대상 성범죄 또는 성인대상 성범죄（이하 성범죄라고 한다）로 형 또는 

치료감호를 선고받아 확정된 자가 그 각 호에 정한 시설, 기관 또는 사업장（이하 아동우 

청소년 관련기관 등이라고 한다）을 운영하거나 아동, 청소년 관련기관 등에 취업 또는 

사실상 노무 제공을 할 수 없도록 규정하면서 그 운영, 취업 또는 사실상 노무 제공을 

할 수 없는 기간을 일률적으로 그 형 또는 치료감호의 전부 또는 일부의 집행을 종료 

하거나 집행이 유예, 면제된 날부터 10년으로 정하였다. 그러나 2018. 1. 16. 법률 제 

15352호로 개정되어 2018. 7. 17. 시행된 아동, 청소년의 성보호에 관한 법률（이하 이 

항에서 개정 청소년성보호법이라고 한다） 제56조 제1항은 종전의 규정과는 달리 법원 

은 성범죄로 형 또는 치료감호를 선고하는 경우에는 판결로 그 형 또는 치료감호의 전 

부 또는 일부의 집행을 종료하거나 집행이 유예, 면제된 날부터 일정기간（이하 취업제 

한기간이라 한다） 동안 아동, 청소년 관련기관 등을 운영하거나 아동, 청소년 관련기관 

등에 취업 또는 사실상 노무 제공을 할 수 없도록 하는 명령（이하 취업제한명령이라 

한다）을 성범죄 사건의 판결과 동시에 선고하여야 하되, 다만 재범의 위험성이 현저히 

낮은 경우, 그 밖에 취업을 제한하여서는 아니 되는 특별한 사정이 있다고 판단하는 

경우에는 취업제한명령을 선고하지 아니할 수 있다고 규정하고, 같은 조 제2항에서 취

ㅡ 4 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 05, 07

업제한기간은 10년을 초과하지 못한다고 규정함으로써, 법원으로 하여금 개별 성범죄 

사건의 형을 선고함과 동시에 10년을 초과하지 않는 범위 내에서 죄의 경중, 재범의 

위험성 등을 고려하여 차등을 두어 취업제한기간을 정하도록 하였다. 한편 개정 청소 

년성보호법 부칙 제3조는 제56조의 개정규정은 이 법 시행 전에 성범죄를 범하고 확 

정판결을 받지 아니한 사람에 대해서도 적용한다.라고 규정하고 있다.

따라서 개정 청소년성보호법이 원심판결 선고 후에 시행됨으로써 이 사건에 개정 청 

소년성보호법 제56조 제1항이 적용되는 결과, 피고인에 대한 형을 선고함과 동시에 취 

업제한명령을 선고할지, 그 취업제한기간을 어느 정도로 정할지를 추가로 심리하여 판 

단하여야 할 필요가 생겼다.

나아가 개정 청소년성보호법 제56조 제1항에 따른 취업제한명령은 성범죄 사건의 유 

죄판결과 동시에 선고하는 부수처분으로서 원심판결의 나머지 부분에 위법이 없더라도 

원심판결 전부를 파기할 수밖에 없다.

4. 결론

그렇다면 원심판결에는 위와 같은 직권파기사유가 있으므로, 피고인의 양형부당 주 

장에 관한 판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항에 따라 원심판결을 파기하고, 

변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

다시 쓰는 판결

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실 및 증거의 요지는 원심판결의 각 해당란 기재와 같으므 

로, 형사소송법 제369조에 의하여 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

— 5 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 05, 07

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제11조（징역형 선택）

1. 이 수명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동, 청소년의 

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（피고인의 나이, 직업, 

재범위험성, 범행의 종류, 동기, 범행과정, 결과 및 죄의 경중, 공개명령 또는 고지 

명령으로 인하여 피고인이 입을 불이익의 정도와 예상되는 부작용, 그로 인해 달성 

할 수 있는 등록대상 성폭력범죄의 예방 효과 및 피해자 보호 효과 등을 종합적으 

로 고려하여 볼 때, 피고인에게는 신상정보를 공개, 고지하여서는 아니 될 특별한 사 

정이 있다고 판단되므로, 피고인에게 공개명령 또는 고지명령을 선고하지 아니한다） 

1. 취업제한명령

아동, 청소년의 성보호에 관한 법률 부칙（2018. 1. 16. 법률 제15352호） 제3조, 구 아 

동, 청소년의 성보호에 관한 법률（2018. 3. 13. 법률 제15452호로 개정되기 전의 것） 

제56조 제1항

양형의 이유

피해자가 피고인의 처벌을 원치 않고 있는 점, 피고인이 자신의 성행을 개선하기 위 

해 병원치료까지 받으며 노력하였던 점, 피고인에게 부양할 가족이 있는 점 등을 피고 

인에게 유리한 정상으로 감안하더라도, 이 사건 범행은 그 경위나 수법 등에 비추어 

죄질이 좋지 않은 점, 그럼에도 피고인은 이 사건 범행을 극구 부인하며 피해자에 대 

ㅡ 6 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 05, 07

한 사과나 피해회복을 위해 아무런 노력도 하지 않은 점, 동종 범죄로 인한 피고인의 

형사처벌 전력만 3회（벌금 2회, 집행유예 1회）에 이르고, 공소권 없음으로 종결된 수사 

전력까지 포함하면 이 사건 범행은 피고인의 7번째 공중밀집장소에서의 추행인 점 등 

을 고려하면, 피고인에 대한 실형 선고는 불가피하다.

사건 기록 및 변론에 나타난 여러 양형조

유죄판결이 확정되면 피고인은 성폭력범죄 

신상정보 등록대상자가 되므로, 같은 법 제 

제출할 의무가 있다.

그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경 등 이 

건을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보 등록 및 제출의무

등록대상 성범죄인 판시 범죄사실에 관한 

의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항의 

43조에 따라 관할기관의 장에게 신상정보를

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

ㅡ 7 ㅡ



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>