<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020노84.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결
중상해(인정된죄명상해치사),폭행,청소년보호법위반,직업안정법위반,상해,정보통신망이용촉진및정보보호등에관한법률위반,교통사

고처리특례법위반(치상),대부업등의등록및금융이용자보호에관한법률위반

사 건

2020노84 중상해(인정된죄명상해치사),폭행,청소년보호법위

반, 직업안정법위반, 상해, 정보통신망이용촉진및정보

보호등에관한법률위반, 교통사고처리특례법위반(치상),

대부업등의 등록및금융이용자보호에관한법률위반

피 고 인

A

항 소 인

쌍방

검 사

00, 00, 00, 00(기소), 00(공판)

변 호 인

변호사 00

원 심 판 결

대전지방법원 2020. 2. 13. 선고 2019고합147, 162(병합), 165(병

합), 166(병합), 377(병합) 판결



21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



판 결 선 고

2020. 8. 28.

주 문

원심판결 중 피고인에 대한 부분을 파기한다.

피고인을 징역 10년에 처한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인

1) 사실오인, 법리오해(원심 판시 2019고합147 사건 중 피고인에 대한 상해치사의 점에 관하여)

피고인이 피해자 E(여, 만 15세1), 이하  피해자 라고만 한다)의 뺨을 두세 차례 때린 점은 인정하나, 피해자가 피고인으로부터 뺨을 맞

고 넘어져 아스팔트 바닥 또는 돌계단에 머리를 부딪친 사실이 없다. 따라서 피고인의 폭행과 피해자의 외상성 급성 경막하 출혈 및 사망

사이에 인과관계가 없고, 피고인에게 피해자의 사망에 대한 예견가능성도 없다.

2) 양형부당

원심의 형(징역 10년)은 너무 무거워 부당하다.

나. 검사

원심의 형은 너무 가벼워 부당하다.

2. 직권판단

직권으로 살피건대, 이 법원은 당심 제3회 공판기일에 원심 판시 2019고합147 사건 중 피고인에 대한 상해치사의 점(공소사실 제1의

나.항)에 관하여 형사소송법 제298조 제2항에 의거 아래  변경된 공소사실 과 같이 공소사실의 변경을 요구하였고, 검사가 이에 응하여

그와 같이 공소사실을 변경하였다. 따라서 원심판결 중 이 부분 공소사실에 관한 범죄사실은 더 이상 유지될 수 없게 되었고, 원심이 그

범죄사실과 피고인에 대한 나머지 범죄사실을 형법 제37조 전단의 경합범으로 처리하여 하나의 형을 선고하였으므로 피고인에 대한 원

심판결은 전부 더 이상 유지될 수 없게 되었다.



21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



 변경된 공소사실 

나, 상해치사

피고인은 2018. 3. 26. 05:20경 0000에 있는 D노래방(이하  D노래방 이라

한다) 후문 앞에서 피해자 E(여, 15세)이 위 F가 주는 술을 다 마시고 만취하였다는

이유로 화가 나 손바닥으로 피해자의 얼굴 부위를 수 회 때렸고, 계속하여 같은 날

05:43경 0000에 있는 H 커피숍(이하  H 커피숍 이라 한다) 앞에서 위 F가

피고인으로부터 당한 위 가.항 기재와 같은 폭행에 대해 112 신고를 할 당시 피해

자가 위 F에게 휴대전화를 빌려줬다는 이유로 화가 나 손으로 피해자의 얼굴 부위

를 수회 때려 폭행하였다.

이와 같이 피고인은 피해자의 얼굴 부위를 수회 폭행하고 피해자의 오른쪽 머리

부위를 바닥에 부딪치게 하여 피해자에게 외상성 급성 경막하 출혈에 의한 뇌 손상

을 가하고, 이로 인하여 피해자를 2019. 9. 24. 0000에 있는 J요양병원에서

두부 손상 및 이후 발생한 장기부전과 감염증으로 사망에 이르게 하였다.

다만, 위와 같은 직권파기 사유에도 불구하고 피고인의 사실오인, 법리오해 주장은 여전히 이 법원의 판단대상이 되므로 이에 관하여 아

래에서 살펴본다(당심에서 변경된 공소사실은 기존 공소사실과 서술방식에서 차이가 나는 것에 불과하고2) 실질적인 내용이 변경되지

는 아니하였으므로, 원심 판시 내용과 이에 따른 피고인의 항소이유 주장은 여전히 변경된 공소사실에 관하여도 동일하게 살펴볼 필요

가 있다).

3. 피고인의 사실오인, 법리오해 주장에 관한 판단

가, 원심의 판단

피고인은 원심에서도 이 부분 항소이유와 동일한 취지의 주장을 하였고, 원심은 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 알

수 있는 다음과 같은 사실 및 사정들에 비추어 보면, 피고인이 장소를 옮겨가며 2차례에 걸쳐 만취한 피해자의 뺨을 수회 세게 때려 피해

자가 바닥에 넘어지면서 이로 인해 발생한 외상성 급성 경막하 출혈에 의한 뇌 손상으로 피해자가 사망에 이르게 되었다고 판단하였다.

1. 피고인은 0000 일대 폭력조직인 BI파의 조직원이자 다수의 폭력범죄를 범한 종합 격투기 선수로 이 사건에서도 3명(F, V, P)을 폭행,

상해하였을 뿐 아니라, 연인이자 미성년자인 피해자를 자신이 운영하는 보도방의 도우미로 일하게 하면서 평소에도 피해자에게 욕을 하

거나 폭력을 행사하는 일이 종종 있었다.

2. 목격자들의 진술에 의하면, 피고인은 이 사건 당일 D노래방 앞에서  피해자가 F, BJ이 권하는 술을 마시고 만취하였다 는 이유로 화

가 나 피해자에게  어린 년들이 술을 쳐 먹인다고 해서 다 처먹으면 어떡하냐. 너보다 어린 년들인데 왜 말도 못 하냐. 좆같은 년, 걸레 같

은 년.  등의 험악한 욕설을 하였고, D노래방에서 나와 이동한 H 커피숍 앞에서도  피고인으로부터 폭행당하였던 F가 피해자에게 휴대

전화를 빌려 피고인을 112에 신고하였다 는 이유로 피해자에게  미친년아 왜 핸드폰을 빌려주고 지랄이야.  등의 욕설을 퍼부을 정도

로 피해자에게 화가 난 상태였다.

3. AV은 경찰에서  D노래방 후문 앞에서 피고인이 주먹으로 피해자의 얼굴을 세게 때려 피해자가 계단 쪽으로 쓰러졌고, 피고인이 쓰러

졌다가 일어난 피해자의 얼굴을 다시 손으로 때렸다 고 진술하였고, BD는 검찰에서  피고인이 피해자의 뺨을 2~3대 정도 때려 그 때린

충격으로 피해자가 쓰러졌으며, 피해자가 2회 이상 넘어진 사실이 있다 는 취지로 진술하였다. 또한 BD, F는  H 커피숍 건물 쪽에서 피

고인이 쪼그려 앉아있는 피해자의 얼굴을 손으로 여러 번 가격하여 피해자가 옆으로 넘어졌다가 다시 일이나 쪼그려 앉는 모습을 보았

다 고 진술하였다,



21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



4. 피고인은 H 커피숍에서 일행들과 헤어진 후 피해자와 단둘이 차를 타고 피고인의 집에 도착하였는데, 피고인과 같은 집에 살고 있던

AC은  피고인이 피해자를 들쳐 메듯이 들어왔고, 피해자는 완전히 축 늘어져서 아예 의식이 없었다. 피고인이 피해자를 씻기라고 하여

옷을 모두 벗기고 피해자를 씻겼는데 피해자의 상의 니트 왼쪽에 50원짜리 동전만한 핏자국이 있었고, 팔다리에도 멍 자국이 많이 있었

다. 피해자의 얼굴에 찬물을 끼얹었는데도 아무런 기척이 없었다, 다 씻긴 다음에 방에 나체 상태로 눕혔는데, 의식 없는 죽은 사람 같았

다 는 내용으로 진술하였다.

(5) 피해자에 대한 부검결과 피해자는  두부손상 및 이후 속발된 장기부전과 감염증 으로 인하여 사망한 것으로 확인되는데, 피해자를

치료한 의사 및 의료 자문의는 위 두부손상이  외상에 의해 최대 3일 이내에 발생한 급성 경막하 출혈 로 인하여 발병하였다고 진단하였

다.

6. 피해자는 평소 별다른 병력이 없던 만 15세의 청소년으로 이 사건 당일 자정 무렵 피고인과 그 일행들을 만나 술을 마시고 만취하여

아침에 피고인의 집으로 갈 때까지 일행들과 떨어져 혼자 있었던 적이 없었다. 당시 일행들 중 아무도 피고인이 피해자를 폭행하여 피해

자가 쓰러지는 모습 말고는 피해자 혼자 술에 취해 넘어지는 모습을 보았다고 진술한 바 없고, 심지어 피고인도 피해자가 D노래방을 나

올 때 비틀거리며 벽에 머리를 한 차례 부딪쳤다고 주장하면서도 그다지 세게 부딪힌 것은 아니고, 그것 말고는 피해자가 혼자 넘어져 머

리 부위에 충격을 받는 모습은 보지 못했다고 진술하였다.

7. 피해자의 의무기록 사본과 당시 피해자 모습을 찍은 사진에 의하면, 피해자의 오른쪽 뺨 부위에 거친 면에 부딪혔을 때 발생할 수 있

는 찰과상이 관찰되고, 오른쪽 귀 뒷면에 타박상(멍) 소견이 있는데, 앞서 AV 등의 목격자들의 진술, 피해자의 상처부위와 상태 등에 비

추어 보면, 피고인의 폭행으로 피해자가 전도되어 바닥에 머리를 부딪쳤고, 이로 인하여 피해자에게 외상성 급성 경막하 출혈이 발생한

것으로 보인다.

8. 피고인은, 사건 당시 피해자의 머리 부위에 출혈이나 멍 등 외상이 없었고 피해자가 H 커피숍 앞에서 혼자 서 있는 등 의식이 있었으

므로 피해자의 급성 경막하 출혈이 피고인의 폭행으로 피해자가 넘어지면서 머리 부위를 부딪쳐 발생한 것이 아니라고 주장한다. 그러

나 외상성 급성 경막하 출혈이 반드시 외관의 출혈이나 멍이 동반될 정도의 세기여야 한다고 단정하기 어려울 뿐 아니라, 외상성 급성 경

막하 출혈이 발생하였다고 하더라도 의식 명료 기간이 있을 수 있으므로 피고인이 주장하는 위 사정만으로 피고인의 폭행과 피해자의

상해 및 사망간의 인과관계를 부정할 수 없다.

9. 피고인은 피해자를 집에 데려온 다음날 새벽까지 피해자가 깨어나지 않자 새벽 2시경 AW(지인)에게 전화하여  사실은 피해자를 때

렸는데, 아무리 흔들어도 피해자가 깨어나지 않는다 며 상담한 다음 119에 신고하는 것을 주저한 채 피해자를 아침 8시경까지 장시간

방치하였고, 이후 응급실에서 의사에게 피해자의 상태를 최초로 설명하면서  이 사건 당일 오전 8시까지는 평상시와 같은 상태였다 는

취지로 거짓말을 하였다.

또한 피해자가 의식불명의 상태로 입원해 있는 동안 AC이 피해자의 어머니에게 평소 피고인이 피해자를 때렸다는 이야기를 하지 못하

게 막는 등 여러 차례 석연치 않은 행동을 하였다.

나. 당심의 판단

원심이 밝힌 위와 같은 사정들에 더하여 원심 및 당심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들로부터 알 수 있는 다음과 같은 사정들을 종합

하여 보면, 원심의 위와 같은 판단은 정당한 것으로 수긍할 수 있고, 거기에 피고인이 주장하는 것과 같은 사실오인 및 법리오해의 위법

이 없다.

따라서 피고인의 위 주장은 받아들이지 않는다.

1) 이 법원의 DO대학교 의과대학 법의학교실, 법의학연구소 DP 교수에 대한 의료 감정촉탁 결과, 감정인인 위 DP은 아래와 같이 피해

자의 급성 경막하 출혈은 피해자가 피고인으로부터 여러 차례 가격을 당하여 바닥 또는 계단에 넘어지는 과정에서 발생한 두부 손상에

의한 것일 가능성이 높다는 의견을 제시하였다.

1. 피해자의 오른쪽 대뇌 전반에 걸쳐 급성 경막하 혈종이 확인되었고, 출혈은 수술 당시까지 지속되고 있었는데, 출혈에 의한 피해자의

증상이 빠르게 진행되고 있었음을 고려하면 이 사건 이전의 다른 사건이 피해자의 급성 경막하 출혈의 원인이 되었을 가능성은 배제된

다.



21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



2. 응급실 내원 당시 피해자 오른쪽 볼의 표피 손상은 손과 같은 부드러운 표면에 의한 것이라기보다는 아스팔트 바닥이나 계단과 같은

단단하지만 매끄럽지 않은 물체와 접촉한 것으로 보인다. 또한 피해자의 출혈량이 적지 않고 비교적 넓게 퍼져 있던 반면 이와 직접 대응

할만한 외표의 변화는 뚜렷하지 않다는 점에서 피해자가 입은 급성 경막하 출혈의 상해는 외부의 직접적인 가격보다는 넘어지는 과정에

서 발생하였을 가능성이 높다.

3.  다만 피해자에게 넘어져서 머리를 다친 사람들에게서 일반적으로 예상되는 반충손상3)의 양상이 뚜렷하지 않았고, 폭행 과정에서

피해자에게 가해진 외력의 크기를 정확하게 알기 어렵기 때문에 피해자의 급성 경막하 출혈이 직접적인 가격 등 다른 원인에 의해 발생

하였을 가능성이 적극적으로 배제되지는 않는다.

1. 만성적인 알코올 섭취는 머리의 손상에 영향을 미칠 수 있으나 피해자에게 만성적인 알코올 섭취에 의한 기질적 질환이 있었음을 시

사하는 내용은 확인할 수 없다.

2) BD와 Z은 경찰에서의 진술을 번복하여 원심 법정에서 피고인이 피해자를 때린 횟수가 한두 번에 지나지 않는다거나 피해자가 넘어

질 당시 다리에 힘이 풀려 주저앉았을 뿐 머리를 바닥에 부딪치지 않았다는 취지로 진술하고 있기는 하나, 그러한 진술만으로 아래에서

살피는 바와 같이 피고인의 폭행으로 인하여 피해자가 급성 경막하 출혈을 원인으로 사망하였다는 점을 인정하는데 방해가 되지 아니한

다.

1. BD는 경찰 조사에서  피고인이 D노래방 후문에서 손으로 피해자의 얼굴 부위를 3~4대 때리고 이로 인해 피해자는 1~2번 쓰러졌으

며 피고인은 넘어져 있는 피해자의 배와 가슴 부위를 발로 1~2대 걷어찼다. 피고인은 H 커피숍 근처에서도 피해자의 얼굴을 3~4대 때

려 그 때문에 피해자가 쓰러지는 것을 보았다 고 진술하였다가 검찰 및 원심 법정에서는 피고인에 대한 악감정으로 경찰에서 부풀려 말

하였다고 하고 있다. 그러나 BD가 거짓으로 진술하였다고 하는 부분은 주로  피고인이 넘어져 있는 피해자를 상대로 발을 사용하여 걷

어찼다 는 내용에 관한 것이고, 나머지 부분은 폭행의 횟수나 강도를 표현하는 방식의 차이가 있을 뿐  피고인이 피해자를 때려 피해자

를 쓰러지게 하였다 는 설명 자체에 변화가 없다. BD는 검찰 조사를 받기 전 피고인을 면회하여 피고인으로부터 이 사건과 관련하여 자

신에게 불리하지 않게 말해달라는 부탁을 받았던 것으로 보이는데, 그럼에도 불구하고 검찰에서  솔직히 피고인이 피해자를 2~3대 때

렸고 그로 인해 피해자가 2번 이상 쓰러진 것은 사실이다. 피해자가 뺨을 맞은 충격으로 확 쓰러졌다 는 내용으로 진술하였고(증거기록

제1557~1558쪽), 원심 법정에서도 위 경찰 진술이 사실이 아니라고 할 뿐 검찰에서 거짓으로 말하였다는 취지로 진술하지는 아니하였

다.

2. Z 역시 검찰에서 피고인이 피해자의 얼굴 부위를 밟았다는 자신의 경찰 조사에서의 진술은 과장된 것이라고 하면서도  피고인이 오

른손으로 피해자의 왼쪽 뺨을 1~2대 때렸고, 피해자가 오른쪽 옆으로 쓰러지는 모습을 보았다 는 내용으로 진술하였고(증거기록 제

1576쪽), 원심 법정에서 검찰에서의 진술이 거짓이 아니라는 취지로 답변하였다(공판기록 제224쪽).

3. 한편 BD와 은 수사단계에서 일관되게 피해자가 쓰러질 당시 머리를 직접적으로 부딪쳤는지는 보지 못했거나 기억나지 않는다고 하

다가, 사건 발생일로부터 꽤 시일이 흐른 원심 법정에서는  피해자가 피고인에게 맞고 다리에 힘이 풀려서(또는 손바닥을 짚고) 주저앉

듯이 쓰러졌다 는 내용으로 비슷한 취지로 진술하였는데 위와 같이 갑자기 진술을 번복한 경위가 무엇인지에 관하여는 납득할 만한 설

명을 하지 못하고 있다.

3) 중한 결과의 예견가능성은 일반인을 기준으로 객관적으로 판단되어야 하는데 (대법원 2014. 7. 24. 선고 2014도6206 판결 참조),

사람의 뺨 등을 때려 피해자로 하여금 그대로 넘어지면서 머리를 땅바닥에 부딪치게 하여 경막하 출혈 등의 상해를 가하였다면 사망에

이르게 될 수도 있다는 점은 누구나 예견할 수 있다고 봄이 상당하다,

(대법원 2012. 3. 15. 선고 2011도17648 판결 등 참조). 피고인이 피해자의 얼굴을 수회 때려 피해자를 바닥에 쓰러지게 하였다면, 피

고인은 자신의 폭행으로 인하여 피해자가 경막하 출혈과 같은 중한 상해를 입고 사망할 수 있다는 사정을 충분히 예견할 수 있었을 것으

로 보인다.

4) 설령 피해자가 직접적으로 아스팔트 바닥이나 계단에 머리를 부딪치지 않았다고 하더라도, 아래와 같은 점에 비추어 보면 피해자의

 경막하 출혈로 인한 사망 이라는 결과는 피고인이 피해자의 뺨을 여러 차례 때려 발생한 것으로, 피해자의 중상해 및 그에 따른 사망의

결과에 대하여는 피고인의 폭행 이외에 제3의 행위가 개입되었을 여지가 없다는 점이 합리적인 의심을 할 여지가 없을 정도로 증명되었

다.




21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



1. 피고인 스스로 피해자의 뺨을 때린 사실은 인정하고 있다
(당심 제1회 공판조서), 이 사건을 목격한 AV, AL, BD, Z은 피고인이 피해

자의 뺨을 때릴 때  짝짝  소리가 날 정도로 센 힘으로 여러 차례 때렸다고 진술하였다 Z은 원심 법정에서 피고인이 피해자를 툭 치는 정

도로만 가볍게 때렸다고 진술하고 있기는 하나 그 진술에 의하더라도 피고인이 피해자를 때려  짝 하고 손바닥이 맞는 소리가 났다는 것

이다(공판기록 제235쪽).

2. 피고인의 이 사건 가해 행위 이외에 달리 피해자의 경막하 출혈의 원인이 될 사건이 없었다는 점, 피해자는 이 사건 당일 피고인의 일

행에 합류한 뒤 피고인의 집으로 갈 때까지 다른 사람들과 함께 있었고 피해자가 술에 취해 넘어지거나 다치는 모습을 본 사람도 아무도

없는 점은 앞서 본 바와 같고, 이후 피해자는 다음 날 119 구급차에 실려 갈 때까지 의식을 잃은 채 계속 누워 있었다.

3. 비록 피해자의 키가 피고인보다 크기는 하나 만 15세의 여자 청소년이고 당시 술에 만취해 있었으며, 피고인은 폭력 조직의 일원이

자 종합격투기 시합의 세미 프로 대회에 출전을 준비할 정도로 격투기를 섭렵한 상태였다.

4. 앞서 본 바와 같이 피고인의 타격이 직접 머리 부위에 가해지는 경우에도 피해자에게 경막하 출혈의 두부 손상이 발생할 가능성을 배

제할 수 없고, 이 경우 피해자의 경우처럼 반충손상의 양상이 뚜렷하지 않을 수 있다(이 법원의 DO대학교 의과대학 법의학교실, 법의학

연구소에 대한 의료감정촉탁회신서 제4, 6쪽).

4. 결론

그렇다면, 원심판결 중 피고인에 대한 부분은 앞서 본 직권파기 사유가 있으므로 피고인과 검사의 각 양형부당 주장에 대한 판단을 생략

한 채, 형사소송법 제364조 제2항 에 의하여 이 부분을 파기하고, 변론을 거쳐 다음과 같이 판결한다(다만 원심 판결문 제34쪽 제21 행

의  2018. 2. 26. 은  2018. 3. 27. 의 오기임이 명백하므로 형사소송규칙 제25조 제1항에 의하여 직권으로 이를 경정한다).

 원심판결 중 피고인에 대하여 다시 쓰는 부분 

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 피고인에 대하여 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는, 아래  변경 , 추가하는 사항 의 기재와 같이 변경하거나 추가

하는 것 외에는 원심판결 각 해당란의 기재(별지 범죄일람표 포함)와 같으므로, 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다.

 변경 , 추가하는 사항 

 범죄사실 부분 

ㅇ 원심 판시 2019고합147 사건에 관하여, 범죄사실 제1의 나.항(원심 판결문 제3쪽 8행 내지 18행 부분)을 아래와 같이 변경한다.

나. 상해치사

피고인은 위와 같은 날 05:20경 위 D노래방 후문 앞에서 피해자 E(여, 15세)이

위 F가 주는 술을 다 마시고 만취하였다는 이유로 화가 나 손바닥으로 피해자의 얼

굴 부위를 수 회 때렸고, 계속하여 같은 날 05:43경 0000에 있는 H 커피숍

앞에서 위 F가 피고인으로부터 당한 위 가항 기재와 같은 폭행에 대해 112 신고를

할 당시 피해자가 위 F에게 휴대전화를 빌려줬다는 이유로 화가 나 손으로 피해자

의 얼굴 부위를 수회 때려 폭행하였다.

이와 같이 피고인은 피해자의 얼굴 부위를 수회 폭행하고 피해자의 오른쪽 머리

부위를 바닥에 부딪치게 하여 피해자에게 외상성 급성 경막하 출혈에 의한 뇌 손상

을 가하고, 이로 인하여 피해자를 2019. 9. 24. 0000에 있는 J요양병원에서

두부 손상 및 이후 발생한 장기부전과 감염증으로 사망에 이르게 하였다.



21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



 증거의 요지 부분 

ㅇ 원심 판시 2019고합147 사건의  증거의 요지 란을 아래와 같이 변경한다.

 1. 피고인의 일부 법정진술(원심 및 당심)

1. 증인 Z, BD, F, AO, AP, AN의 각 원심 법정진술

1. 당심 법원의 DO대학교 의과대학 법의학교실, 법의학연구소 교수 DP에 대한 의료 감정촉탁회보서

1. AC, AQ(가명), Z, F에 대한 각 검찰 진술조서

1. AN, BD, AC, Z, AV, F, AW, AX, AL에 대한 각 경찰 진술조서

1. 각 내사보고(E 현재 건강상태 관련, 2018. 3. 26. E 폭행 피해 일시 장소 특정, 2018. 3. 27. 119신고 내역 등 관련 자료 첨부), 각 수

사보고(2018. 3. 26. 피해자 F 폭행 관련, 2018. 2. 24, 폭행 사건 관련, 2018. 3. 25. 교통사고 관련, 2018. 3. 26. 피해자 E 중상해 관

련, 피해자 E 현재 건강상태 관련 병원 직원 진술청취, D 노래 주점 사건 발생 현장 등 내부구조 확인, 2018. 2. 24.자 AU 상해 관련 E CT

판독지, 피해자 E의 병원 영상자료, 폭행과 급성 경막하 출혈 간 인과관계 관련 의료자문 확인, , 의료자문 의뢰 및 답변서, , 응급수술 전

E 뇌 CT 사진 캡처 출력본, 피의자 A의 대전교도소 접견 녹취록 첨부, , 피의자 A 접견 녹취록, 급성 경막하 출혈 발생 시 의식명료 기간

가능성 확인)

1. 의무기록 사본 발행 증명서, 입퇴원확인서, 요양급여의뢰서, 진료소견서, 진단서, E사진, 현장사진, 112신고 사건처리표, 의무기록사

본발행증명서, 수사협조의뢰에 따른 119 신고 녹취록 회신(대전광역시), 구급활동일지

1. 별책기록 1권(E 의무기록), 부검감정서 사본

ㅇ 원심 판시 2019고합166 사건의  증거의 요지 란의  1, 피고인 A의 일부 법정진술 (원심판결문 제10쪽)을 아래와 같이 변경한다.

 1. 피고인의 당심 법정진술 

ㅇ 원심 판시 2019고합377 사건의  증거의 요지 란(원심판결문 제11쪽)에 아래의 내용을 추가한다.

1. 피고인의 당심 법정진술 

법령의 적용

1. 범죄사실의 해당법조와 형의 선택

형법 제260조 제1항(폭행의 점, 징역형 선택), 형법 제259조 제1항,상해치사의 점), 정보통신망 이용촉진 및 정보보호 등에 관한 법률

제74조 제1항 제3호, 제44조의7 제1항 제3호(공포심이나 불안감 유발하는 문언 등 반복 도달의 점, 포괄하여, 징역형 선택), 각 형법 제

257조 제1항(상해의 점, 각 징역형 선택), 교통사고처리 특례법 제3조 제1항, 제2항 단서 제6호, 형법 제268조(업무상 과실 치상의 점,

금고형 선택), 직업안정법 제47조 제1호, 제19조 제1항, 형법 제30조(미등록 유료직업소개사업의 점, 징역형 선택), 각 청소년 보호법

제56조, 제30조 제2호, 형법 제30조(청소년 유흥접객행위 알선의 점, 각 대상 청소년별로 포괄하여), 대부업 등의 등록 및 금융이용자

보호에 관한 법률 제19조 제1항 제3호, 제9조의2 제1항(무등록자 대부업 광고의 점, 징역형 선택)

1. 누범가중

형법 제35조, 제42조 단서

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제2항, 제50조, 제42조 단서

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위: 징역 3년 ~ 50년



21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

가. 제1범죄 (상해치사)

 유형의 결정 

폭력범죄   01. 일반적인 상해    제3유형  사망의 결과가 발생한 경우

 특별양형인자 

, 감경요소: 없음

, 가중요소: 범행에 취약한 피해자

 권고영역 및 권고형의 범위 

가중영역, 징역 4년 ~ 8년

나. 제2, 3범죄(각 상해)

 유형의 결정 

폭력범죄   01. 일반적인 상해    제1유형  일반상해

 특별양형인자 

, 감경요소: 처벌불원

, 가중요소: 동종 누범

 권고영역 및 권고형의 범위 

기본영역, 징역 4월~1년 6월

 일반양형인자  없음

다. 다수범죄 처리기준에 따른 권고형의 범위: 징역 4년 이상(양형기준이 설정된 범죄와 양형기준이 설정되지 아니한 범죄가 형법 제37

조 전단의 경합범 관계에 있으므로, 양형기준이 설정된 범죄의 권고형량 범위의 하한만을 준수함)

라. 법률상 처단형에 따라 수정된 권고형의 범위: 징역 4년 이상(양형기준에서 권고하는 형량범위의 상한이 법률상 처단형의 상한과 불

일치하는 경우이므로 법률상 처단형의 상한에 따름)

3. 선고형의 결정: 징역 10년

피고인은 자신의 여자 친구인 피해자를 포함하여 다수의 어린 청소년들을 노래방, 유흥업소 등에 도우미로 공급하는 보도방을 운영하였

고, 그들을 상대로 불법으로 고율의 이자를 받고 금전을 대여하고 영업광고를 하기도 하였다. 피고인은 이 사건 당일자신의 일행과 피해

자가 합석한 술자리에서 노래방 도우미가 피해자에게 술을 많이 먹였다는 이유로 위 도우미를 벽에 밀쳐 목을 조르고, 술에 취해 몸을 잘

가누지 못하는 피해자를 상대로는 욕설을 퍼부으며 여러 차례 힘껏 뺨을 때려 바닥에 쓰러지게 하였으며, 이로 인해 만 15세의 피해자는

급성 경막하 출혈이 발병하여 1년 6개월이 넘는 기간 의식을 찾지 못한 채 투병생활을 이어가다가 두부 손상에 따른 합병증으로 결국생

을 마감하게 되었다.

피고인은 휴대전화 페이스북 메신저 어플을 이용하여 미성년자인 지인에게 공포심이나 불안감을 유발하는 메신저를 전송하는 것에 모

자라 자신의 연락을 받지 않고 피한다는 이유로 지인의 복부, 얼굴, 팔 부위에 상해를 가하였고, 또 다른 20대 초반의 청년을 상대로는

특별한 이유 없이 여러 차례 주먹과 발로 얼굴, 정강이 등을 가격 하여 안와골절을 일으키기도 하였으며 횡단보도에서 약 10주간 치료가

필요한 중한 상해를 수반하는 교통사고를 일으키기도 하였다.



21. 11. 4. 오후 4:24 대전고등법원 2020.8.28. 선고 2020노84 판결 | 리걸엔진 , AI 판례 검색



피고인은 그 전 상해죄로 징역 8월을 선고받고 형 집행을 종료한 뒤 1년 남짓의 사이에 이 모든 범행을 저질렀다. 이 사건 각 범행 중 상

당 부분, 특히 피해자를 폭행하여 죽음에 이르게 한 범행은 피고인의 폭력적 성향이 극단적으로 발현된 것에서 기인한 것으로 보인다.

피고인에게 개전의 정이 있는지 의문이다.

피고인은 피해자가 의식을 잃은 점을 알면서도 다음날까지 병원에 데려가지 않고 방기하였다. 외국에서 귀화한 피해자의 어머니는 이

사건 수사가 개시되어 첫 조사를 받을 때까지 자신의 딸이 왜 병원에 실려 갔는지 전혀 알지 못하고 있었다. 피고인은 당시 술에 취해 부

정확한데다 이후 자신의 변명을 합리화하기 위해 왜곡되어 버린 자신의 기억에 의존하며, 계속하여  피해자가 땅에 머리를 부딪치지 않

았기 때문에 피해자의 사망에 자신은 연관되지 않는다 는 궤변을 늘어놓으며 자신의 잘못을 회피하거나 외면하기에 급급해 하고 있다.

피고인은 유족들에 대한 피해 회복을 위한 노력도 전혀 기울이지 않고 있으며, 이 사건 재판을 받으면서도 교도소 내에서 폭력을 행사하

거나 소란을 피우는 등 범행 후 정황도 매우 좋지 않다.

다만, 피고인이 상해 피해자 P, V와는 원만히 합의하여 이들은 피고인에 대한 처벌을 원치 않고 있는 점, 상해치사의 범행을 제외하고 나

머지 범행에 대해서는 인정하고 있는 점 등은 그나마 피고인에게 유리한 정상이다. 

이상과 같은 사정에 피고인의 나이, 성행, 환경, 가족관계, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론에 나타난 여러 양형

조건들을 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

판 사

재판장판사00

판사00

판사00

주 석

1) 공소사실에는 피해자 E의 나이가 16세로 되어 있으나 E은 DN생으로 이 사건 발생일인 2018. 3. 26. 당시 만 15세임이 명백하므로,

이하  변경된 공소사실을 포함하여 피해자의 나이는 15세로 표기한다.

2) 기존 공소사실은  피고인이 D노래방 후문 앞에서 피해자를 폭행하여 피해자가 쓰러져 머리를 부딪치게 하고 계속하여 H 커피숍 앞에

서 피해자를 폭행함으로써, 피해자에게 뇌 손상을 가하였다 는 것인데, 변경된 공소사실은  피고인이 D노래방 후문 앞에서 피해자를 폭

행하고 계속하여 H 커피숍 앞에서 피해자를 폭행하는 방법으로, 피고인이 피해자의 얼굴 부위를 수회 폭행하고 피해자의 오른쪽 머리

부위를 바닥에 부딪치게 하여 피해자에게 뇌 손상을 가하였다는 것이어서 사실상 동일한 내용이다.

3) 머리가 정지된 물체 또는 면에 부딪히면서 뇌의 관성력 등에 의해 충격이 가해진 곳의 반대편에 발생하는 손상

심급 사건

, 대전지방법원 2020.2.13.선고 2019고합147

대전고등법원 2020.8.28.선고 2020노84



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>