<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020고단644.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 7:30 울산지방법원 2020.7.10.선고 2020고단644 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



울산지방법원 2020.7.10.선고 2020고단644 판결
가.업무방해,나.상해,다.폭행,라.특수협박,마.공용물건손상미수

사 건

2020고단644, 742(병합), 887(병합), 1549(병합), 1647(병합)

가. 업무방해, 나. 상해, 다. 폭행, 라. 특수협박, 마. 공용물건손상

미수

피 고 인

1. 가.나.다. 라. ak.

A

2.다.

B

검 사

00, 00, 00, 00(기소), 00(공판)

변 호 인

변호사 00(피고인 A을 위한 국선) )

판 결 선 고

2020. 7. 10.

주 문

피고인 A을 징역 10개월에 처한다. 피고인 B에 대한 공소를 기각한다.



21. 11. 4. 오후 7:30 울산지방법원 2020.7.10.선고 2020고단644 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



이 유

범죄 사 실(피고인 A) 2020 고단644

1. C 미용실 업무방해

피고인은 2020. 1. 3. 17:15경 0000 D에 있는 피해자 E(여, 53세) 운영의 C 미용실에 들어가 피해자에게 대뜸 드라이 돼?라고

물었다가 피해자로부터 아니요라는 답변을 듣자 드라이 서비스가 되지 않는 이유를 상세히 설명해주지 않는다는 이유로, 그때부터

약 25분간 피해자에게 사과해라고 반복적으로 고함을 지르고 욕설을 하는 등 소동을 피워 피해자의 미용실 영업 업무를 방해하였다.

2. F 노래방 업무방해

가. 피고인은 2020. 1. 18. 04:10경 0000 G에 있는 피해자 H(61세), I(36세) 운영의 F 노래방에서, 손님이 있는 방 안에 불쑥 들어

가거나 그곳 손님들과 직원들에게 지속적으로 욕설 또는 인신공격을 하는 등 그때부터 약 40분간 소동을 피우고, 같은 날 07:00경 위 장

소에 다시 찾아가 그곳 손님들과 직원들에게 시비를 거는 등 그 무렵부터 약 80분간 소동을 피워 피해자의 노래방 영업 업무를 방해하였

다.

나. 피고인은 2020. 1. 23. 06:10 경 전항과 같은 장소에서, 그곳 직원으로 일하고 있는 피해자 J(여, 24세)과 다른 직원들에게 욕설을

하고 그곳 손님들에게 시비를 걸거나 그곳에 있는 술을 무단으로 가져가려고 하는 등 그 무렵부터 약 1시간 동안 소동을 피워 피해자의

노래방 영업 업무를 방해하였다.다. 피고인은 2020. 2. 1. 00:25 경 전항과 같은 장소에서, 그곳 직원으로 일하고 있는 피해자 K(46세)

으로부터 TC 수당을 받았음에도 돈을 바닥에 던지고 소리를 지르고 욕을 하거나 주방 등으로 이동하는 직원들에게 시비를 거는 등 그 무

렵부터 약 1시간 동안 소동을 피워 피해자의 노래방 영업 업무를 방해하였다.

라. 피고인은 2020, 2. 8. 04:50 경 전항과 같은 장소에서, 손님이 있는 방 문을 갑자기 열거나 그곳 손님과 피해자 H(61세) 및 직원들에

게 욕설을 하면서 다 죽인다. 쓰레기들이라고 말하고, 피해자과 직원들을 따라다니면서 욕설을 하거나 시비를 거는 등 그 무렵부터 약

30분간 피해자의 노래방 영업 업무를 방해하였다.

마. 피고인은 2020. 2. 10. 04:45경 전항과 같은 장소에서, 여종업원에게 아무런 이유 없이 시비를 걸다가 피해자 K(46세)로부터 저지

당하자 큰 소리를 지르면서 피해자의 팔을 수회 때리거나 스스로 넘어지기를 반복하면서 어 사람을 치네라고 말하고, 손님들이 화장

실을 이용하지 못하도록 가로막거나 복도에 드러눕는 등 그 무렵부터 약 15분간 피해자의 노래방 영업 업무를 방해하였다/

3. L 가게 업무방해

피고인은 2020. 2. 7. 12:10경 0000 M에 있는 피해자 N(여, 29세), 피해자 0(여, 53세)이 직원으로 일하는 L 가게에서, 직원들과

손님들이 마스크를 쓰고 있지 않다는 이유로 그곳 직원들과 손님들에게 손가락질을 하면서 왜 마스크를 쓰지 않느냐고 큰 소리를 치

는 등 그 무렵부터 약 30분간 소동을 피워 피해자의 가게 영업 업무를 방해하였다.

2020고단742

1. 업무방해

가. 2019. 10. 21.자 범행

피고인은 2019. 10. 21. 04:50경부터 같은 날 05:04경까지 사이에 0000 P에 있는 피해자 Q(여, 51세)이 운영하는 R노래방에

서, 우연히 만나 다툰 지인인 S을 따라

위 노래방 1번방에 들어가 위 S에게 개잡년아, 십팔년아라는 등으로 욕설을 하며 그곳 테이블 위에 놓여 있던 과일안주를 던지는 등

소란을 피웠다. 이로써 피고인은 위력으로써 피해자의 노래방 운영 업무를 방해하였다.

나. 2019. 12. 15.자 범행

피고인은 2019. 12. 15. 01:00경부터 같은 날 03:00경까지 사이에, 제1항의 가항 기재 R노래방에서, 술에 취해 별다른 이유 없이 피해

자 Q이나 종업원에게 욕설을 하고 다른 손님이 있는 방에 들어가 소리를 지르는 등 소란을 피웠다. 이로써 피고인은 위력으로써 피해자

의 노래방 운영 업무를 방해하였다.



21. 11. 4. 오후 7:30 울산지방법원 2020.7.10.선고 2020고단644 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



2. 상해

피고인은 2019. 12. 4. 18:40경 0000 G에 있는 F 주점에서, 피해자 T(여, 33세)가 피고인에게 언니 룸에서 오줌 싼 거 기억나

세요라고 말하였다는 이유로 화가 나, 피해자에게 욕설을 하며 손으로 피해자를 쇼파에 내팽개치고 피해자의 머리를 잡고 흔들고 주먹

으로 피해자의 얼굴, 어깨 부위를 때리는 등으로 피해자에게 약 2주간의 치료가 필요한 머리의 표재성 손상 등을 가하였다.

2020 고단887

피고인은 2019. 10. 14. 09:30경 0000 U에 있는 V은행 000에 술에 취한 채 들어가 이유 없이 소리를 지르고, 이를 제지하

며 위 은행에서 나가기를 권유하는 위 은행 지점장 피해자 W에게 개새끼야, 씨발 내가 왜 나가냐라고 큰 소리로 욕설을 하며 약 20분

동안 피해자의 은행영업 업무를 방해하는 등 이를 비롯하여 위와 같은 방법으로 그 때부터 2020. 2. 25. 18:50경까지 별지 범죄일람표

기재와 같이 총 11회에 걸쳐 피해자들의 영업을 방해하였다.

이로써 피고인은 위력으로 피해자들의 업무를 방해하였다.

2020고단1549

피고인은 2020. 2. 15. 08:15경 0000 X에 있는 Y에서, 피해자 S(여, 40세)과 Z이 다툰 일로 출동한 경찰관들을 상대로 목격사실

을 진술하던 중 피해자에게 폭행당 하자 화가 나, 손으로 피해자의 머리 부위를 1회 때려 폭행하였다. 2020 고단1647

1. 특수협박

피고인은 2020. 1. 9. 07:40경 0000 G에 있는 F 5번방에서, 지인들과 생일파티를 하며 술을 마시고 있는 피고인에게 피해자

AA(남, 40세)이 누나 이렇게 살지 마라라고 말하였다는 이유로 화가 나자, 주방에 있던 위험한 물건인 식칼(칼날 길이 약 17.5cm, 총

길이 약 30cm)을 들고 피해자가 있는 위 5번 방으로 찾아가 니가 뭔데 나한테 설교하냐, 니가 술값 내주나, 니 아까 죽인다고 했제, 죽

여봐라라고 큰소리를 지르며 손에 들고 있던 식칼을 테이블에 수회 내리 찍는 등 마치 피해자를 찌를 것 같은 태도를 보이며 협박하였

다.

2. 공용물건손상미수

피고인은 2020. 1. 9. 08:02경 0000 G에 있는 F 앞 노상에서, 112신고를 받고 출동한 경찰관들이 피고인의 항의에도 불구하고 복

귀하기 위해 순찰차에 탑승하자 씨발 순경 새끼야, 내려라고 소리치며 순찰차의 운전석 문짝을 오른발로 3회 걷어차는 등 공용물건을

손괴하려고 하였으나 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤다.

증거의 요지(피고인 A)

1. 피고인의 법정진술

2020고단644

1. E에 대한 경찰 피의자신문조서

1. AB, K에에 대한 각 경찰 진술조서

1.  J, I, K, N, 0, H의 각 진술서

1. 내사보고

1. 각 112신고 사건처리 표1. 사진

2020고단742

1. T에 대한 경찰 진술조서

1. Q의 각 진술서

1. T에 대한 상해진단서



21. 11. 4. 오후 7:30 울산지방법원 2020.7.10.선고 2020고단644 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



1. 현장사진 2020고단887

1. AC, AD, AE, AF에 대한 각 경찰 진술조서

1. AC, AE, AG, W, AH, AI의 각 진술서

1. 각 피해사진

1. 각 112신고 사건처리 표1. 각 CCTV 캡쳐사진 『2020고단1549

1. S에 대한 경찰 진술조서

1. 내사보고(폭행) 2020고단1647

1. AJ, AK, AA에 대한 각 경찰 진술조서

1. 식칼 사진, 사진

1. 112신고 사건처리표

1. 캡쳐사진 법령의 적용(피고인 A)

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

각 형법 제314조 제1항(업무방해의 점), 형법 제257조 제1항(상해의 점), 형법 제260조 제1항(폭행의 점), 형법 제284조, 제283조 제1

항(특수협박의 점), 형법 제143조, 제141조 제1항(공용물건손괴미수의 점), 각 징역형 선택

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조(특수협박죄에 정한 형에 경합범가중)

양형의 이유(피고인 A) 유리한 정상

피고인의 정신질환이 이 사건 각 범행의 일정 부분 원인이 되었다고 보인다. 피고인이 2020년 이전에는 벌금형으로 두 차례 처벌받은

전력만 있다. 피고인이 범행 인정하며 반성하고 있다. 피해자 H, AL(별지 범죄일람표 순번 7의 음식점 지점장으로 보인다.) AM와 공소

제기 된 이후에 합의하였고, 피해자 Z, W, AA은 수사기관에서 이미 피고인의 처벌을 원하지 않는다는 의사를 표시한 바 있다.

ㅡ 불리한 정상

피고인이 수회 현행범인으로 체포되었다가 석방된 바 있음에도 구속되기 전까지 반복하여 다수의 이 사건 각 범행을 저질렀다. 범행의

반복성, 범행의 태양, 범행 전후의 과정, 체포와 석방을 반복하였음에도 계속하여 범행을 저지른 점 등에 비추어 준법의식이 매우 결여

되어 있는 것으로 보인다. 이 사건 각 피해자들은 상당한 피해를 입었다. 따라서 피고인에 대한 실형의 선고를 피할 수 없다.

ㅡ 이러한 사정과 피고인의 연령, 성행, 환경, 직업, 범행의 동기와 결과, 범행 후의 정황 등 기록과 변론에 나타난 양형의 조건이 되는 제

반 정상을 종합하여 주문과 같이 형을 정한다.

공소기각 부분(피고인 B)

1. 공소사실

피고인 B는 별지 범죄일람표 순번 5번 기재 일시, 장소에서 종업원으로 일하던 중 술에 취해 피고인의 멱살을 잡는 피해자 A의 멱살을

잡아 흔들어 폭행하였다.

2. 피고인 B에 대한 위 공소사실은 반의사불벌죄인바, 피해자 A이 2020, 6, 12. 이 법정에서 피고인 B의 처벌을 원하지 아니하는 의사

를 표시하였으므로, 형사소송법 제327조 제6호에 따라 피고인 B에 대한 공소를 기각한다.



21. 11. 4. 오후 7:30 울산지방법원 2020.7.10.선고 2020고단644 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



판 사

판사 00

별 지



21. 11. 4. 오후 7:30 울산지방법원 2020.7.10.선고 2020고단644 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>