<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021노371.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

수  원  고  등  법  원

제 3 형 사 부

판         결

사       건 2021노371  준유사강간

피  고  인 A

항  소  인 쌍방

검       사 00(기소), 00(공판)

변  호  인 000

담당변호사 00

원 심 판 결 수원지방법원 성남지원 2021. 5. 13. 선고 2020고합143 판결

판 결 선 고 2021. 8. 18.

  

주       문

원심판결을 파기한다. 

피고인을 징역 2년에 처한다. 

다만, 이 판결 확정일부터 3년간 위 형의 집행을 유예한다. 

피고인에게 40시간의 성폭력치료강의 수강을 명한다.

피고인에게 아동,청소년 관련기관 등과 장애인복지시설에 5년간 취업제한을 명한다. 

  



, 2 ,

이       유

1. 항소이유의 요지

  가. 피고인

   원심의 선고형(징역 2년 등)은 너무 무거워서 부당하다. 

  나. 검사 

   원심의 선고형은 너무 가벼워서 부당하다. 

2. 판단

  이 사건 범행은 피고인이 평소 알고 지내던 피해자와 함께 술을 마신 후 술에 취해 

항거불능 상태에 있던 피해자를 피고인이 미리 예약한 숙소로 데려가 유사강간한 것으

로 범행 경위 및 수법에 비추어 죄질이 좋지 않다. 이 사건 범행으로 인하여 피해자는 

상당한 정신적 충격과 성적 수치심을 느꼈을 것으로 보인다. 

  다만, 피고인이 종전에 형사처벌을 받은 전력이 전혀 없는 초범이고, 당심에 이르러 

이 사건 범행을 인정하고 잘못을 반성하는 모습을 보이고 있다. 특히, 당심에서 피해자

와 합의하여 피해자가 피고인에 대한 처벌을 원하지 않는다는 의사를 표시하였다. 

  위와 같은 사정들에 피고인의 나이, 성행, 가정환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 

후의 정황 등 이 사건 기록과 변론에 나타난 여러 양형조건을 종합적으로 고려하면, 

원심의 양형은 너무 무거워서 부당하다고 판단된다.  

3. 결론

  그렇다면 피고인의 항소는 이유 있으므로, 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판

결을 파기하고 변론을 거쳐 다음과 같이 판결한다(검사의 항소는 이유 없으나 피고인

의 항소를 받아들여 원심판결을 파기하는 이상 주문에서 별도로 검사의 항소를 기각하



, 3 ,

지 아니한다).

 다시 쓰는 판결 이유 

범죄사실 및 증거의 요지

  이 법원이 인정하는 범죄사실 및 증거의 요지는, 원심판결 증거의 요지란에  1. 피고

인의 일부 법정진술 을 삭제하고,  1. 피고인의 당심 법정진술 을 추가하는 외에는 원심

판결의 각 해당란 기재와 같으므로 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다. 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

   형법 제299조, 제297조의2 

1. 집행유예

   형법 제62조 제1항(앞서 본 피고인에게 유리한 정상 참작)

1. 수강명령

   성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개,고지명령의 면제

   성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 구 아동,청소년

의 성보호에 관한 법률(2019. 11. 26. 법률 제16622호로 개정되기 전의 것) 제49조 

제1항 단서, 제50조 제1항 단서(피고인이 성폭력 범죄로 처벌받은 전력이 없는 점, 

성폭력치료강의 수강 및 신상정보 등록, 취업제한명령만으로도 어느 정도 재범을 

방지하는 효과를 거둘 수 있다고 보이는 점, 그 밖에 피고인의 나이, 가족관계, 사

회적 유대관계, 범행의 동기, 범행의 방법과 결과, 공개,고지명령으로 피고인이 입는 

불이익의 정도와 예상되는 부작용 및 그로 인하여 달성할 수 있는 등록대상 성폭력



, 4 ,

범죄의 예방 및 피해자 보호 효과 등을 종합적으로 고려하여 보면, 피고인의 신상

정보를 공개,고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단된다.)   

1. 취업제한명령

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 부칙(2019. 11. 26. 법률 제16622호) 제2조, 구 

아동,청소년의 성보호에 관한 법률(2020. 12. 8. 법률 제17641호로 개정되기 전의 

것) 제56조 제1항 본문, 장애인복지법 부칙(2020. 12. 29. 법률 제17791호) 제2조, 

장애인복지법 제59조의3 제1항 본문

양형의 이유

  앞서  2. 판단 에서 본 바와 같은 이유로 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보 등록

  판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등

에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자에 해당하게 되므로 같은 

법 제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

재판장      판사      00  

            판사      00  

            판사      00  


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>