<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021고합147.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


서 울 동 부 지 방 법 원

제 1 2 형 사 부

판           결

사       건 2021고합147  유사강간

피  고  인 A 

검       사 00(기소), 00(공판)

변  호  인 변호사 00(국선)

판 결 선 고 2021. 8. 19.

  

주       문

피고인을 징역 1년에 처한다.

다만, 이 판결 확정일부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료강의 수강을 명한다. 

피고인에게 아동·청소년 관련기관등과 장애인복지시설에 각 2년간 취업제한을 명한다.

  

이       유

범 죄 사 실

  피고인은 2020. 11. 23. 02:00경 0000 B 지하 C호에 있는 자신의 주거지에서, 연인관계인 피해자 D(여, 58세)과 술을 마신 후 피고인의 여자문제로 시비가 되어 몸싸움을 하다가 피해자가 바닥에 머리를 부딪쳐 쓰러지자 피해자를 유사강간을 할 마음을 먹고, 피해자에게  칼로 배때기를 쑤셔 죽인다. 라고 말하는 등 욕설을 하며 주먹으로 피해자의 음부를 때리고 피해자의 레깅스를 잡아당겨 벗긴 다음 피해자의 음부에 손가락을 1회 집어넣었다.

  이로써 피고인은 피해자를 유사강간하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. D에 대한 경찰 진술조서1)

1. 수사보고(피해자 D의 E 연계 등)

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

   형법 제297조의2

1. 작량감경

  형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작)

1. 집행유예

   형법 제62조 제1항(아래 양형의 이유 중 유리한 정상 거듭 참작)

1. 수강명령

   성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

   성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동·청소년의 

1) 피해자 D은 ‘F’이라는 가명으로 경찰 조사를 받았고, 증거목록에도 성명이 ‘F’이라고 기재되어 있다. 



성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서 피고인에 대한 징역형(집행유예)의 선고, 신상정보 등록, 성폭력 치료강의 수강명령 및 취업제한 명령만으로도 재범을 방지할 수 있는 효과를 거둘 수 있다고 보인다. 그 밖에 피고인의 나이, 환경, 가족관계, 사회적 유대관계, 범행의 방법과 결과, 공개, 고지명령으로 인하여 피고인이 입는 불이익의 정도와 예상되는 부작용 및 그로 인하여 달성할 수 있는 등록대상 성폭력범죄의 예방 및 피해자 보호 효과 등을 종합적으로 고려하여 보면, 피고인의 신상정보를 공개, 고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단된다 

1. 취업제한 명령

   아동, 청소년의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항 본문, 장애인복지법 제59조의3 제1항 본문

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위 : 징역 1년∼15년

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

   유형의 결정  성범죄 > 01. 일반적 기준 > 가. 강간죄(13세 이상 대상) >  제1유형 일반강간

   특별양형인자   감경요소 : 처벌불원

   권고영역 및 권고형의 범위   감경영역, 징역 1년∼2년(성년 유사강간은 1유형에 포섭하되, 형량범위의 상한과 하한을 2/3로 감경)

3. 선고형의 결정 

  이 사건 범행은 피고인이 연인관계인 피해자와 피고인의 여자문제로 시비하다가 피해자의 음부에 손가락을 넣어 피해자를 유사강간한 것으로 범행 경위 및 방법 등에 비추어 그 죄질이 좋지 않다. 피고인은 강제추행죄를 포함하여 여러 차례 처벌받은 전력이 있음에도 또다시 이 사건 범행을 저질렀다는 점에서 비난가능성이 크다. 피해자는 이 사건으로 상당한 정신적 충격과 성적 수치심을 느낀 것으로 보인다. 

  다만, 피고인은 이 사건 범행을 인정하면서 반성하는 태도를 보이고 있는 점, 피해자와 원만히 합의하여 피해자가 피고인에 대한 처벌을 원하지 않는 점 등은 피고인에게 유리한 정상이다. 

  그 밖에 피고인의 나이, 성행과 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론에 나타난 여러 양형 요소를 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보 등록 및 제출 의무

  판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자에 해당하게 되므로, 같은 법 제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.     

 

재판장      판사      00  _________________________

            판사      00  _________________________

            판사      00  _________________________


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>