<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021노565.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

서  울  고  등  법  원

제 8 형 사 부

판         결

사       건 2021노565  성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반(특수준강간)

                               (피고인 A에 대하여 인정된 죄명 준강간)

피  고  인 1. A

2. B

항  소  인 검사

검       사 00(기소), 00, 00(공판)

변  호  인 변호사 00(피고인들을 위한 국선)

원 심 판 결 서울동부지방법원 2021. 3. 25. 선고 2020고합130 판결

판 결 선 고 2021. 8. 13.

  

주       문

검사의 항소를 모두 기각한다.

이       유

1. 항소이유의 요지

 가. 사실오인



, 2 ,

  피고인들이 합동하여 심신상실 또는 항거불능 상태에 있는 피해자를 간음한 사실을 

충분히 인정할 수 있음에도 이를 배척한 원심의 판단에는 사실오인의 잘못이 있다. 

 나. 양형부당

  피고인 A에 대한 원심의 형(징역 1년 6월에 집행유예 3년 등)이 너무 가벼워서 부

당하다. 

2. 공소장변경에 따른 심판대상의 추가

 검사는 당심에서 기존의 공소사실을 주위적 공소사실로 유지하면서, 피고인 B에 대하

여는 예비적으로 죄명에  준강간방조 를, 적용법조에  형법 제32조 를, 공소사실에 아래 

4의 가.항과 같은 내용을 각 추가하는 공소장변경허가신청을 하였고, 이 법원이 이를 

허가함으로써 심판대상이 추가되었다. 

3. 검사의 사실오인 주장에 대한 판단

 가. 주위적 공소사실의 요지 

  피고인들은 2019. 10. 13. 00:30경 0000 C에 있는  D 에 가서 술을 마시고 

놀다가 피해자 E(가명, 여, 25세)을 만난 후 술에 만취하여 정신이 없는 피해자에게 

같이 술을 더 마시자고 제의하여 이를 승낙한 피해자와 함께 그 근처에 있는  F  주점

에 들어가 같이 술을 마시다가 만취한 피해자를 모텔로 데리고 가 순차로 간음하기로 

하였다. 

  그 후 피고인들은 같은 날 03:30경 0000에 피해자를 부축하여 

들어가서 침대에서 자고 있는 피해자의 팬티와 속바지, 스타킹을 벗기고, 피고인 B이 

자리를 피해주자 피고인 A은 술에 취하여 이미 팬티와 스타킹 등이 벗겨진 채 자고 있



, 3 ,

는 피해자의 음부에 자신의 성기를 삽입하여 간음하였다. 

  이로써 피고인들은 합동하여 심신상실 또는 항거불능 상태에 있는 피해자를 간음

하였다.

 나. 원심의 판단

  원심은, 피고인들이 피해자와 술을 마신 후 함께 피해자를 부축하여 범행 장소인 

0까지 이동하였고, 그 후 피고인 A이 위 모텔에서 피해자가 술에 취해 잠든 

상태를 이용하여 피해자를 간음한 사실을 인정할 수 있으나, 1 검사가 제출한 증거들

만으로는 피고인 B이 피해자의 속옷 등을 벗기는 행위를 하였다고 인정하기 어려운 점, 

2 피고인 B은 피해자가 술에 취하여 몸을 가누지 못하게 되자 택시에 태워 집에 보내

려 했으나 피해자가 이를 거절하였고 자신의 주소도 말하지 못하였으며 택시 기사도 

탑승을 거절하여 어쩔 수 없이 모텔에서 재워야겠다고 생각한 것에 불과하고, 피고인 

A의 준강간 범행을 예상하지 못하였다는 취지로 변소하고 있는 점, 3 피고인들이 준

강간 범행을 사전에 모의하였다거나 범행현장에서 묵시적으로 의사합치가 이루어진 

사실, 피고인 B이 피해자를 부축한 것 외에 준강간 범행을 공동으로 실행하기 위해 현

장에서 이를 분담하였다는 사실 등을 인정할 수 있는 증거가 없는 점, 4 오히려 피고

인 B은 피고인 A의 준강간 범행 현장을 이탈한 것으로 봄이 타당한 점 등에 비추어 

볼 때 피고인들 사이에 피해자의 항거불능 상태를 이용하여 피해자를 간음하기로 하는 

공모가 있었음을 인정하기 어렵다고 판단하였다.

 다. 당심의 판단 

  원심이 적절하게 판시한 앞서 본 사정들과 함께 원심이 적법하게 채택하여 조사한 



, 4 ,

증거들에 의하여 인정되는 다음의 사정들을 종합하면, 피고인 B이 피고인 A과 준강간 

범행을 공모하였다고 인정하기 어렵다. 같은 취지의 원심의 판단은 정당하고, 거기에 

사실오인의 잘못이 없다. 

  검사의 사실오인 주장은 이유 없다.

  1) 피고인 A은 원심법정에서  피고인 B이 모텔방에서 나간 이후 피해자를 준강간할 

마음이 생겼다. 는 취지로 진술하였다(공판기록 216쪽).

  2) 피해자 스스로도  피고인 B이 자신을 부축해 모텔까지 데려간 사실, 모텔방에서 

샤워를 한 다음 나간 사실은 기억이 나지만 그 밖에 피고인 B이 어떤 행동을 하였는지

는 기억이 나지 않는다. 는 취지로 진술하였다(증거기록 42쪽).

  3) 피고인 B이 검찰에서 공소사실을 일부 인정하는 취지의 진술을 하였던 것으로 보

이기는 하나, 위 피고인은 위 진술이 임의성 없는 심리상태에서 이루어졌다고 변소하

고 있고, 원심 역시 위 진술의 임의성을 인정하지 않았다.1)  

4. 검사가 당심에서 추가한 예비적 공소사실에 대한 판단

 가. 피고인 B에 대한 예비적 공소사실의 요지 

  피고인 B은 2019. 10. 13. 00:30경 0000 C에 있는  D 에서 피고인 A과 놀다

가 피해자 E(가명, 여, 25세)을 만나 함께 술을 마시고, 그 후 피고인 A, 피해자와 함께 

그 근처에 있는  F  주점에 들어가 술을 더 마셨다. 

  피고인 B은 피고인 A이 심신상실 또는 항거불능 상태에 있는 피해자를 간음하려는 

정을 알면서도 이를 돕기 위하여 같은 날 03:30경 0000에 피해자

1) 검사가 작성한 항소이유서에는  실체적 진실을 밝히려는 수사기관의 노력이 피고인의 법정 진술만으로 모두 空

으로 돌아가는 현행 법제 하에서, 피고인 B에 대한 피고인신문조서 중 대부분을 특정하여 부동의함으로써 증거

능력이 인정되지 않는 것을 받아들일 수밖에 없는 상황 이라고 기재되어 있을 뿐 위와 같은 원심의 판단을 다투

는 내용이 기재되어 있지 아니하다(공판기록 339쪽). 



, 5 ,

를 부축하여 들어가 피해자의 팬티와 속바지, 스타킹을 벗긴 후 피고인 A이 피해자를 

간음할 수 있도록 모텔방을 나가 자리를 피해주는 방법으로 피고인 A의 준강간 행위

를 용이하게 하여 방조하였다. 

 나. 판단

  앞서 본 사정들에 비추어 볼 때 피고인 B이 피고인 A의 준강간 범행을 미필적으로

나마 인식 또는 예견하고 그 실행행위를 용이하게 하였다고 보기 어렵다.

5. 검사의 양형부당 주장에 대한 판단

 피고인 A은 피해자가 술에 취해 잠이 들어 반항이 현저히 곤란한 상태를 이용하여 

피해자를 간음하였는바, 그 죄질이 매우 좋지 아니하다.

 그러나, 피고인 A이 범행을 자백하며 반성하고 있는 점, 피해자와 원만히 합의하여 

피해자가 처벌을 원하지 않는 점, 피고인 A에게는 절도죄로 1회 벌금형을 받은 외에는 

형사처벌을 받은 전력이 없는 점, 그 밖에 피고인 A의 연령, 범행경위, 범행 후의 정

황 등 이 사건 변론에 나타난 양형의 조건이 되는 여러 사정들을 종합하면, 원심의 

형이 너무 가벼워서 부당하다고 판단되지 아니한다.

 따라서 검사의 양형부당 주장은 이유 없다.

6. 결론 

 그렇다면 검사의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 모두 

기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다 제1심의 주위적 공소사실에 대한 무죄 선고를 

옳다고 보면서 항소심에서 추가된 예비적 공소사실에 대하여도 범죄의 증명이 없어 무죄

라고 판단할 경우, 예비적 공소사실과 동일체의 관계에 있는 주위적 공소사실에 대하여 

무죄를 선고한 제1심 판결을 그대로 유지하면 족하고, 예비적 공소사실에 대하여 주문



, 6 ,

에서 따로 무죄를 선고할 필요는 없다(대법원 1985. 2. 8. 선고 84도3068 판결 등 참

조) . 

재판장      판사      00  

            판사      00  

            판사      00  


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>