<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고합472.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람.출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018.06.26

부산지방법원

제 5 형사 부

판 결

사 건 2017고합472, 537（병합）

성폭력범죄의 처 벌등에 관한특례 법 위 반（주거 침 입 준유사강간）, 성 폭 

력 범죄의 처벌등에관한특례법 위반（카메라등이용촬영）, 주거침입

피 고 인 A

검 사 00, 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 B（국선）

판 결 선 고 2017. 12. 22.

주 문

피고인을 징역 5년에 처한다.

피고인에게 80시간의 성폭력 치료프로그램 이수를 명한다.

피고인에 대한 정보를 7년간 정보통신망을 이용하여 공개 및 고지한다 다만, 대상범죄 

는 판시 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법 위반（주거침입준유사강간）죄 , 각 성폭력범죄의 

처 벌등에 관한특례 법 위 반（카메 라등이 용촬영）죄 에 한한다 .

압수된 0휴대폰 1개（증 제4호）를 몰수한다.

, 1 ,



이 유

범죄사실

 2017고합472

1. 주거침입

피고인은 2017. 9. 1. 21：00경 0000에 있는  D마트  앞에서 위 슈퍼마켓 

건너편 집에 거주하는 피해자 00（여, 25세）가 집에 들어가는 것을 발견하고 피해자 

가 잠들 때까지 기다려 피해자의 방에 침입한 후 피해자를 추행하고 그 영상을 촬영하 

기로 마음먹었다.

피고인은 2017. 9. 1. 02：00경 0000에 있는 피해자의 주거지에 이르러 시 

정되지 아니한 대문을 열고 들어가 옥외 계단을 통해 위 주거지 2층까지 올라간 후 손 

으로 그곳 주방 창문 방충망을 뜯고 피해자의 방까지 들어가 침입하였다.

2. 성 폭력 범 죄 의 처 벌등에 관한특례 법 위 반（주거 침 입 준유사강간）

피고인은 위와 같이 피해자의 주거에 침입하였으나 피해자가 외출하고 없어 뜻을 이 

루지 못하게 되자 재차 피해자의 주거에 침입하여 계획을 실행하기로 마음먹었다.

피고인은 2017. 9. 3. 02：00~03：00경 피해자의 주거지에 전항과 같은 방법으로 침입 

하여 피해자의 방까지 들어가 혼자 잠을 자고 있던 피해자의 팬티를 손으로 내리고 피 

해자가 착용 중이던 생리대를 벗겨낸 후, 피고인의 손으로 피해자의 음부와 엉덩이를 

만지고 손가락을 피해자의 음부에 삽입하였다.

이로써 피고인은 피해자의 주거에 침입하여 피해자의 항거불능상태를 이용하여 피해 

자를 유사강간하였다.

3. 성폭력범죄의 처벌등에 관한특례법 위반（카메라등이용촬영 ）

 , 2 ,




피고인은 전항과 같은 일시, 장소에서 소지하고 있던 피고인의 휴대전화 카메라 기 

능을 이용하여 위와 같이 피해자의 음부에 손가락을 삽입하는 등의 장면을 촬영하였 

다.

이로써 피고인은 성적 욕망 또는 수치심을 유발할 수 있는 타인의 신체를 그 의사에 

반하여 촬영하였다.

 2017 고합537 

피고인은 2017. 8. 29. 20：00경 0000 상가 안에 있는  G  슈퍼 내에 

서 식품류를 구입하기 위해 가게 내를 둘러보는 피해자 H（여, 25세）의 뒤에서 고의적 

으로 휴대폰 동영상 기능을 활성화하고 바닥에 떨어뜨리는 척 하면서 치마 속을 몰래 

촬영하는 것을 비롯하여 2017. 7. 26.경부터 2017. 9. 2.경까지 별지 범죄일람표 기재 

와 같이 총 17회에 걸쳐 같은 방법으로 성명을 알 수 없는 피해자들을 각각 촬영하였 

다.

이로써 피고인은 휴대폰 카메라를 이용하여 성적 욕망 또는 수치심을 유발할 수 있는 

피해자들의 신체를 그 의사에 반하여 촬영하였다.

증거의 요지

 2017고합472 

1. 피고인의 법정진술

1. I에 대한 검찰 진술조서

1. ㅇㅇㅇ에 대한 경찰 진술조서

1. 발생보고（주거침입강제추행）

1. 각 압수조서, 압수목록

, 3 ,




1. 각 수사보고（순번 5, 6, 9, 12, 20, 24, 27, 30） 및 첨부서류

 2017고합537 

1. 피고인의 법정진술

1. H에 대한 경찰 진술조서

1. 각 수사보고（순번 2, 3）

1. 영상물 캡처 사진 첨부 보고

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제319조 제1항（주거침입의 점, 징역형 선택）, 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특 

례법 제3조 제1항, 형법 제319조 제1항, 제299조, 제297조의2（주거침입준유사강간 

의 점, 유기징역형 선택）, 각 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제14조 제1항（카 

메라등이용촬영의 점, 징역형 선택）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조 형이 가장 무거운 성폭력범죄의처벌 

등에관한특례법 위반（주거침 입준유사강간）죄 에 정한 형에 경 합범가중

1. 이수명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동 , 청소년의 

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 제2호, 제50조 제1항 제2히판시 성폭력범죄의처 

벌등에관한특례법위반（주거침입 준유사강간）죄 , 각 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법 위

, 4 ,




반（카메라등이용촬영）에 한하예

1. 몰수

형법 제48조 제1항 제1호

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위: 징역 5년 ~ 45년

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

가. 성 폭력 범 죄 의 처 벌등에관한특례 법 위 반（주거 침 입준유사강간）죄

 권고형의 범위 

일반적 기준   강간죄（13세 이상 대상）   제2유형（친족관계에 의한 강간 주거침

입등 강간 특수강간）   기본영역（5년 ~ 8년）

 특별 양형 인자 

없음

나. 다수범죄 처리기준에 따른 권고형의 범위: 징역 5년 이상 양형기준이 설정된 위 

범죄와 양형기준이 설정되지 않은 주거침입죄 , 각 성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반 

（카메라등이용촬영）죄가 형법 제37조 전단의 경합범 관계에 있으므로, 양형기준 권고형 

량의 하한만을 적용한다 

3. 선고형의 결정

ㅇ 불리한 정상: 피고인은 피해자 ㅇㅇㅇ의 주거에 침입하여 잠이 들어 항거불능 상 

태에 있던 피해자를 유사강간하고, 카메라를 이용하여 유사강간 장면을 촬영하였는바, 

범행의 경위, 수단, 방법 등에 비추어 그 죄책이 매우 무거운 점, 또한 피고인은 약 1 

개월 동안 17회에 걸쳐 불특정 다수 여성들의 치마 속을 촬영하였는바, 범행기간 및

, 5,




횟수, 촬영한 동영상이 정보통신망을 통해 유포될 위험성도 있었던 점 등을 고려하면 

비난가능성이 큰 점, 이 사건 각 범행으로 인하여 피해자들이 상당한 정신적 충격을 

받고 성적 수치심을 느꼈을 것으로 보이는 점, 피고인이 피해자들과 합의하지 못한 점 

등

ㅇ 유리한 정상: 피고인이 이 사건 각 범행을 모두 인정하면서 반성하고 있는 점, 피 

고인은 이종의 벌금형으로 2회 처벌받은 외에는 별다른 형사처벌을 받은 전력이 없는 

점 등

신상정보 등록

피고인은 판시 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법위반（주거침입준유사강간）죄 , 각 성폭 

력 범죄의 처벌등에관한특례법위반（카메라등이용촬영 ）죄로 유죄 판결이 확정되는 경우, 성 

폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자가 되 

므로, 같은 법 제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

피고인에 대한 신상정보 등록기간은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제45조 제 

1항 제2호, 제2항에 의하여 20년이 된다. 그런데 신상정보 등록의 원인이 된 판시 성 

폭력범 죄의 처벌등에 관한특례법 위반（주거침입준유사강간）죄 , 각 성폭력범죄의 처벌등에 관 

한특례법위반（카메라등이용촬영）죄와 나머지 죄의 법정형과 죄질, 범정의 경중 등에 비 

추어 보면, 위 등록기간은 적정한 것으로 판단된다. 따라서 피고인에 대한 신상정보 등 

록기간을 더 단기의 기간으로 정하지는 아니한다.

재판장 판사 00

, 6 ,





판사 00

판사 00

, 7 ,



, 8 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>