<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고단3632.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

대 전 지 방 법 원

판 결

사 건 2017고단3632 강제추행, 상해, 폭행, 아동복지법위반

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 B

판 결 선 고 2017. 12. 28.

주 문

피고인을 벌금 700만 원에 처한다.

피고인이 위 벌금을 납입하지 아니하는 경우 10만 원을 1일로 환산한 기간 피고인을 

노역장에 유치한다.

피고인에게 24시간의 성폭력 치료프로그램 및 40시간의 아동학대 치료프로그램 이수 

를 명한다.

위 벌금에 상당한 금액의 가납을 명한다.

이 사건 공소사실 중 각 폭행의 점에 대한 공소를 기각한다.

이 유

범죄사실 

— 1 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

피고인은 피해자 C（여, 8세）의 부친이고, 피해자 D（여, 43세）과는 2016. 10.경 재혼하여 

부부관계로 지내던 사람이다.

1. 아동학대

가. 피고인은 2017. 1. 27. 15：00경부터 17：00경 0000 

피고인의 집에서, 피고인이 위 D에게 목걸이를 선물한 것에 대하여 피해자 C이 질투를 

하며 골을 부렸다는 이유로 손바닥으로 피해자의 머리와 뺨을 수회 때려 아동의 신체 

에 손상을 주거나 신체의 건강 및 발달을 해치는 신체적 학대행위를 하였다.

나. 피고인은 2017. 2. 중순 저녁 시간불상경 위 피고인의 집에서, 피해자 C에게 사 

망한 전처의 사진 등이 저장되어 있는 USB를 달라고 하였음에도 피해자가 이를 거부 

한다는 이유로 유아용 야구방망이로 전신을 수회 때리는 등 폭행하여 아동의 신체에 

손상을 주거나 신체의 건강 및 발달을 해치는 신체적 학대행위를 하였다.

다. 피고인은 2017. 5. 19. 19：30경 위 피고인의 집에서, 피고인이 마련하여 둔 처벌 

불원서（위 가.항 및 나.항 범행에 대하여 처벌을 원하지 않는다는 취지）에 대하여 피해 

자 C이 서명을 해주지 않자, 부엌칼을 가져와 피고인의 목에 들이대며  서명을 해주지 

않으면 죽겠다 고 말하며 겁을 주고, 피해자에게 두꺼운 겨울옷을 입힌 후  큰아빠 집 

에 가서 살라, 아빠가 없으면 고아원에 가야 한다 는 등으로 말하며 마치 내쫓을 것 

같은 태도를 취하여 아동의 정신건강 및 발달에 해를 끼치는 정서적 학대행위를 하였 

다.

2. 상해

피고인은 2017. 4. 8. 21：00경부터 22：00경 위 피고인의 집에서, 전날 피해자 D이 운 

전 중인 피고인에게  남자가 왜 이렇게 시야가 좁아 라고 말하며 피고인을 무시하였다 

— 2 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

는 이유로 주먹으로 피해자의 얼굴을 1회 때리고, 손으로 목을 조르고, 피해자가 저항 

하며 피고인의 상의를 붙잡자 팔목을 깨물고, 피해자를 잡아끌어 허벅지를 소파 모서 

리에 부딪치게 하는 등 폭행하여 피해자에게 약 15일간의 치료를 요하는 다발성 타박 

상 등의 상해를 가하였다.

3. 강제추행

피고인은 2017. 6. 2. 22：20경 위 피고인의 집에서, 피해자 D에게 키스를 하려고 하 

였으나 계속된 가정폭력으로 피고인에 대한 감정이 좋지 않았던 피해자는 이를 거부하 

였고, 그럼에도 피고인은 계속하여 피해자에게 키스를 하려고 하자 피해자는  한번만 

더 하면 깨물어 버리겠다 는 말까지 하며 명확히 거부의사를 밝혔다. 이와 같은 피해 

자의 명시한 거부의사에도 불구하고 피고인은 피해자의 몸을 끌어당긴 후 입에 키스를 

하고, 가슴과 엉덩이를 만져 피해자를 강제로 추행하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 일부 법정진술

1. 피고인에 대한 2017. 5. 14.자 경찰 피의자신문조서

1. D, C에 대한 각 경찰 진술조서

1. D 작성의 2017. 4. 10.자 진술서

1. 상해진단서

1. 수사보고, 피해사진, 112신고사건 처리현황, 속기록, 피해아동 수사협조의뢰 회신 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

각 아동복지법 제71조 제1항 제2호, 제17조 제3호（신체적 학대행위의 점）, 아동복지 

ㅡ 3 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

법 제71조 제1항 제2호, 제17조 제5호（정서적 학대행위의 점）, 형법 제257조 제1항 

（상해의 점）, 형법 제298조（강제추행의 점）, 각 벌금형 선택

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 노역장유치

형법 제70조 제1항, 제69조 제2항

1. 이수명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항, 아동학대범죄의 처벌 등에 관 

한 특례법 제8조

1. 가납명령

형사소송법 제334조 제1항

피고인 및 변호인의 주장에 대한 판단

1. 2017. 1. 27.자 아동학대의 점에 대하여（판시 범죄사실 제1의 가.항 부분）

피고인 및 변호인은, 피고인이 이 사건 당시 C을 폭행한 사실 자체가 없다고 주장하 

나, 이 법원이 적법하게 채택하여 조사한 위 각 증거들에 의하면, 피고인이 판시 범죄 

사실 제1의 가.항 기재와 같이 위 피해자를 폭행하여 신체적 학대행위를 한 사실이 충 

분히 인정된다. 따라서 피고인 및 변호인의 이 부분 주장은 받아들이지 아니한다.

2. 강제추행의 점에 대하여（판시 범죄사실 제3항 부분）

피고인 및 변호인은, 피고인이 이 사건 당시 피해자 D에게 키스를 한 것은 사실이나 

이는 배우자인 위 피해자에게 애정표현을 한 것일 뿐 별다른 유형력의 행사도 없었으 

므로, 강제추행죄가 성립되지 않는다는 취지로 주장한다.

ㅡ 4 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

이 법원이 적법하게 채택하여 조사한 위 각 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 

사정들, 즉 1. 이 사건 무렵 피고인과 위 피해자는 피고인의 계속된 가정폭력과 잦은 

부부싸움 등으로 인한 불화로 각방을 사용하는 등 좋지 않은 감정 상태에 있었던 것으 

로 보이는 점, 2. 이 사건 당시 피고인이 술에 취한 상태에서 위 피해자에게 계속 키 

스를 하려고 하자 위 피해자가 이를 거부하면서  한번만 더 하면 깨물어 버리겠다 는 

말까지 하며 다시 한 번 명확히 거부의사를 밝혔음에도 피고인이 이에 아랑곳하지 않 

고 다시 키스를 시도하자 피해자가 피고인의 입술을 물어버렸던 점, 3. 그럼에도 피고 

인이 위 피해자에게  이것 봐라, 죽여 버릴까 라고 겁박하면서 다시 위 피해자의 몸을 

끌어당긴 후 재차 키스를 시도하다가 위 피해자의 엉덩이와 가슴을 만지자, 위 피해자 

는 피고인을 뿌리치고 방으로 도망가 112에 신고하였던 점, 4. 위와 같이 피고인과 위 

피해자가 불화로 부부싸움을 자주 하면서 각방을 쓰는 등 감정이 좋지 않던 상황 하에 

서 피고인이 위 피해자의 명시적인 거부의사에도 불구하고 강제로 키스를 하고 엉덩이 

와 가슴을 만지는 등의 행위를 한 것은 객관적으로 성적 수치심을 일으키고 성적 자유 

를 침해하는 행위로서 비록 이 사건 당시 피고인과 위 피해자가 법률상 부부관계에 있 

었던 점을 감안하더라도 위 행위를 달리 평가 할 수는 없는 점 등에 비추어 보면, 피 

고인이 강제추행의 고의를 가지고 위 피해자의 의사에 반한 추행행위를 한 사실을 충 

분히 인정할 수 있다. 따라서 피고인 및 변호인의 이 부분 주장도 받아들이지 아니한 

다.

양형의 이유

아래의 정상 및 그 밖에 피고인의 연령, 직업, 성행, 환경, 범행의 동기 및 수단과 결 

과, 범행 후의 정황 등 기록과 이 사건 변론에 나타난 여러 가지 양형의 조건을 종합

— 5 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

하여 주문과 같이 형을 정한다.

ㅇ 불리한 정상 : 이 사건은 피고인이 배우자 및 딸에게 가정폭력 등을 행사한 사안 

으로 각 범행의 경위 및 내용 등에 비추어 죄책이 가볍지 않은 점, 그럼에도 피고인은 

오히려 배우자였던 피해자 D을 탓하면서 범행의 책임을 전가하는 듯한 태도를 취하는 

등 범행 후의 정황도 그다지 좋지 아니한 점

ㅇ 유리한 정상 : 일부 범행을 부인하고 있기는 하나 대체적으로 자신의 잘못을 인 

정하면서 반성하고 있는 점, 이종 범죄로 인한 1회의 벌금형 이외에 별다른 형사처벌 

전력 없는 점, 이 사건 이후 배우자인 피해자 D과는 이혼에 원만히 합의하였고, 이에 

위 피해자는 피고인에 대한 처벌을 원하지 않는다는 의사를 표시하고 있는 점, 피고인 

이 이 사건 이후 자신의 문제점을 제대로 인식하고 아동보호전문기관에서 꾸준히 상담 

치료를 받으면서 딸인 피해자 C과의 관계회복을 위해 노력하고 있고, 위 피해자도 피 

고인에 대한 선처를 탄원하고 있는 점 

신상정보의 등록 및 제출의무

등록대상 성범죄인 판시 강제추행 범죄사실에 관하여 유죄판결이 확정되는 경우 피 

고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 따라 신상정보 등록대상 

자가 되므로, 같은 법 제43조에 정한 바에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 

있다.

한편 이 사건 각 범죄의 법정형, 죄질, 범정 및 경합범 가중 경위 등을 종합하여 보 

면, 이 사건에는 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제45조 제4항에 따라 신상정보 

등록기간을 선고형에 따른 기간보다 더 단기의 기간으로 정할 사정이 있다고 보이지 

않는다.

— 6 —





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

공개명령 또는 고지명령 면제

피고인의 연령, 직업, 재범위험성, 이 사건 범행의 동기, 범행 방법, 결과 및 죄의 경 

중, 공개명령 또는 고지명령으로 인하여 피고인이 입는 불이익의 정도와 예상되는 부 

작용, 그로 인해 달성할 수 있는 등록대상 성범죄의 예방 및 피해자 보호효과 등을 종 

합적으로 고려하여 볼 때, 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 

제1항, 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서에 

따라 신상정보를 공개 , 고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단되므로, 피고 

인에 대하여 공개명령 또는 고지명령을 선고하지 아니한다.

공소기각 부분

1. 이 부분 공소사실의 요지

가. 피고인은 2017. 6. 22. 02：30경 0000 피고인의 집 

에서, 피해자 D（여, 43세）이 피고인에게  왜 혼자 술을 마시면서 넋두리를 하느냐 고 

말했다는 이유로 격분하여 피해자를 밀치고, 피해자가 피고인을 피해 방 안으로 들어 

가 문을 잠그자 20분 이상 계속하여 방문을 발로 걷어차 피해자를 폭행하였다.

나. 피고인은 2017. 6. 23. 07：05경 위 피고인의 집에서, 피해자 D이 피고인에게  왜 

집을 나간다고 하고선 안 나가느냐 는 취지로 따졌다는 이유로 격분하여 피해자를 밀 

치고, 우측 팔을 붙잡아 비트는 등 피해자를 폭행하였다.

2. 판단

이 부분 각 공소사실은 형법 제260조 제1항에 해당하는 죄로서 같은 조 제3항에 의 

하여 피해자의 명시한 의사에 반하여 공소를 제기할 수 없는바, 기록에 의하면, 피해자 

D이 이 사건 공소 제기 후인 2017. 11. 30. 피고인에 대한 처벌을 원하지 않는다는 의 

ㅡ 7 ㅡ





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-09-11

사가 표시된 합의서를 이 법원에 제출한 사실이 인정되므로, 형사소송법 제327조 제6 

호에 의하여 이 부분 공소를 기각한다.

판사 00 _________________________

— 8 —


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>