<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고합409.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람.출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018-02-05

대 구 지 방 법 원

제 1 2 형사 부

판 결

사 건 2017고합409 강간치상, 강간, 보호관찰명령

2017보고12（병합） 보호관찰명령

피고인 겸 피보호관찰명령청구자

A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 B

판 결 선 고 2017. 12. 22.

주 문

피고인을 징역 3년에 처한다.

다만, 이 판결 확정일부터 4년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료강의 수강을 명한다.

피고인에 대한 정보를 3년간 정보통신망을 이용하여 공개하고, 고지한다.

이 사건 보호관찰명령 청구를 기각한다.

이 유

, 1 ,


5

범죄사실

피고인 겸 피보호관찰명령청구자（이하  피고인 이라 한다）는 C에 근무하는 중고차 딜 

러이고, 2017. 6.경 피해자 D（여, 25세）에게 중고차를 매매하여 알게 되었다.

1. 강간치상

피고인은 2017. 7. 27. 저녁 중고차를 매수한 고객인 피해자로부터 교통사고가 났으 

니 보험사 연락처와 정비소를 알려달라는 연락을 받고 현장에 가서 사고처리를 도와 

준 것을 기화로, 피해자에게 식사나 술을 사달라고 말하여  E  상호의 술집에서 피해자 

와 술을 마시면서 강간하기로 마음먹고, 같은 달 28. 01：00~01：30경 0000에 있

는  E  술집에서 나와 피해자를 집에 데려다 줄 것처럼 행세하며 자신의 승용차에 태

워 같은 구 F에 있는 G교회 주차장으로 데리고 가, 주위에 아무도 없고 어두운 틈을

이용하여 승용차 안에서 피해자의 가슴을 만지고 키스를 하며 속옷을 벗기려고 하였으

나 피해자가 속옷을 올리며 반항하자, 승용차 밖으로 데리고 나와 잔디밭에 피해자를 

눕히고 강제로 다리를 벌리고 속옷을 벗기려고 하였으나 계속하여 같은 방법으로 반항 

하여, 다시 피해자를 승용차 본네트에 올려 눕힌 다음 가슴을만지고 속옷을 벗기려고 

하였으나 밀어내며 신고하겠다고 말하자, 피해자를 잔디밭에 눕히고  신고해라, 강간범 

이 되어도 할 수 없다 고 말하면서 피해자의 반항을 억압한 다음 속옷을 벗기고 강간 

을 하려고 하였으나, 피해자가 위기를 모면하기 위해  여기서는 할 수 없다, 숙박업소 

에 가자 는 취지로 말하자 그만두었다.

피고인은 위와 같이 피해자를 강간하려고 하였으나 미수에 그치고 이로 인해 피해자 

에게 약 2주간의 치료가 필요한 양쪽 무릎과 등 부위 다발성 타박상을 입게 하였다.

2. 강간

, 2 ,


피고인은 같은 날 02：00경 0000 H에 있는 I모텔에 이르러, G주차장에서의 범 

행과 I모텔 종업원으로부터 제대로 도움을 받지 못하여 겁을 먹은 피해자의 손을 잡아 

끌고 엘리베이터를 타고 607호실에 들어가, 피해자를 침대에 눕혀 강제로 옷을 벗기고 

몸으로 누른 후 손으로 다리를 벌리고 음부를 만지고 피고인의 성기를 삽입하려고 하 

였으나, 피해자가 몸을 뒤척이며 거부하면서 씻고 하자고 하여 화장실을 다녀왔으나 

피해자가 옷을 입고 있는 것을 발견하고, 피해자의 옷을 강제로 벗기고 성기를 피해자 

의 음부에 삽입하여 강간하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. D에 대한 검찰 진술조서

1. J에 대한 경찰 진술조서

1. 상해진단서

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제301조, 제300조, 제297조（강간치상의 점, 유기징역형 선택）, 형법 제297조（강 

간의 점）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조（형이 더 무거운 강간치상죄에 정한 

형에 경합범가중）

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작）

, 3 ,




1. 집행유예

형법 제62조 제1항（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 거듭 참작）

1. 수강명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동 , 청소년의

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 본문, 제50조 제1항 본문

신상정보 등록

피고인에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 

특례법 제42조 제1항에 의한 신상정보 등록대상자가 되므로, 같은 법 제43조에 의하여 

관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위

징역 2년 6월 ~ 22년 6월

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

가. 기본범죄 : 강간치상죄

 유형의 결정 

 , 성범죄군   2. 상해의 결과가 발생한 경우   가. 13세 이상 대상 상해 치상   제

2유형 일반강간

 특별양형 인자 

, 감경요소 : 처벌불원, 상해 결과가 발생하였으나 기본범죄가 미수인 경우

, 4 ,



 권고영역의 결정 및 권고형의 범위 

, 특별감경영역, 징역 1년 3월 ~ 5년

 수정된 최종 권고형의 범위 

 , 징역 2년 6월 ~ 5년（양형기준에서 권고하는 형량 범위가 법률상 처단형 범위와 

불일치하는 경우이므로, 법률상 처단형의 하한에 따른다）

나. 경합범죄 : 강간죄

 유형의 결정 

,  성범죄군   1. 일반적 기준   가. 강간죄（13세 이상 대상）   제1유형 일반강간

 특별양형 인자 

,  감경요소 : 처벌불원

 권고영역의 결정 및 권고형의 범위 

, 감경영역, 징역 1년 6월 ~ 3년

 수정된 최종 권고형의 범위 

, 징역 2년 6월 - 3년（양형기준에서 권고하는 형량 범위가 법률상 처단형 범위와 

불일치하는 경우이므로, 법률상 처단형의 하한에 따른다）

다. 다수범죄 처리기준에 따른 권고형의 범위

, 징역 2년 6월 ~ 6년 6월（기본범죄의 형량범위 상한에 경합범죄의 형량범위 상한 

의 1÷2을 합산）

3. 선고형의 결정

이 사건 각 범행은 피고인이 함께 술을 마신 피해자를 강간하려다 미수에 그치고 그

로 인하여 피해자에게 약 2주간의 치료가 필요한 상해를 입게 하고, 재차 모텔로 장소 

, 5 ,





를 옮겨 피해자를 강간한 사안으로 범행의 경위, 내용 등에 비추어 죄질이 좋지 않은 

점, 이로 인하여 피해자가 상당한 정신적 충격과 성적 수치심을 느낀 것으로 보이는 

점 등을 고려하면 피고인을 엄중히 처벌할 필요가 있다.

다만, 피고인이 자신의 잘못을 모두 인정하고 깊이 반성하고 있는 점, 피고인은 도로 

교통법위반죄로 벌금형을 1회 선고받은 이외에 다른 범죄전력이 없는 점, 피해자와 원 

만히 합의하여 피해자가 피고인의 처벌을 원하지 않고 있는 점 등은 피고인에게 유리 

한 정상이다.

그 밖에 피고인의 나이, 성행, 한경, 가족관계, 범행의 경위 및 범행 후의 정황 등 이 

사건 기록 및 변론에 나타난 제반 양형요소를 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 

정한다.

보호관찰명령 청구에 관한 판단

1. 보호관찰명령 청구 원인사실의 요지

피고인은 범행의 경위, 내용 등에 비추어 성폭력 범죄를 다시 범할 위험성이 있다.

2. 판단

피고인에 대하여 형의 집행유예를 선고하므로, 특정 범죄자에 대한 보호관찰 및 전 

자장치 부착 등에 관한 법률 제21조의8, 제9조 제4항 제4호에 따라 보호관찰명령 청구 

를 기각한다.

재판장 판사 정재수 

, 6,


판사 00

판사 00

, 1 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>