<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고단6116.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,10,19

대 구 지 방 법 원

판 결

사 건 2017고단6116 강제추행, 공무집행방해, 상해

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

판 결 선 고 2017. 12. 28.

주 문

피고인을 징역 10월에 처한다.

다만 이 판결 확정일부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에게 120시간의 사회봉사 및 40시간의 성폭력치료강의 수강을 명한다.

이 유

범죄사실

1. 강제추행

피고인은 2017. 10. 10. 00：03경 0000에 있는  C  한의원 앞에서, 길을 걷다 

가 차량이 지나가기를 기다리며 서 있는 피해자 D（여, 20세）을 보고 피해자에게 다가 

가 갑자기 손으로 피해자의 엉덩이를 만져 피해자를 강제로 추행하였다.

2. 공무집행방해 및 상해

피고인은 제1항 기재 일자 00：10경 0000 상가의 F 편의점 앞에서,  술 취한

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,10,19

아저씨가 엉덩이를 만졌다 라는 112신고를 받고 출동한 중부경찰서 G지구대 소속 경찰 

관 H로부터 신고경위에 대한 확인을 요구받자 H에게  영장 가지고 와, 새끼야 라고 말 

하며 손으로 H의 멱살을 잡으려 하고, 다시 H로부터 신원확인을 요구받자 주먹으로 H 

의 가슴과 손목을 때리고, 손으로 그 옆에 있는 같은 지구대 소속 경찰관 I의 오른손을 

잡아당겨 폭행하였다.

이로써 피고인은 112신고사건 처리 및 범죄수사에 관한 경찰관의 정당한 직무집행 

을 방해함과 동시에, 피해자 H에게 약 2주간의 치료가 필요한 손목의 상세불명 염좌 

및 긴장 등의 상해, 피해자 I에게 약 2주간의 치료가 필요한 제2수지의 다발성 찰과상 

을 각각 가하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. I, H, D에 대한 각 경찰 진술조서

1. 우측 손가락 피해사진, 우측 팔 부위 피해사진

1. 각 진단서（순번 14, 20）

1. 수사보고（피의자의 범행장면 캡쳐 사진 첨부）,캡처사진

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

형법 제298조（강제추행의 점）, 각 형법 제136조 제1항（공무집행방해의 점）, 각 형법 

제257조 제1항（상해의 점）

1. 상상적경합

형법 제40조, 제50조（각 공무집행방해죄와 상해죄 상호간）

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,10,19

1. 형의 선택

각 징역형 선택

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조（형이 더 무거운 강제추행죄에 정한 

형에 경합범가중）

1. 집행유예

형법 제62조 제1항

1. 사회봉사, 수강명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항, 제4항

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

피고인의 나이, 직업, 재범위험성, 이 사건 성폭력 범죄의 종류, 동기, 범행과정, 공 

개명령 또는 고지명령으로 인하여 피고인이 입는 불이익의 정도와 예상되는 부작용, 

그로 인해 달성할 수 있는 등톡대상 성범죄의 예방 및 피해자 보호 효과 등을 종합적 

으로 고려하여 볼 때 신상정보를 공개 , 고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 

판단되므로, 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동 , 

소년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서에 따라 피고인에 

대하여 공개명령 또는 고지명령을 선고하지 아니한다.

피고인의 주장에 관한 판단

피고인은 이 사건 각 범행 당시 술과 약물에 취하여 기억이 없다고 진술하여 심신상 

실 또는 심신미약의 상태에 있었다는 취지의 주장을 하므로 살피건대, 기록에 의하면, 

피고인이 이 사건 범행 당시 술을 마신 상태였던 사실은 인정되나 그로 인하여 사물을 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018,10,19

변별할 능력이나 의사를 결정할 능력이 없었다거나 미약한 상태에 이르렀다고는 보이 

지 아니하므로 피고인의 위 주장은 받아들이지 아니한다.

양형의 이유

이 사건 범행은 피고인이 지나가던 생면부지의 피해자 D의 엉덩이를 만져 추행하고, 

112 신고를 받고 출동한 경찰관들을 폭행하여 경찰관의 정당한 직무집행을 방해함과 

동시에 상해까지 가한 것으로서 그 죄질이 불량하다. 피고인은 폭력 전력이 다수 있고, 

강제추행 피해자와 합의하지 못하였다.

다만, 피고인이 이 사건 각 범행을 시인하고 있는 점, 피고인이 경찰관들과 원만히 

합의한 점, 벌금형을 넘어서는 범죄 전력은 없는 점 등을 피고인에게 유리한 정상으로 

참작하고, 기타 피고인의 나이, 성행, 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 

등 기록과 변론에 나타난 양형의 조건이 되는 제반 사정들을 고려하여 주문과 같이 형 

을 정한다.

신상정보 등록 및 제출의무

등록대상 성범죄인 판시 강제추행의 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 

피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록 

대상자가 되므로, 같은 법 제43조 제1항에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 

있다.

판사 00 

, 4 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>