<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고합352.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018.08.22

울산지방법원

제 1 1 형사 부

판 결

사 건 2017고합352 강도상해

피 고 인 1. A

2. B

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 C（피고인 모두를 위하여）

판 결 선 고 2017. 12. 22.

주 문

피고인들을 각 징역 2년에 처한다.

다만, 이 판결 확정일로부터 각 3년간 피고인들에 대한 위 각형의 집행을 유예한다.

피고인들에게 각 120시간의 사회봉사를 명한다.

이 유

범죄사실

피고인 B은 무등록 사채업을 하는 사람이고, 피고인 A은 오토바이를 타고 다니면서

일수 명함을 길거리에 뿌리는 등 위 B을 도와주는 사람이다.

, 1 ,




피고인 B은 2017. 2.경 피해자 D（33세）에게 선이자 10만원과 하루에 3만원씩 44일간 

갚는 조건으로 100만원을 빌려주고, 같은 조건으로 2017. 4.경까지 수회에 걸쳐 합계 

450만원 상당을 빌려주었는데, 피해자로부터 며칠간 일수 대금을 받지 못하고 전화 연 

락도 되지 아니하자 채무변제를 받을 목적으로 피해자를 찾아다녔다.

피고인들은 2017. 5. 31. 18：30경 0000에 있는 F 편의점 앞 테라스에서, 피고인 

B이 의자에 앉아 있는 피해자를 우연히 발견하고는  왜 돈을 갚지 않느냐 라고 하였으 

나 피해자가  돈이 없다, 너희들 마음대로 해라 라고 하자 왼손으로 피해자의 볼을 꼬 

집으며 위협을 하고, 위 B을 만나러 왔던 피고인 A도 합세하여 피해자에게  개새끼야, 

돈을 빌렸으면 갚아야지 라고 고함을 쳤다.

계속하여 피고인 B은 테이블 위에 있던 피해자의 지갑에서 내용물을 하나씩 꺼내어 

테이블에 놓으면서 현금 55,000원과 운전면허증1장, 농협체크카드 1장을 집어 가져가 

고, 피해자가 신고를 하자 피해자를 위협하면서 테이블 위에 있던 피해자 소유 시가 

70만원 상당의 휴대폰 1대를 가져가 피고인 A에게 건네주었다.

계속하여 피고인들은 피해자가 오토바이를 타고 떠나려는 피고인들을 붙잡으면서 제 

지하자, 피고인 B은 주먹으로 피해자의 얼굴 부위를 수회 때리고 플라스틱 의자를 들 

어 피해자의 등 부위를 내리치고 넘어진 피해자의 얼굴과 가슴 부위를 발로 수회 밟 

고, 피고인 A도 합세하여 주먹과 발로 피해자의 얼굴과 복부 부위를 수회 때리고 오토 

바이를 붙잡다가 넘어진 피해자의 머리를 손으로 잡아당기고 발로 차는 등으로 피해자 

의 반항을 억압한 후 오토바이를 타고 그 자리를 떠났다.

이로써 피고인들은 공모하여 피해자의 재물을 강취하고, 피해자에게 약 2주간의 치 

료를 요하는 얼굴 타박상 등을 가하였다.

, 2 ,



증거의 요지

1. 피고인들의 각 일부 법정진술

1. D, G에 대한 각 경찰 진술조서

1. 각 내사보고（증거기록 순번 1, 3）, 각 수사보고（증거기록 순번 4, 15, 18）, 압수조서

（임의제출）

피고인 및 변호인의 주장에 관한 판단

1. 주장의 요지

사실관계는 모두 인정하나 피고인들에게 절도 또는 강도의 고의가 없었다. 단지 채 

권추심 현장에서 폭행이 있었고, 현장을 벗어나는 과정에서 피해자에 대한 추가 폭행 

으로 상해가 발생한 것이다. 따라서 이 사건은 강도상해가 아니라 채권의공정한추심에 

관한법률위반죄와 상해죄로 의율되어야 한다.

2. 판단

가. 이 법원이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 사 

정들, 즉 1 피고인들은 이 사건 당시 피해자로부터 현금 55,000원과 휴대전화1）등을 

가져간 점, 2 피고인이 피해자의 지갑에서 현금 55,000원 등을 꺼낼 당시 이미 상당 

한 협박이 있었고, 그 현장에서 피고인에 대한 폭행 역시 이루어진 점, 3 설령 당시의 

협박이나 폭행이 피해자의 반항을 억압할 정도가 아니었다고 하더라도 적어도 피고인 

들은 피해자의 의사에 반하여 현금과 휴대전화 등을 가지고 가려다가 이를 저지하는 

1） 피고인들은 피해자로부터 휴대전화를 가져가면서  돈을 갚을 때까지 압류다,는 취지로 말한 것으로 보이긴 한다. 그런데 강도 

상해죄에서 불법영득의 의사라 함은 권리자를 배제하고 타인의 물건을 자기의 소유물과 같이 이용 , 처분할 의사를 말하는 것 

으로. 영구적으로 그 물건의 경제적 이익을 보유할 의사가 필요한 것은 아니고, 목적물 자체를 영득할 의사든 그 가치만을 영 

득할 의사든 소유권 또는 이에 준하는 본권을 침해하는 의사가 있으면 불법영득의 의사가 있다고 보아야 한다（대법원 1992. 
9. 8. 선고 91도3149 판결, 대법원 2013. 3. 14. 선고 2010도16827 판결 등 참조）. 이 사건에서 보건대, 피고인들은 피해자의 

의사에 반하여 위 휴대전화를 가져가 자신들의 지배하에 두면서, 피해자로부터 채권을 추심하는 데 이용하기 위하여 이를 자 

신의 소유물과 같이 이용하며 그 가치를 침해할 의사를 가지고 있었다고 판단되므로, 피고인들의 휴대전화에 대한 불법영득 

의사를 인정할 수 있다.

, 3 ,




피해자를 무차별적으로 폭행한 점 등에 비주어 보면, 이 부분 공소사실을 중분히 강도 

상해죄로 인정할 수 있다.

나. 한편, 채권을 추심하는 과정에서 폭행 또는 협박, 체포나 감금 등이 이루어진 경 

우 이를 형법의 해당 죄보다 더 중하게 처벌하려는 채권의 공정한 추심에 관한 법률 

제15조 및 제9조의 입법취지2）에 비추어 볼 때, 강도상해죄의 구성요건에 해당하는 이 

사건 범행에 대하여 형이 더 경한 채권의공정한추심에관한법률위반죄와 상해죄로 의율 

할 수는 없다.

다. 따라서 피고인과 변호인의 주장은 받아들일 수 없다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

각 형법 제337조, 제30조（유기징역형 선택）

1. 자수감경

각 형법 제52조 제1항, 제55조 제1항 제3호

1. 작량감경

각 형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작）

1. 집행유예

각 형법 제62조 제1항（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 거듭 참작）

1. 사회봉사명령

각 형법 제62조의2

2） 위 법률은 채권추심자가 채권추심과 관련하여 채무자 또는 관계인을 폭행 , 협박 , 체포 또는 감금하거나 그에게 위계나 위력 

을 사용하는 행위를 한 경우 5년 이하의 징역 또는 5,000만 원 이하의 벌금에 처하도록 하고 있는데, 형법상 폭행죄의 경우 

2년 이하의 징역 또는 500만 원 이하의 벌금 등, 협박죄의 경우 3년 이하의 징역 또는 500만 원 이하의 벌금 등, 체포 또는 

감금죄의 경우 5년 이하의 징역 또는 700만 원 이하의 벌금에 처하도록 하고 있다.

, 4 ,





양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위 : 징역 1년 9월 〜 7년 6월

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

 유형의 결정  강도범죄군   상해의 결과가 발생한 경우  일반강도（제1유형）

 특별감경인자  처벌불원

 권고형의 범위  징역 2년 〜 4년（감경영역）

3. 선고형의 결정 : 피고인들 각 징역 2년 및 집행유예 3년, 120시간의 사회봉사

이 사건 범행은 피고인 B이 고리로 금원을 대여한 후 피해자가 이를 변제하지 아니 

하자 채권을 추심하는 과정에서 피고인들이 피해자를 무차별적으로 폭행한 것으로서, 

이와 같은 범행은 사금융을 이용할 수밖에 없는 서민들로 하여금 높은 이자 부담을 갖 

게 하고 채권추심의 불안감으로 평온한 생활을 할 수 없게 하는 등 사회적 폐해가 커 

서 엄하게 처벌할 필요가 있는 점, 특히 피고인들은 피해자가 딸과 함께 있는 현장에 

서 피해자를 폭행한 점 등에 비추어 보면, 피고인들에게 그에 상응하는 처벌을 할 필 

요가 있다.

다만, 피고인들이 수사기관에 스스로 출석하여 이 사건 범행을 대체적으로 자백하면 

서 자신들의 잘못을 반성하고 있는 점, 피해자와 원만히 합의한 점, 피고인들에게 폭력 

범죄로 인한 각 1회 벌금형 외에 다른 형사처벌전력은 없는 점 등 유리한 정상과 그 

밖에 피고인들의 나이, 가족관계 등 양형의 조건이 되는 제반 사정을 고려하여, 주문과 

같이 형을 정하되, 금번에 한하여 징역형의 집행을 유예하기로 한다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

, 5 ,





재판장 판사00

판사 00

판사 00

6


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>