<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고합347.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
 영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018.02.09

서 울동부 지 방 법 원

제 1 1 형 사 부

판 결

사 건 2017고합347 특수공무집행방해치상, 도로교통법위반（무면허운

전）, 도로교통법위반（음주측정거부）

피 고 인 A

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 B

판 결 선 고 2017. 12. 22. 

주 문

피고인을 징역 2년에 처한다.

다만, 이 판결 확정일부터 4년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에 대하여 120시간의 사회봉사를 명한다.

이 유

범죄사실

1. 특수공무집행방해치상

, 1 ,





피고인은 2017. 11. 2. 03：17경 0000 소재 천호사거리에서 교통신호를 위반하 

여 C 벤츠C220 d 승용차를 운전하다가 이를 발견한 서울강동경찰서 D팀 소속 경위 E 

（41세）에게 추격당하면서 그로부터 정차 지시를 받았음에도 이를 무시하고 약 700m를 

진행하다가 서울 강동구 F 소재 G 편의점 앞에서 적색 신호에 정차하게 되었다.

피고인은 위 승용차의 운전석 창문을 열어 위 경찰관으로부터 신호위반 사실을 고지 

받고 운전면허증을 제시할 것을 요구받자, 운전석 창문을 닫아 위 경찰관의 오른팔이 

창문에 끼어 있는 상태에서 그대로 위 승용차를 약 10m 운행하여, 위 경찰관에게 약 

14일간의 치료를 요하는 요추의 염좌 및 긴장 등의 상해를 입게 하였다.

이로써 피고인은 위험한 물건인 승용차를 휴대하여 경찰관의 교통단속에 관한 정당 

한 직무집행을 방해함으로써 공무원을 상해에 이르게 하였다.

2. 도로교통법위반（무면허운전）

가. 피고인은 2017. 11. 1. 20：00경 피고인의 주거지인 서울 송파구 H 앞 도로에서부 

터 서울 광진구 중곡동 번지불상의 도로에 이르기까지 약 12km 구간에서 자동차운전 

면허 없이 위 승용차를 운전하였다.

나. 피고인은 2017. 11. 2. 02：50경 서울 광진구 중곡동 번지불상의 도로에서부터 서 

울 강동구 천중로 23 고분다리 인근 도로에 이르기까지 약 15km 구간에서 자동차운전 

면허 없이 위 승용차를 운전하였다.

3. 도로교통법위반（음주측정거부）

피고인은 2017. 11. 2. 03：17경 술을 마신 상태에서 위 제1항 기재와 같이 위 승용차 

운전 중 신호 위반으로 적발되어 도주하다가 0000고분다리 인근 도 

로에 정차한 다음 0000 소재 주차장에 주차되어 있는 차량 밑에 엎드려 숨어 

 , 2 ,




있다가 위 E에게 특수공무집행방해 등의 현행범인으로 체포되었다.

피고인은 서울강동경찰서 천호지구대에서, 위 E으로부터 피고인의 입에서 술 냄새가 

심하게 나고 눈이 충혈되어 있으며 발음이 부정확한 등 술에 취한 상태에서 위 승용차 

를 운전하였다고 인정할 만한 상당한 이유가 있어 같은 날 03：53경부터 04：05경까지 3 

회에 걸쳐 음주측정기에 입김을 불어 넣는 방법으로 음주측정에 응할 것을 요구받았 

다.

그럼에도 피고인은 이를 거부하여 정당한 사유 없이 경찰공무원의 음주특정요구에 

응하지 아니하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. E, J에 대한 각 경찰 진술조서

1. 단속경위서, 주취운전자 정황진술보고서

1. 수사보고（교통외근순찰차량 블랙박스영상 발췌, 피해자 상처부위, 피해 경찰관 상해 

진단서 제출）

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제144조 제2항, 제1항, 제136조 제1항（특수공무집행방해치상의 점）, 각 도로교 

통법 제152조 제1호, 제43조（무면허운전의 점, 각 징역형 선택）, 도로교통법 제148조 

의2 제1항 제2호, 제44조 제2항（음주측정거부의 점, 징역형 선택）

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조（형이 가장 무거운 특수공무집행방해

 ,3 ,





치상죄에 정한 형에 위 각 죄의 장기형을 합산한 범위 내에서 경합범가중）

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작）

1. 집행유예

형법 제62조 제1항（아래 양형의 이유 중 유리한 정상 거듭 참작）

1. 사회봉사명령

형법 제62조의2 제1항

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위: 징역 1년 6월 ~ 17년 6월

2. 양형기준상 권고형의 범위

가. 특수공무집 행 방해 치 상죄

 유형  공무집행방해범죄 특수공무방해치사상   제1유형（특수공무방해치상）   감경 

영역（징역 1년 6월 ~ 3년）

 특별양형인자  감경요소: 처벌불원

나. 각 도로교통법위반（무면허운전）죄, 도로교통법위반（음주측정거부）죄

각 양형기준이 설정되어 있지 아니함.

다. 다수범죄 처리기준의 적용 결과: 징역 1년 6월 이상

양형기준이 설정된 특수공무집행방해치상죄와 양형기준이 설정되지 아니한 각 도로 

교통법위반（무면허운전）죄, 도로교통법위반（음주측정거부）죄가 형법 제37조 전단의 경합 

범 관계에 있으므로, 양형기준이 설정된 범죄의 권고 형량범위의 하한만을 준수한다.

3. 선고형의 결정: 징역 2년, 집행유예 4년

, 4 ,




피고인은 음주단속을 하는 경찰관의 팔이 창문에 낀 상태에서 정지요구를 무시한 채 

차량을 계속 진행하였는바, 자칫 피해자의 신체에 중대한 위험을 초래할 수 있었다. 공 

권력 경시 풍조를 근절하고 국가 법질서를 확립하기 위하여서는 위와 같은 공무집행방 

해 행위를 엄벌할 필요가 있다. 피고인은 이 사건 범행 이전에 도로교통법위반（음주운 

전）죄로 두 차례 형사처벌을 받았음에도 또다시 반복하여 이 사건 각 범행을 저질렀다. 

나아가 피고인은 상당한 양의 술을 마시고 무면허 상태에서 차량을 운전하였고 명백히 

술에 취한 상태에서 음주측정을 거부하기까지 하였으며, 적발 직후에는 자신이 아닌 

동생이 운전한 것이라고 사실을 속이려고까지 하였다.

다만, 피고인은 자신의 잘못을 깊이 반성하고 있다. 다행히 피해자의 상처가 크지 않 

았고, 피해자와 원만히 합의하여 피해자가 피고인의 처벌을 원치 않고 있다. 피고인이 

이 사건 이전에 벌금형을 초과하는 처벌을 받은 적은 없다.

위와 같은 피고인에 대한 여러 정상에다가 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 가족 

관계, 범행의 동기와 경위, 범행 후의 정황 등 이 사건 기록과 변론에 나타난 모든 양 

형 조건들을 고려하여 주문과 같은 형을 정한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 5 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>