<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021노135.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

대  구  고  등  법  원

제 1 , 3 형 사 부

판             결

사       건 2021노135  성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반(특수강간)

피  고  인 1. A 

2. B 

3. C 

항  소  인 피고인 B, C 및 검사(피고인 A에 대하여)

검       사 00(기소), 00(공판)

변  호  인 변호사 00(피고인 A을 위한 국선)

변호사 00(피고인 B, C을 위한 국선)

원 심 판 결 대구지방법원 포항지원 2021. 2. 18. 선고 2020고합84 판결

판 결 선 고 2021. 7. 15.

  

주       문

원심판결 중 피고인 B, C에 대한 부분을 파기한다.

피고인 B, C을 각 징역 2년 6월에 처한다.

다만 이 판결 확정일로부터 각 4년간 형의 집행을 유예한다.

피고인 B, C에게 각 80시간의 성폭력 치료강의 수강을 명한다.



, 2 ,

피고인 B, C에게 각 아동·청소년 관련기관 등 및 장애인복지시설에 5년간 취업제한을 

명한다. 

검사의 피고인 A에 대한 항소를 기각한다.

  

이       유

1. 항소이유의 요지

  가. 검사

    원심이 피고인 A에게 선고한 형(징역 5년 등)은 너무 가벼워서 부당하다. 

  나. 피고인 B, C

    원심이 선고한 형(각 징역 2년 6월 등)은 너무 무거워서 부당하다.

 피고인 A은 원심판결 선고 이후인 2021. 2. 19. 항소장을 제출하였다가 2021. 3. 22. 

포항교도소장에게 항소취하서를 제출하였는데, 2021. 3. 25.  집사람과 싸워서 홧김에 

항소포기서를 제출하였으나 2심을 받아야겠다는 생각이 들어 포기취하서를 제출한다 

는 내용이 담긴 서면을 당심에 제출하였다. 피고인 A은 당심법정에서도  항소심에서 

합의가 가능할 것 같아서 항소취하를 취소하는 의미에서 제출했다 고 진술하였다. 그러

나 항소취하와 같은 절차형성적 소송행위에 대해서는 동기에 착오가 있다 하여도 원칙

적으로 무효 또는 취소를 주장할 수 없다. 피고인 A이 항소취하의 뜻을 명확히 알지 

못한 채 경솔히 항소취하를 하였더라도 거기에 과실이 없었다고 보기 어렵고, 그 항소

취하를 유효로 하는 것이 현저히 정의에 반한다고 볼 수 없으므로, 피고인 A의 항소에 

대해서는 판단하지 않는다. 설령 그렇지 않더라도 예비적으로 아래 2의 가.항에서 보는 

바와 같이 피고인 A의 항소는 받아들일 수 없다. 



, 3 ,

2. 판단

  가. 피고인 A에 대한 부분

    이 사건 범행은, 피고인들이 노래방에서 도우미로 만난 피해자를 합동하여 강간한 

것이다. 피고인들은 수사기관에서  피해자와 합의하에 성관계를 하였다 는 취지로 범행

을 부인하였고, 이를 위한 증거를 만들려고 시도하는 등 범행 후의 정황도 불량하다.  

피해자는 이 사건으로 상당한 정신적, 신체적 고통을 받은 것으로 보인다. 

    다만 피고인 A이 범행을 모두 인정하고 반성하고 있는 점, 다소 우발적으로 범행

에 나아가게 된 점, 피고인 A에게 성범죄 전력이 없는 점 등은 피고인 A에게 유리한 

정상이다.  

    그 밖에 피고인의 연령, 성행, 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 

이 사건 기록 및 변론에 나타난 여러 양형조건을 종합하여 보면, 원심이 선고한 형은 

적정하고 너무 가벼워서 부당하다고 볼 수 없다. 따라서 검사의 양형부당 주장은 받아

들이지 않는다.

 한편 피고인 A은 직접 간음행위에 나아갔고 피해자로부터 용서를 받지 못한 점, 피고

인 A은 그동안 준강도, 상해, 음주 무면허 운전, 업무방해 등으로 수차 처벌받음으로써 

법질서에 반하는 행동을 반복하는 점 등을 고려하면 원심의 형이 지나치게  무거워서 

부당하다고 볼 수도 없다.   

  나. 피고인 B, C에 대한 부분

    이 사건 범행은, 위에서 본 것처럼 피고인들이 노래방에서 도우미로 만난 피해자

를 합동하여 강간한 것이다. 한국말이 서툴고 경제적 이유로 유흥업소에서 근무하는 

등 사회적 약자인 외국인 여성을 상대로 한 범행인 점에서도 엄중한 처벌이 필요하다. 



, 4 ,

    다만 피고인 B, C은 원심법정 이후 대체로 이 사건 범행을 인정하면서 반성하고 

있다. 피고인 B, C이 범행을 주도적으로 실행한 것은 아니고, 직접 간음행위에 나아가

지 않았다. 피고인 B, C은 초범이고, 피해자에게 소정의 합의금을 지급하고 피해자와 

원만히 합의하였다. 피고인 B, C의 동료 근로자들도 선처를 호소하고 있다. 

    그 밖에 피고인 B, C의 연령, 성행, 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정

황 등 이 사건 기록 및 변론에 나타난 여러 양형조건을 종합하여 보면, 원심이 선고한 

형은 너무 무거워서 부당하다. 피고인 B, C의 주장은 이유 있다. 

3. 결론

  피고인 B, C의 항소는 이유 있으므로 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판결 

중 피고인 B, C에 대한 부분을 파기하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다. 검

사의 피고인 A에 대한 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 따라 이를 

기각하기로 한다. 

 피고인 B, C에 대하여 다시 쓰는 판결이유 

범죄사실 및 증거의 요지

  이 법원이 인정하는 범죄사실 및 증거의 요지는, 원심판결의 각 해당란 기재와 같으

므로 형사소송법 제369조에 의해 이를 그대로 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

   각 구 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법(2020. 5. 19. 법률 제17264호로 개정되

기 전의 것) 제4조 제1항, 형법 제297조, 유기징역형 선택



, 5 ,

1. 작량감경

   각 형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(위에서 본 유리한 정상을 참작)

1. 집행유예

   각 형법 제62조 제1항(위에서 본 유리한 정상을 거듭 참작)

1. 수강명령

   각 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

   각 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 구 아동,청소

년의 성보호에 관한 법률(2019. 11. 26. 법률 제16622호로 개정되기 전의 것) 제49

조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서(피고인들이 초범이고 피고인들에 대한 성폭력 

치료강의 수강명령, 취업제한명령 및 신상정보의 등록만으로도 어느 정도 재범방지 

효과를 거둘 수 있다고 보이는 점, 그 밖에 피고인들의 연령, 성행, 환경, 이 사건 

범행의 내용, 공개,고지명령으로 인하여 피고인들이 입는 불이익의 정도와 예상되는 

부작용, 그로 인해 달성할 수 있는 등록대상 성범죄의 예방 및 피해자 보호 효과 

등을 종합적으로 고려하여 볼 때 신상정보를 공개,고지하여서는 아니 될 특별한 사

정이 있다고 판단된다)

1. 취업제한명령

   각 아동,청소년의 성보호에 관한 법률 부칙(2019. 11. 26.) 제2조, 구 아동,청소년의 

성보호에 관한 법률(2020. 6. 2. 법률 제17338호로 개정되기 전의 것) 제56조 제1항 

본문, 장애인복지법 제59조의3 제1항 본문

양형의 이유



, 6 ,

1. 법률상 처단형의 범위

  각 징역 2년 6월~15년

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

    유형의 결정   성범죄 > 01. 일반적 기준 > 가. 강간죄(13세 이상 대상) >  제2유   

   형  친족관계에 의한 강간,주거침입등 강간,특수강간

    특별양형인자   감경요소: 처벌불원

    권고영역 및 권고형의 범위   감경영역, 징역 3년∼5년 6월

3. 선고형의 결정

  위에서 본 여러 양형 요소를 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보 등록 및 제출의무

  등록대상 성범죄인 판시 범죄사실에 관하여 유죄판결이 확정되는 경우 피고인들은 

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제42조 제1항의 신상정보 등록대상자가 되므로, 

같은 법 제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

재판장      판사      00

            판사      00

            판사      00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>