<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021노139.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

대  구  고  등  법  원

제 1 ㅡ 3 형 사 부

판             결

사       건 2021노139   성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반(장애인준강간), 

성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반(장애인준강제

추행)

2021전노13(병합)  부착명령 

피고인 겸 피부착명령청구자 

A

항  소  인 쌍방

검       사 00(기소), 00(공판)

변  호  인 변호사 00

원 심 판 결 대구지방법원 김천지원 2021. 2. 17. 선고 2020고합54, 2020전고

5(병합) 판결

판 결 선 고 2021. 8. 19.

  

주       문

피고인 겸 피부착명령청구자의 항소 및 검사의 항소를 모두 기각한다. 

  



, 2 ,

이       유

1. 항소이유

  가. 피고인 겸 피부착명령청구자

    1) 심신장애

      피고인 겸 피부착명령청구자(이하  피고인 이라 한다)는 평소 치매증상이 있었던 

데에다 범행 당시 술에 만취하여 사물을 변별할 능력 또는 의사를 결정할 능력이 미약

한 상태에 있었음에도 원심은 이를 인정하지 않았다. 

    2) 양형부당 

      원심의 형(징역 5년 등)은 너무 무거워서 부당하다. 

  나. 검사 

    원심의 형은 너무 가벼워서 부당하고, 재범의 위험성에도 불구하고 피고인에 대하

여 부착명령청구를 기각한 것 역시 부당하다.  

2. 판단

  가. 심신장애 주장에 대한 판단  

    피고인이 피해자를 데리고 여관을 출입하는 과정, 이 사건 범행의 수단과 방법, 피

고인의 수사기관 진술내용, 피고인을 조사한 보호관찰관의 의견 등 원심이 적법하게 

채택,조사한 증거에 의하여 인정되는 제반 사정을 종합하면, 원심이 이 사건 범행 당

시 치매 또는 음주에도 불구하고 피고인의 사물변별 능력이나 의사결정 능력에 아무런 

장애가 없었다고 판단한 것은 정당하고, 거기에 어떠한 잘못이 있다고 볼 수 없다. 따

라서 이에 대한 피고인의 주장은 이유 없다.  

  나. 양형부당 주장에 대한 판단 



, 3 ,

    이 사건 범행은, 피고인이 정신적 장애가 있는 피해자를 여관에 데려가 간음하고, 

하천부지로 데려가 추행한 것이다. 

    심한 정도의 지적 장애를 가진 피해자를 상대로 위와 같은 범행을 저질렀다는 점

에서 죄질이 나쁘다. 피고인은 1999년에 미성년자의제추행치상죄로, 2015년에 성폭력

범죄의처벌등에관한특례법위반(13세미만미성년자위계등추행)죄로 각각 징역형의 집행

유예 판결을 받은 전력이 있음에도 불구하고 또다시 이 사건 범행을 저질렀다. 현재까

지 피해자에 대한 위로나 피해회복이 전혀 이루어지지 않았다. 이러한 사정은 피고인

에게 불리한 정상이다. 

    그러나 다른 한편으로, 피고인은 71세의 고령으로 경증 치매 진단을 받은 상태이

고, 폐섬유화증으로 산소호흡기 치료를 받고 있는 처를 홀로 돌보면서 공공근로 수당

과 노령연금 등에 의존하여 어렵게 생활해왔다. 피고인이 수치심과 죄책감에 칼로 손

목을 그어 자해를 시도하였다가 가족에게 발견되어 병원에 후송되기도 하였다. 피고인

의 가족들은 다시 이러한 일이 생기지 않도록 피고인을 잘 선도하겠다고 다짐하고 있

다. 이러한 사정은 피고인에게 유리하거나 참작할 만한 정상이다. 

    그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 가족관계, 범행의 동기와 경위, 범행의 수단과 

결과, 범행 후의 정황 등 기록 및 변론에 나타난 여러 양형조건을 종합적으로 고려하

면, 원심의 형은 적정하다고 판단되고, 지나치게 무겁거나 가볍다고 볼 수 없다. 따라

서 이에 대한 피고인 및 검사의 주장은 모두 이유 없다. 

  다. 부착명령 관련 주장에 대한 판단 

    원심은, 피고인에 대한 한국 성범죄자 위험성 평가 척도(KSORAS) 평가 결과 및 

정신병질자 선별도구(PCLㅡR) 평가 결과(재범위험성  중간  수준) 등에 비추어 검사가 



, 4 ,

제출한 증거들만으로는 피고인이 장래에 다시 성폭력 범죄를 범하여 법적 평온을 깨뜨

릴 상당한 개연성이 있다고 단정하기 어렵다고 보아 전자장치 부착 등에 관한 법률 제

9조 제4항 제1호에 따라 검사의 부착명령청구를 기각하면서 같은 법 제21조의3 제2항

에 따라 피고인에 대하여 형 집행 종료 후의 보호관찰명령과 준수사항을 부과하였다. 

    원심이 적법하게 채택,조사한 증거에 의하여 인정되는 피고인의 직업과 환경, 당

해 범행 이전의 행적, 그 범행의 동기, 수단, 범행 후의 정황, 개전의 노력 등과 함께 

보호관찰명령 및 준수사항 부과에 의하여 피고인의 성행이 어느 정도 교정 또는 완화

될 수 있을 것으로 보이는 점까지 더해보면, 원심이 검사의 부착명령청구를 받아들이

지 않은 조치가 부당하다고 볼 수 없다. 따라서 이에 대한 검사의 주장은 이유 없다.

3. 결론 

  그렇다면, 피고인 및 검사의 항소는 이유 없으므로, 형사소송법 제364조 제4항, 전자

장치 부착 등에 관한 법률 제35조에 따라 이를 모두 기각하기로 한다. 

재판장      판사      00  

            판사      00  

            판사      00  


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>