<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021고합175.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

대  전  지  방  법  원

제 1 1 형 사 부

판           결

사       건 2021고합175       강제추행

2021전고13(병합)  부착명령 

피고인 겸 피부착명령청구자 

A

검       사 00(기소), 00, 00, 00(공판)

변  호  인 변호사 00

판 결 선 고 2021. 8. 26.

  

주       문

피고인을 징역 6월에 처한다.

피고인에게 아동 ,청소년 관련기관 등과 장애인복지시설에 각 3년간 취업제한을 명한다. 

피부착명령청구자에 대하여 위 징역형의 집행종료일로부터 2년간 보호관찰을 받을 것

을 명하고, 별지 기재 준수사항을 부과한다.

이 사건 부착명령 청구를 기각한다. 

  

이       유



, 2 ,

범죄사실 및 보호관찰명령 원인사실 

 범죄전력 

  피고인 및 피부착명령청구자(이하  피고인 이라 한다)는 2019. 6. 14. 대전고등법원에

서 강제추행죄로 징역 6월을 선고받아 2019. 12. 13. 홍성교도소에서 그 형의 집행을 

종료하였다.

 범죄사실 

  피고인은 2020. 10. 25. 03:30경 0000 B빌딩 3층 C당구장 흡연실에서, 담배

를 피우고 있는 위 당구장 직원 피해자 D(가명, 여, 36세)에게  가슴 한 번만 만져봤으

면 좋겠다. 라는 말을 하면서 갑자기 피해자를 끌어안고 손으로 피해자의 가슴을 움켜

잡아 피해자를 강제로 추행하였다. 

 보호관찰명령 원인사실 

  피고인이 판시 범죄전력 기재와 같이 성폭력범죄로 처벌받은 전력이 있는데도 또 다

시 이 사건 범행에 나아간 점 등에 비추어 보면, 피고인은 성폭력범죄를 다시 범할 위

험성이 있다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술 

1. D(가명)에 대한 경찰 진술조서

1. 고소장

1. 판시 전과: 수사보고(누범전력 확인), 범죄경력등조회회보서(A)

1. 판시 성폭력범죄 재범의 위험성(보호관찰명령 원인사실 관련) : 판시 증거들 및 청

구 전 조사서에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정들, 즉 피고인은 성폭력범죄로 



, 3 ,

여러 차례 처벌받은 전력이 있고, 동종 범행으로 인한 누범기간 중에 또 다시 이 

사건 범행을 저질렀는바, 피고인은 왜곡된 성의식으로 인하여 성적 충동을 조절하

는 능력이 미흡한 것으로 보이는 점, 피고인에 대한 한국 성범죄자 재범위험성 평가

척도(K,SORAS) 평가 결과는 총점 10점으로 재범위험성이  중간  수준이기는 하나 

해당 구간(7~12점)에서 높은 편에 속하는 점, 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 생활환

경, 성에 대한 인식과 태도, 이 사건 범행의 경위 등을 종합하면, 피고인에게는 이 

판결에 따른 교정기관에서의 수감생활을 마친 뒤 출소하더라도 장래에 다시 성폭력

범죄를 범하여 법적 평온을 깨뜨릴 상당한 개연성이 있다고 판단된다(다만, 아래에

서 보는 바와 같이 그 재범의 위험성은 위치추적 전자장치를 부착하여 피고인의 행

적을 감시하여야 할 정도에는 미치지 못한다고 판단된다). 

법령의 적용 

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

   형법 제298조, 징역형 선택

1. 누범가중

   형법 제35조

1. 작량감경

   형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(아래 양형의 이유 중 유리한 사정 참작)

1. 취업제한명령

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항 본문, 구 장애인복지법(2020. 12. 

29. 법률 제17791호로 개정되기 전의 것) 제59조의3 제1항 본문

1. 이수명령 미부과 



, 4 ,

   성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제3항 단서(피고인에게 보호관찰을 명

하면서 그 준수사항으로 성폭력 치료프로그램의 이수를 부과하므로 따로 이수명령

을 병과하지 아니한다.)

1. 공개 및 고지명령의 면제

  성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동,청소년의 

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서(피고인에 대한 징역형의 

실형 선고, 신상정보등록, 취업제한명령 및 형 집행 종료 후의 보호관찰명령만으로

도 피고인의 재범을 방지하는 효과를 어느 정도 거둘 수 있다고 보이는 점, 그 밖에 

피고인의 나이, 가정환경, 사회적 유대관계, 직업, 이 사건 범행의 경위와 결과, 공

개·고지명령으로 인하여 피고인이 입을 불이익의 정도와 예상되는 부작용, 그로 인

해 달성할 수 있는 성폭력범죄 예방 효과 및 피해자 보호 효과 등을 종합적으로 고

려하여 보면, 피고인의 신상정보를 공개,고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다

고 판단된다.) 

1. 보호관찰명령 및 준수사항 부과

   전자장치 부착 등에 관한 법률 부칙(법률 제17644호, 2020. 12. 15.) 제2조, 전자장

치 부착 등에 관한 법률 제21조의3 제2항, 제1항, 제21조의2 제1호, 제21조의4 제1

항, 제9조의2 제1항 제3호, 제4호, 제6호(부착명령청구를 기각하는 경우로서 피고인

이 성폭력범죄를 다시 범할 위험성 및 보호관찰의 필요성이 인정되므로, 직권으로 

형의 집행이 종료된 때부터 2년간의 보호관찰명령을 선고한다.)

양형의 이유 

1. 법률상 처단형의 범위: 징역 1월∼10년



, 5 ,

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위 

   유형의 결정   성범죄 > 01. 일반적 기준 > 나. 강제추행죄(13세 이상 대상) >  제1

유형  일반강제추행

   특별양형인자   감경요소: 처벌불원

                 가중요소: 특정강력범죄(누범)에 해당하지 않는 동종 누범

   권고영역 및 권고형의 범위   기본영역, 징역 6월∼2년

3. 선고형의 결정: 징역 6월

  피고인이 이 사건 범행을 인정하며 자신의 잘못을 반성하고 있는 점, 피해자와 원만

하게 합의하여 피해자가 피고인에 대한 처벌불원의사를 표시한 점은 피고인에게 유리

한 정상이다. 

  그러나 이 사건 범행은 피고인이 당구장 흡연실 내에서 종업원인 피해자에게 성적인 

농담을 건네던 도중 기습적으로 피해자의 가슴을 만져 피해자를 추행한 것으로, 범행 

경위와 수법 등에 비추어 죄질이 나쁘다. 피해자는 이 사건 범행으로 인하여 큰 성적 

수치심과 정신적 고통을 받았던 것으로 보인다. 피고인은 성폭력범죄로 여러 차례 형

사처벌 및 소년보호처분을 받은 전력이 있을 뿐만 아니라, 2019. 6. 14. 대전고등법원

에서 강제추행죄로 징역 6월을 선고받고 2019. 12. 13. 그 형의 집행을 종료하였는데

도 그로부터 불과 1년도 지나지 아니하여 또 다시 종전 강제추행 범행과 유사한 수법

의 이 사건 범행을 저질렀다. 이러한 사정들을 고려하면, 피고인에게 그 죄책에 상응하

는 엄중한 처벌이 필요하다.   

 이와 같은 사정들과 피고인의 연령, 성행, 환경, 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 기

록 및 변론에 나타난 모든 양형조건과 대법원의 양형기준에 따른 권고형의 범위를 모



, 6 ,

두 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.       

신상정보 등록 및 제출의무

  판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등

에 관한 특례법 제42조 제1항에 따라 신상정보 등록대상자에 해당하게 되므로 같은 법 

제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다

부착명령 청구에 관한 판단

1. 부착명령 청구원인 사실의 요지

  피고인은 판시 범죄전력 기재와 같이 성폭력범죄로 징역형의 실형을 선고받고 그 형의 

집행을 종료한 후 10년 내에 성폭력범죄를 저질렀고, 성폭력범죄를 2회 이상 범하여 그 

습벽이 인정되며, 범죄 전력, 환경, 성행 등에 비추어 볼 때 성폭력범죄를 다시 범할 위

험성이 있으므로, 피고인에게 위치추적 전자장치 부착명령을 선고할 필요가 있다.

2. 판단

  가. 전자장치 부착 등에 관한 법률에서 정한 성폭력범죄의 재범의 위험성이라 함은 재

범할 가능성만으로는 부족하고 피부착명령청구자가 장래에 다시 성폭력범죄를 범하여 법

적 평온을 깨뜨릴 상당한 개연성이 있음을 의미한다. 성폭력범죄의 재범의 위험성 유무는 

피부착명령청구자의 직업과 환경, 당해 범행 이전의 행적, 그 범행의 동기, 수단, 범행 후

의 정황, 개전의 정 등 여러 사정을 종합적으로 평가하여 객관적으로 판단하여야 하고, 

이러한 판단은 장래에 대한 가정적 판단이므로 판결시를 기준으로 하여야 한다(대법원 

2010. 12. 9. 선고 2010도7410, 2010전도44 판결 등 참조).  

  나. 위 법리에 비추어 이 사건에 관하여 보건대, 이 법원이 채택하여 조사한 증거들

에 의하여 인정할 수 있는 다음과 같은 사정들 즉, 1. 피고인에 대한 한국 성범죄자 



, 7 ,

재범위험성 평가척도(K,SORAS) 평가 결과는 총점 11점으로 재범위험성이  중간  수준

에 그쳤고, 정신병질자 선별도구(PCL,R) 적용 결과 총점 15점으로 정신병질 성격 특성

에 의한 재범 위험성도  중간  수준에 그친 점, 2. 피고인에 대한 강간통념수용척도 검

사 결과 강간통념에 대한 수용척도는 대학생 평균보다 상당히 낮은 1.21점으로 평가된 

점, 3. 이 사건 범행을 통해 드러난 피고인의 범죄 성향은 징역형의 실형 선고와 성행개

선을 목적으로 한 성폭력 치료프로그램 이수로 교정되거나 완화될 여지가 있으며, 취업

제한명령, 신상정보 등록으로도 피고인의 재범을 방지하는 효과를 거둘 수 있을 것으로 

보이는 점, 그 밖에 피고인의 연령, 성행, 가정환경, 사회적 유대관계, 범행 후의 정황 

등에 비추어 보면, 피고인의 성폭력범죄에 대한 재범의 위험성이 위치추적 전자장치를 

부착하여 행적을 감시하여야 할 정도에 이른다고 보기는 어렵다.   

  다. 따라서 이 사건 부착명령청구는 이유 없으므로 이를 기각한다.  

재판장      판사      00

            판사      00

            판사      00



, 8 ,

별지
준 수 사 항

보호관찰기간(2년) 중,

1. 피해자에게 어떠한 방법으로도 먼저 연락하거나 접근하지 않을 것.

2. 보호관찰소에서 실시하는 성폭력 치료프로그램을 40시간 이수할 것.

3. 그 밖에 재범방지를 위한 보호관찰관의 조치에 따를 것. 끝.


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>