<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021노197.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

대  전  고  등  법  원

제 1 형 사 부

판         결

사       건 2021노197  미성년자의제유사강간

피  고  인 A

항  소  인 검사

검       사 00(기소), 00(공판)

변  호  인 000

담당변호사 00

원 심 판 결 대전지방법원 천안지원 2021. 5. 17. 선고 2020고합248 판결

판 결 선 고 2021. 8. 20.

  

주       문

원심판결을 파기한다. 

피고인을 징역 2년에 처한다.

다만 이 판결 확정일로부터 3년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에 대하여 보호관찰을 받을 것과 40시간의 성폭력 치료강의 수강을 명한다. 

피고인에 대하여 아동,청소년 관련기관 등과 장애인복지시설에 3년간 취업제한을 명한

다. 



, 2 ,

  

이       유

1. 항소이유의 요지 

  가. 양형부당 

   원심의 형(징역 2년, 집행유예 3년 등)은 너무 가벼워서 부당하다.

  나. 공개,고지명령 면제 부당 

   원심이 피고인에 대한 신상정보의 공개,고지명령을 면제한 것은 부당하다.  

2. 판단

  피고인은 자신의 범행을 인정하고 반성하는 태도를 보이고 있다. 피고인은 지적장애 

3급의 장애를 가지고 있고, 사회연령이 10세 4개월 수준에 불과하여 판단능력이 일반

인에 비하여 다소 낮은 수준에 있다. 이러한 피고인의 지적 수준이 이 사건 범행을 범

하는 데 영향을 미친 것으로 보인다. 피고인은 범행 당시 막 20세를 넘긴 상태의 어린 

나이로 성행의 개선 여지가 많아 보인다. 피고인은 피해자가 하지 말라고 하자 더 이

상 범행에 나아가지 않고 그 자리에서 피해자에게 울면서 미안하다고 사과를 하였다. 

피고인은 형사처벌을 받은 전력이 전혀 없다.  

  그러나 피고인의 범행은 죄질이 좋지 않다. 피고인은 처음 만난 피해자에게 폭행이

나 협박을 행사하지 않았지만 의사에 반하여 이 사건 범행을 저질렀다. 피고인의 범행

은 성에 대한 인식이나 가치관을 정립할 시기에 있는 피해자에게 부정적 영향을 미쳤

을 것으로 보인다. 피해자는 상당한 정신적 충격과 성적 수치심을 느꼈을 것으로 보인

다. 또한 피고인은 피해자로부터 용서를 받지 못하였다.  

   이러한 사정에 피고인의 성행, 가족관계, 생활환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 



, 3 ,

후 정황 등 이 사건 공판과정에서 나타난 여러 양형조건들을 종합할 때 원심의 형은 

다소 가벼워 부당해 보인다. 따라서 검사의 주장은 이유 있다.

3. 결론

  그렇다면 검사의 항소는 이유 있으므로 공개,고지명령 면제 부당 주장에 대한 판단

을 생략한 채 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판결을 파기하고, 변론을 거쳐 다

시 다음과 같이 판결한다.

 다시 쓰는 판결 이유 

범죄사실 및 증거의 요지

  이 법원이 인정하는 피고인에 대한 범죄사실 및 증거의 요지는 원심판결의 각 해당

란 기재와 같으므로 형사소송법 제369조에 의하여 이를 그대로 인용한다. 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조

   형법 제305조 제2항, 형법 제297조의2

1. 집행유예

   형법 제62조 제1항

1. 보호관찰  

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제21조 제4항 

1. 수강명령

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제21조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 부칙(2020. 5. 19. 법률 제17282호) 제3조, 구 아



, 4 ,

동,청소년의 성보호에 관한 법률(2020. 5. 19. 법률 제17282호로 개정되기 전의 것) 

제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서(피고인은 성폭력범죄를 포함하여 형사처벌

을 받은 전력이 전혀 없어 성폭력의 습벽이나 재범의 위험성이 있다고 단정하기 어

렵다. 피고인에 대하여는 보호관찰, 신상정보등록 및 수강명령, 취업제한만으로도 

재범방지 효과를 어느 정도 거둘 수 있다고 보인다. 그 밖에 공개명령 및 고지명령

으로 인하여 피고인이 입을 불이익과 예상되는 부작용 및 피고인의 나이, 환경 등 

제반사정을 종합할 때 피고인의 신상정보를 공개 및 고지하여서는 아니 될 특별한 

사정이 있다고 판단된다)

1. 취업제한명령

   구 아동,청소년의 성보호에 관한 법률(2020. 12. 8. 법률 제17641호로 개정되기 전

의 것) 제56조 제1항 본문, 구 장애인복지법(2020. 12. 29. 법률 제17791호로 개정

되기 전의 것) 제59조의3 제1항 본문

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위 : 징역 2년 ∼ 30년  

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위 : 양형기준이 설정되어 있지 아니함. 

3. 선고형의 결정

  앞서 양형부당 주장에 대한 판단에서 본 제반 양형조건을 참작하여 주문과 같이 형

을 정한다.

신상정보 등록 및 제출의무

  판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등

에 관한 특례법 제42조 제1항에 따라 신상정보 등록대상자가 되므로, 같은 법 제43조



, 5 ,

에 따라 주소지를 관할하는 경찰관서의 장에게 신상정보를 제출하여야 한다.

재판장      판사      00  

            판사      00  

            판사      00  


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>