<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2021고합201.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

대  구  지  방  법  원

제 1 2 형 사 부

판           결

사       건 2021고합201  아동,청소년의성보호에관한법률위반(강간)

피  고  인 A

검       사 00(기소), 00, 00(공판)

변  호  인 변호사 00(국선)

판 결 선 고 2021. 8. 27.

  

주       문

피고인을 징역 3년에 처한다.

다만, 이 판결 확정일부터 5년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에게 40시간의 성폭력 치료강의 수강 및 160시간의 사회봉사를 각 명한다.

피고인에 대하여 아동·청소년 관련기관 등과 장애인복지시설에 각 5년간 취업제한을 

명한다.

이       유

범 죄 사 실

  피고인은 피해자 B(여, 당시 18세)와 SNS를 통해 연락을 주고받으며 알게 되었고, 



, 2 ,

피해자가 고등학생으로 미성년자인 사실도 알고 있었으며, 2018. 8. 8. 서로 만나 식당

에서 저녁을 먹기로 약속하였다.

  피고인은 피해자와 저녁을 먹은 뒤 함께 걸으며 0000 C에 있는 피고인의 집 

앞에 도착하였고, 피해자가 집에 가기 위해 택시를 타러 가자 갑자기 뒤에서 피해자를 

껴안으며  오늘 집에 가지 말고 나랑 같이 있자. 라고 말했고, 피해자가  안 된다. 집에 

가야된다. 라며 피고인을 뿌리쳤음에도 계속하여  그러지 말고 같이 있자. 며 피해자를 

밀고, 피해자를 억지로 안아 피고인의 집 현관까지 데리고 갔다.

  피고인은 같은 날 22:30경  집에 가야된다. 아빠 연락 온다. 라며 현관 앞에서 신발

도 벗지 않은 채 앉아 있는 피해자를 억지로 일으켜 세우며 피해자의 양 어깨를 손으

로 잡아 피해자를 방 안으로 밀어 넣고, 이불 위에 피해자를 강제로 눕힌 뒤 피해자 

위에 올라 타 피해자의 옷을 벗기려 하였고, 피해자가 울면서  하지 마라. 아빠 전화 

온다. 하지 마라. 며 옷을 벗기려는 피고인1)의 손을 잡으며 저항하였음에도 강제로 피

해자의 손목을 잡고, 피고인의 몸으로 피해자를 눌러 움직이지 못하게 한 뒤 피해자의 

하의를 벗기고 강제로 피해자를 1회 간음하였다.

  이로써 피고인은 아동,청소년인 피해자를 강간하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. B에 대한 경찰 진술조서

1. 수사보고서(피해자 전화 진술 청취)

법령의 적용

1) 공소장에는  피해자 라고 기재되어 있으나 이는  피고인 의 오기임이 명백하므로 직권으로 정정한다.



, 3 ,

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제7조 제1항, 유기징역형 선택

1. 작량감경

   형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작)

1. 집행유예

   형법 제62조 제1항(아래 양형의 이유 중 유리한 정상 거듭 참작)

1. 수강명령 및 사회봉사명령

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 제21조 제2항 본문, 제4항

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

   구 아동,청소년의 성보호에 관한 법률(2019. 11. 26. 법률 제16622호로 개정되기 

전의 것) 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서(피고인에게 범죄전력이 없는 점, 

피고인에 대한 수강명령, 사회봉사명령, 취업제한명령 및 신상정보의 등록으로 재범 

방지 효과를 기대할 수 있다고 보이는 점, 공개명령 및 고지명령으로 피고인이 입

을 불이익과 예상되는 부작용에 비하여 그로써 달성할 수 있는 성폭력범죄의 예방 

효과 등은 상대적으로 적다고 보이는 점, 그 밖에 피고인의 나이, 직업, 환경, 이 사

건 범행의 종류, 동기, 범행과정 등 여러 사정을 종합적으로 고려하면, 피고인의 신

상정보를 공개·고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다.)

1. 취업제한명령

   아동,청소년의 성보호에 관한 법률 부칙(2018. 3. 13.) 제2조 단서, 구 아동,청소

년의 성보호에 관한 법률(2018. 3. 13. 법률 제15452호로 개정되기 전의 것) 제56조 

제1항 본문, 장애인복지법 부칙(2018. 12. 11.) 제2조, 구 장애인복지법(2020. 12. 



, 4 ,

29. 법률 제17791호로 개정되기 전의 것) 제59조의3 제1항 본문

양형의 이유

1. 법률상 처단형의 범위: 징역 2년 6월∼15년

2. 양형기준에 따른 권고형의 범위

   유형의 결정   성범죄 > 01. 일반적 기준 > 가. 강간죄(13세 이상 대상) >  제2유형  

친족관계에 의한 강간,주거침입등 강간,특수강간

                 (청소년 강간은 2유형에 포섭)

   특별양형인자   감경요소: 처벌불원

                  가중요소: 임신

   권고영역 및 권고형의 범위   기본영역, 징역 5년∼8년

3. 선고형의 결정: 징역 3년, 집행유예 5년

  이 사건 범행은 성인인 피고인이 신체적,정서적으로 열악한 상태에 있는 고등학생인 

피해자(당시 18세)를 강간한 것으로 그 죄질과 범정이 불량하다. 피해자는 이 사건 범

행 당시 상당한 정신적 충격을 받았을 것으로 보이고 더욱이 이 사건 범행으로 임신까

지 하게 되었는바 쉽게 회복되기 어려운 육체적·정신적 고통과 상처를 받았을 것으로 

보인다.

  한편으로, 피고인이 이 사건 범행을 인정하며 반성하는 모습을 보이고 있는 점, 피해

자와 합의하여 피해자가 피고인의 처벌을 원하지 않고 있는 점, 피고인은 범죄전력이 

없는 초범인 점 등을 유리한 정상으로 참작하고, 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 

범행의 동기와 경위, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 변론에 나타난 모든 양형조건을 

종합하여 주문과 같이 형을 정한다.



, 5 ,

신상정보의 등록 및 제출의무

  판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등

에 관한 특례법 제42조 제1항의 신상정보 등록대상자가 되므로, 같은 법 제43조에 따

라 관계기관의 장에게 신상정보를 제출할 의무가 있다.

 

재판장      판사      00

            판사      00

            판사      00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>