<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2010노397.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 3:00 대구고등법원 2010.11.11.선고 2010노397 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40001250?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 1/3

대구고등법원 2010.11.11.선고 2010노397 판결
상해치사

사 건

2010노397 상해치사

피 고 인

00 (주민등록번호), 미용사

주거 0000 00000

등록기준지 0000

항 소 인

검사

검 사

00

변 호 인

변호사 00 ( 국선 )

원 심 판 결

대구지방법원 경주지원 2010. 8. 27. 선고 2010고합23 판결

판 결 선 고

2010. 11. 11 .



21. 11. 4. 오후 3:00 대구고등법원 2010.11.11.선고 2010노397 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40001250?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 2/3

주 문

원심판결을 파기한다 .

피고인을 징역 3년에 처한다 .

압수된 나무 야구방망이 ( 길이 약 85㎝ ) 를 피고인으로부터 몰수한다 .

이 유

1. 항소이유의 요지

피고인의 폭행으로 인해 나이 어린 피해자가 사망에까지 이르게 된 점 등에 비추어 보면, 원심이 선고한 형 ( 징역 2년 집행유예 3년 ) 은

너무 가벼워서 부당하다 .

2. 판단

인간의 생명은 그 어떤 가치보다 최우선적으로 존중되고 보호받아야 할 최상의 가치

로서, 이를 앗아간 행위에 대해서는 국가적 , 사회적 차원에서 엄정한 대응이 필요하다 .

이 사건 범행은 피고인이 자신의 아들인 초등학교 1학년에 불과한 피해자를 단지 자신의 말을 잘 듣지 않는다는 이유로 야구방망이로

이마, 얼굴, 몸통, 팔, 다리 등 전신을 무차별적으로 30여 차례나 때려 이로 인해 피해자가 저혈량성 쇼크로 사망에까지 이른 것으로, 그

죄질이 매우 무겁고 반인륜적이며 결과 또한 중대하기 이를 데가 없또한, 기록에 의하면 피고인은 이 사건 이전에도 피해자를 심하게 때

린 적이 있는 것으로 보이고, 사건 발생일에 즈음하여 피해자가 쓴   나는 추석 이후에 고아원에 간다.   라는 메모를 보면 피해자가 피고

인으로부터 언어적 학대까지 받아 온 것으로 보인 뿐만 아니라, 피고인은 피해자가 말을 잘 듣지 않는다는 이유만으로 야구방망이로 온

몸을 30여 차례나 때려 그로 인해 내부 장기에 공급되어야 할 피가 전신의 맞은 부위에 몰려 그로 인해 피해자가 사망에까지 이른 점에

비추어 보면, 이는 훈육 차원에서 이루어진 것이라기보다는 피고인이 자신의 감정을 억누르지 못하고 저항능력이 거의 없는 7살에 불과

한 피해자를 일방적으로 폭행하여 사망에 이르게 한 것으로 볼 수밖에 없다 .

이러한 피고인에 대해서 원심은 이 사건 범행으로 사망한 피해자가 피고인의 아들이고, 그로 인하여 피고인이 정신적 충격을 받아 급성

스트레스 장애의 증, 해리성 기억상 실증, 우울증 등으로 입원치료를 받고 있는 점을 고려하여 작량감경까지 한 다음 그 형의 집행을 유

예하였다 .

그러나 피해자가 비록 피고인의 몸에서 태어난 피고인의 자식이고, 자식을 잃은 슬픔에 천형을 살고 있는 피고인의 마음은 충분히 동정

이 가나, 무릇 생명은 태어 나는 순간 하나의 독립된 인격체가 되는 것이고, 이러한 존엄한 하나의 생명이 피고인의 잘못된 훈육방법에

의하여 피어보지도 못하고 세상을 떠난 이 사건에서, 피고인에 대해 적어도 일정기간 동안 스스로 참회와 속죄의 기회를 갖도록 할 필요

성이 있다 .

이러한 점을 비롯하여 피고인의 연령, 성행, 지능과 환경, 범행의 동기, 수단과 결과 , 범행 후의 정황 등 양형의 조건이 되는 여러 사정을

종합하여 보면, 원심이 선고한 형은 너무 가벼워서 부당하다고 인정된다 .

3. 결론

따라서 검사의 항소는 이유 있으므로 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판결을 파기하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다 .

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는 원심판결의 각 해당란 기재와 같으므로, 형사소송법 제369조에 의하여 이를

그대로 인용한다 .

적용법조



21. 11. 4. 오후 3:00 대구고등법원 2010.11.11.선고 2010노397 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색

https://legalengine.co.kr/cases/40001250?사기 OR 공갈 OR 상해 OR 폭행 3/3

1. 범죄사실에 대한 해당법조

형법 제259조 제1항

1. 볼 수

형법 제48조 제1항 제1호

판 사

재판장 판사 00

판사 00 

판사00

심급 사건

- 대구지방법원경주지원 2010.8.27.선고 2010고합23

대구고등법원 2010.11.11.선고 2010노397

https://legalengine.co.kr/cases/tUM8zX4Nts1uQnJPzO94Hg

		]]>
		</cn>
	</file>
</root>