<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2010노688.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


서울중앙지방법원 2010.6.4.선고 2010노688 판결
상해

사 건

2010노688 상해

피 고 인

00 ( xxxxxx , XXXXXxx ), 회사원

주거 00000

등록기준지 0000

항 소 인

검사

검 사

00

변 호 인

변호사 00 ( 국선 )

원 심 판 결

서울중앙지방법원 2010. 2. 8. 선고 2009고정6483 판결

판 결 선 고

2010. 6. 4 .





주 문

검사의 항소를 기각한다 .

이 유

1. 항소이유의 요지

피고인이 00 의 몸을 밀칠 당시 피해자 00에 대한 상해의 미필적 고의가 있었거나, 적어도 00 에 대한 상해의 고의가 있었으

므로 상해의 결과가 00 의 옆에 있던 피해자에게 발생하였다 하더라도 이는 방법의 착오에 불과하여 피고인의 피해

자에 대한 상해의 고의를 인정할 수 있음에도, 원심은 이 사건 공소사실을 무죄로 판단하였으니, 원심판결에는 법리를 오해한 위법이 있

다 .

2. 이 사건 공소사실의 요지

피고인은 2009. 7. 19. 02 : 25경 0000 소재 000 마트 앞 노상에서 00 가 그의 여자친구인 00 에게 피고인

의 일행인 00 가  같이 술 한잔 하자  며 추근대었다는 이유로 주먹으로 00 의 얼굴을 2회 폭행하자, 손으로 00 의 몸을 밀치는

폭행을 하여 00 의 옆에 있던 피해자를 바닥에 넘어지게 하여 약 2주간의 치료를 요하는 상해를 가하였다 .

3. 원심의 판단

원심은, 그 채택증거 등을 종합하여 00 가 00 의 얼굴을 2회 폭행하자, 피고인이 이를 말리는 과정에서 손으로 00 의 몸을 밀쳐

00 가 넘어지면서 옆에 있던 피해자를 바닥에 넘어지게 하여 피해자가 상해를 입은 사실을 인정한 다음, 피고인이 00 를 손으로 밀

친 것은 피고인의 일행인 00 가 00 로부터 폭행당하는 것을 막기 위한 것으로 피고인에게 피해자를 폭행하여 상해를 가하려는 고

의가 있었다거나00 를 밀침으로써 피해자가 함께 넘어져 상해를 입게 되리라는 것을 예견할 수 있었다고 보기 어렵다는 이유로 이 사

건 공소사실을 무죄로 판단하였다 .

4. 당심의 판단

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들을 종합하여 인정되는 다음과 같은 사정 ,

즉 ① 피고인은 그 일행인 00 가 00 로부터 폭행당하는 것을 막기 위하여 남기호를 밀치게 된 것에 불과하며 00 를 공격할 의사

로 밀친 것은 아니고, 00 옆에 있던 피해자까지 함께 밀려 넘어질 것을 예견할 수 있었다고 보기도 어려운 점, ② 피해자와 00 도

수사기관에서 처음 조사를 받으면서 00 가 피해자를 밀어 피해자가 바닥에 뒤로 넘어지게 ㅇ & & & 진술하였다가 그 후 피고인이 

00 를 밀어 피해자가 바닥에 넘어지게 ㅇ & & & 진술을 번복한 점 등에 비추어 보면, 피고인이 남기호를 밀침으로써 피해자에게 상해를

가한다고 인식하거나 상해가 발생할 위험을 용인하는 내심의 의사가 있었다고 보기 어렵고, 피고인이 방어의 의사로 00 를 밀쳤을 뿐

인데 00 가 넘어지면서 피해자도 밀려 넘어져 상해를 입은 것으로서 이를 행위자가 단순히 방법의 잘못으로 의도한 객체가 아닌 다른

객체에 결과가 발생한 방법의 착오에 해당한다고 볼 수도 없으므로, 원심이 같은 취지로 이 사건 공소사실을 무죄로 판단한 것은 수긍이

가고,  원심판결에 검사가 주장하는 바와 같은 법리오해의 위법이 있다고 할 수 없다 .

따라서 검사의 위 주장은 이유 없다 .

5. 결론

그렇다면 검사의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다 .

판 사

재판장 판사 이재영





판사유동균

심급 사건

, 서울중앙지방법원 2010.2.8.선고 2009고정6483

서울중앙지방법원 2010.6.4.선고 2010노688



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>