<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012고합545.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 1 , 국가법령정보센터 

특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수재 개인정보보호법위반 배( ), ,

임수재 배임증재 변호사법위반방조, ,

수원지방법원 고합  , 2012 545, 2013. 1. 2. 

전문   

피 고 인     

검 사     

00 기소 공판   ( , )

변 호 인     

변호사 00 외 인   4

주 문     

피고인 를 각 징역 년 월에 피고인 을 벌금 원에 피고인 를 각 벌금 원에 피     1, 2 1 6 , 3 7,000,000 , 4, 5 5,000,000 , 
고인 을 징역 월에 각 처한다6 10 .

피고인 가 위 각 벌금을 납입하지 아니하는 경우 각 원을 일로 환산한 기간 위 피고인들을 노     3, 4, 5 50,000 1
역장에 각 유치한다.

다만 이 판결 확정일부터 각 년간 피고인 에 대한 위 각 형의 집행을 유예한다      , 2 2, 6 .

압수된 수원지방검찰청 압제 호 압수조서의 목록 순번 번을 피고인 로부터 각 몰수한다      2012 1708 4, 5 2, 4 .

피고인 로부터 원을 추징한다     1 24,100,000 .

피고인 에 대하여 위 각 벌금에 상당한 금액의 가납을 각 명한다     3, 4, 5 .

이 유     

범죄사실     

피고인들의 신분 등 모두사실   1. 

피고인 은 경부터 경까지 개인정보처리자인 당 조직국 조직 팀에서 당적관리 등 개     3 2011. 11. 2012. 3. 1ㅇㅇㅇ
인정보처리 업무를 담당한 사람이고 피고인 은 경부터 경까지 당 민원국 민원 팀장, 1 2008. 2009. 6. 30. 1ㅁㅁㅁ
으로 경부터 경까지 국회 정책연구위원 급 상당 으로 경부터 경까, 2009. 7. 1. 2010. 6. 30. (2 ) , 2011. 8. 2012. 5.
지 당의 청년활동 지원 청년 유권자 대상 홍보 및 국회의원 경선 등 각종 공직자 경선의 공정한 관리 , ㅇㅇㅇ
등의 업무를 담당하던 당 국장으로 각 재직한 사람이며 피고인 는 경부터 현재까지 문자메, 2 2011. 3.ㅇㅇㅇ ㅇㅇ
시지 대량 발송 인터넷 사이트인 인터넷 주소 생략 를 운영하면서 문자메시지 발송 및 그  SMS ( 1 )'ㅁㅁㅁㅁㅁ
부대사업을 목적으로 하는 문자발송업체의 업무를 목적으로 개인정보파일을 운용하면서 개인정보를 처리하는 
공소외 주식회사 이하 공소외 회사 라 한다 의 공동 대표이고 피고인 는 경부터 현재까지 공소4 (   4   ) , 4 2011. 3.
외 회사의 이사로서 개인정보 처리업무를 담당하는 사람이고 피고인 는 피고인 의 후배인 사람이고 피고4 , 5 2 , 
인 은 하순경 피고인 와 인터넷 전화서비스 사업 협력계약을 맺고 서버 등을 제공하는 공소외 6 2012. 1. 2 8 
주식회사 이하 공소외 회사 라 한다 및 경부터 문자메시지 대량 발송 인터넷 사이트인 인터넷 (   8   ) 2011. 11.  (
주소 생략 을 운영하면서 문자메시지 발송 및 그 부대사업을 목적으로 하는 문자발송업체 공소외 주식회2 )  35 
사를 운영하는 사람으로 업무를 목적으로 개인정보파일을 운용하면서 개인정보를 처리하는 사람이다.



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 2 , 국가법령정보센터 

피고인 의 개인정보보호법위반 공동범행   2. 1, 3

피고인 은 경 당 대전광역시당 당직자인 공소외 의 소개로 피고인 등을 만나 제 대      1 2011. 11. 36 2, 4 19ㅇㅇㅇ
국회의원 선거 과정에서 위 공소외 회사의 선거운동 문자메시지 및 인터넷전화 서비스 사업과 관련하여 각 4 
지역별 공천신청자 명단 등 당 내부 선거 자료를 제공하고 출마한 후보들을 피고인 에게 소개해주고, 2 , ㅇㅇㅇ
후보들을 상대로 피고인 의 업체 홍보를 해 주는 등의 방법으로 위 업체의 영업을 도와주는 대가로 피고인 2 2
로부터 자신이 소개하여 발송된 문자메시지 건당 원에서 원의 수익금을 교부받기로 약정하였다1 0.5 1 .

피고인 은 자신의 여자친구인 피고인 이 위와 같이 당 조직국에서 당적 및 당원 명부 관리 등의 업무     1 3ㅇㅇㅇ
를 담당하게 된 것을 기화로 피고인 을 통해 당 당원들의 이름 주소 전화번호 주민등록번호 등의 개3 , , , ㅇㅇㅇ
인정보가 기재된 당원 명부를 유출하여 이를 소지하면서 일부 후보자 및 그 보좌관 등에게 이를 제공하여 당
내 후보자 경선 등 공천과정에 활용하고 나아가 피고인 와의 동업 약정에 따른 수익을 극대화하기 위하여 피, 2
고인 및 자신과 친분이 있는 후보들에게 당원 명부를 제공하면서 피고인 의 업체를 홍보하여 문자메시지 2 2
발송 계약을 체결하도록 유도하는 역할을 피고인 은 자신이 관리하는 당의 당원 명부 열람시스템에 접, 3ㅇㅇㅇ
속하여 피고인 이 요구하는 지역의 당원 명부 및 전체 당원 명부를 복사한 파일을 피고인 에게 이메일로 전1 1
달해 주는 역할을 각 담당하기로 공모하였다.

피고인들은 위와 같은 공모에 따라 피고인 은 경부터 경까지 카카오톡 문자메시지 전화       , 1 2012. 1. 2012. 2. , 
등을 이용하여 피고인 에게 당원들의 이름 전화번호 주소 선거구 책임당원 여부 이메일 등 개인정보가 기3 , , , , , 
재되어 있어 당내에서도 대외비로 지정되어 유출 및 열람이 제한되어 있는 000 000 등 개별 지역 명, ㅇㅇㅇ
부를 비롯한 전국 개 지역구 약 만 명의 당 전체 당원 명부를 전달해 달라고 요구하여 이를 피242 , 220ㅇㅇㅇ
고인 으로부터 자신의 이메일 등을 통해 전달받고 이를 다시 피고인 에게 이메일로 송부하고3 , 2 , 2012. 1. 31.
경 공소외 에게 당 울주군 당원 명부를 이메일로 송부하고 초순경 공소외 에게 당 울2 , 2012. 2. 3ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
산 남구 당원 명부를 우편으로 송부하고 피고인 은 경부터 경까지 위와 같이 피고인 이 지, 3 2012. 1. 2012. 2. 1
정하는 지역의 당 당원 명부를 비롯한 전체 당원 명부를 피고인 에게 이메일 등을 통해 전달하였다1 .ㅇㅇㅇ

이로써 피고인들은 공모하여 업무상 알게 된 개인정보를 누설하고 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공하      , 
고 정당한 권한 없이 또는 허용된 권한을 초과하여 다른 사람의 개인정보를 유출하였다, .

피고인 의 범행   3. 1

가 특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수재      . ( )

피고인은 경 당 민원국 민원 팀장으로 재직하던 사람이다      2009. 3. 1 .♤♤♤

피고인의 사회 후배로서 친밀한 관계인 공소외 은 중순경 지역 케이블 방송국인 방송 인      26 2009. 3. ㅁㅁ ㅁㅁ
수계약을 체결하였다가 방송국 운영 재허가 문제로 인수 계약이 무산될 위기에 놓여 있던 공소외 로부터 27
네가 친하게 지내는 당의 당직자인 피고인 에게 부탁하여 방송국 운영 재허가를 받을 수 있도록 도와  1ㅁㅁㅁ
달라 는 취지의 청탁을 받고 피고인은 그 무렵 공소외 으로부터 위와 같은 취지의 청탁을 받았다  , 26 .

그 이후 경 방송통신위원회에서 위 방송국 운영 재허가 결정이 개월 이후로 보류되는 조건부       2009. 3. 30. 6
재허가 결정이 나자 공소외 은 초순경 공소외 에게 피고인 이 청와대 비서실 및 방송통신위원26 2009. 4. 27   1
회 담당 직원에게 청탁을 하여 위 문제를 알아봐주고 해결하려고 하는 과정에서 비용이 사용되었으며 개월 , , 6
후 재허가 심사에서도 피고인 에게 위 문제를 해결해 달라고 부탁하려면 그 비용을 보전해 주어야 한다 는 1  
취지로 억 원을 요구하여 공소외 로부터 경 공소외 의 우리은행 계좌로 만 원을 송금받1 27 2009. 4. 7. 26 8,000
고 경 서울 강남구 역삼동 소재 이라는 식당에서 액면금 만 원의 수표를 교부받는 등 , 2009. 4. 30.     2,000ㅁㅁ
회에 걸쳐 합계 억 원을 교부받고 피고인은 경 공소외 으로부터 위와 같이 청와대 비서실 및 2 1 , 2009. 4. 7. 26
방송통신위원회 담당자 등을 상대로 방송 재허가와 관련하여 알아봐주고 재허가가 될 수 있도록 노력해 , ㅁㅁ



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 3 , 국가법령정보센터 

달라는 부탁을 받고 그 대가로 자신이 이사로 등재되어 있는 공소외 주식회사의 대표이사인 공소외 명, 37 29 
의의 000 계좌로 만 원을 자신의 누나인 공소외 명의의 000 계좌로 만 원을 각 송금받고500 , 30 510 , 

경 공소외 으로부터 같은 명목으로 자신의 000 계좌로 만 원을 위 공소외 의 000은2009. 5. 4. 26 500 , 30
행 계좌로 만 원을 각 송금받아 총 회에 걸쳐 합계 원을 교부받았다500 4 20,100,000 .

이로써 피고인은 공소외 과 순차 공모하여 공무원의 직무에 속한 사항과 관련하여 금품을 수수하였다      26 .

나 배임수재      . 

피고인은 당의 국장으로 재직하던 경부터 경까지 피고인 로부터 제 대 국회의      2011. 11. 2012. 1. 2 19ㅇㅇㅇ ㅁㅁ
원 선거와 관련하여 당의 공천신청자 명단 등 내부 정보를 알려주고 당 예비후보자들 및 그 보좌, ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
관들을 상대로 공천 관련 정보 및 당원 명부 등을 제공하면서 피고인 운영의 위 업체와 문자메시지 발송 계2 
약을 체결할 수 있도록 홍보해 주고 당의 전국 각 지역구 예비후보들과 문자메시지 발송 계약을 체결할 , ㅇㅇㅇ
때 홍보용으로 사용하거나 판매할 수 있도록 외부 유출이 금지된 당원 명부를 입수해 달라는 취지의 부정한 
청탁을 받고 문자 발송 건수 건당 원에서 원의 이익금을 받기로 약정한 다음 경 및 , 1 0.5 1 , 2012. 2. 1. 2012. 

경 총 회에 걸쳐 위 업체 직원인 피고인 의 000 계좌에서 자신의 000 계좌로 각 만 원3. 12. 2 4 200
씩 합계 만 원을 송금받았다400 .

이로써 피고인은 당 사무처 당직자로서 공정한 경선 관리 비밀유지의무 자료유출금지 등 자신의 임무      , , ㅇㅇㅇ
에 관하여 부정한 청탁을 받고 위와 같이 재물을 취득하였다.

피고인 의 당원 명부 수수행위 및 편집 저장 등 처리행위로 인한 공동범행   4. 2, 4 ,

피고인 는 경 당 국장인 피고인 과 제 대 국회의원 선거 과정에서 피고인 이 공소외      2 2011. 11. 1 19 1 4 ㅇㅇㅇ ㅁㅁ
회사의 선거운동 관련 문자메시지 사업을 제 항과 같은 방법으로 도와주는 대가로 피고인 에게 문자메시지 3 1 1
건당 원에서 원의 수익금을 분배하여 주기로 약정하였다0.5 1 .

피고인 는 피고인 로부터 당 당원 명부를 교부받아 이를 직접 보관하면서 당의 국회의원 예비     2 1ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
후보자나 그 보좌관들을 상대로 위 당원 명부를 소지하고 있는 것을 홍보하거나 이를 직접 후보들에게 제공 
또는 판매하는 방법으로 국회의원 후보자 경선 등의 과정에서 선거운동 문자메시지 발송 계약을 체결하고 나, 
아가 앞으로 있을 대통령선거 및 지방선거 등에 계속 활용하기로 마음먹었다.

피고인 는 경부터 경까지 피고인 이 당 조직국에서 당적 및 당원 명부 관리 등의 업     2 2012. 1. 2012. 2. 1ㅇㅇㅇ
무를 담당하던 당의 개인정보처리자 직원인 피고인 을 통해 당 당원들의 이름 주소 전화번호3 , , , ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
주민등록번호 이메일 책임당원 여부 선거구 등의 개인정보가 기재된 당원 명부를 유출하여 이를 소지하면서 , , , 
일부 후보자 및 그 선거사무원 등에게 이를 누설하고 있는 것을 알게 된 것을 기화로 피고인 에게 수차례에 1
걸쳐 자신이 운영하는 위 업체가 문자메시지 발송서비스 제공 계약을 체결하려고 하는 0000 0000 0000 등 각 , , 
지역의 당원 명부를 요구하고 나아가 당의 전국 당원 명부를 요구하면서 이를 피고인 로부터 이메일을 , 1ㅇㅇㅇ
통해 전달받았다.

그런 다음 피고인 는 경 0000 주소 생략 소재 위 업체 사무실에서 엑세스 파일 형식의       , 2 2012. 2. 14. ( ) 
당원 명부 파일을 업무용 컴퓨터에 저장하고 직원인 공소외 으로 하여금 이를 엑셀파일로 변환하게 한 다음, 6 , 
전국 각 시도별로 편집 저장하도록 지시하고 피고인 에게 피고인 로부터 전달받은 전국 당원 명부 파일을 , , 4 1
피고인 의 외장하드에 저장하여 이를 엑셀파일로 변환한 후 창원 김해 등 개 지역구 별로 저장한 다음4 , , , 13 , 
이를 다시 유에스비로 저장하여 피고인 에게 전달하도록 지시하였다5 .

피고인 는 위와 같은 피고인 의 지시에 따라 경 위 사무실에서 피고인 로부터 위 전국 당원      4 2 2012. 2. 14. 2
명부 파일을 건네받고 그 무렵부터 중순경까지 이를 엑셀 파일로 변환한 다음 0000 0000 등 개 , 2012. 2. , , 13
지역구별로 편집하여 자신의 외장하드에 저장하고 이를 다시 유에스비로 저장하여 피고인 에게 전달하였다, 5 .



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 4 , 국가법령정보센터 

이로써 피고인들은 공모하여 당의 개인정보처리자 직원인 피고인 과 피고인 이 업무상 알게 된 개인      3 1ㅇㅇㅇ
정보인 당원 명부를 누설하거나 권한 없이 피고인들에게 이용하도록 제공하는 사정을 알면서도 선거 관련 영, 
업 등에 활용할 영리 또는 부정한 목적으로 피고인 로부터 개인정보가 기재된 당원 명부를 이메일 등을 통해 1
제공받음과 동시에 피고인 과의 위와 같은 수익금 등 대가 지급 약속 등의 부정한 수단이나 방법으로 개인정1
보인 당원 명부를 취득하고 법령에서 정당의 가입 여부 등에 관한 개인정보인 민감정보의 처리를 요구하거나 , 
허용하는 경우가 아님에도 정보주체인 당 당원들에게 별도의 동의를 받지 아니하고 이를 처리하였다.ㅇㅇㅇ


피고인 의 공소외 에 대한 당원 명부 등 개인정보 유출행위로 인한 공동범행   5. 2, 4, 5 7

피고인들은 위와 같이 편집한 당 당원 명부를 정치컨설팅업자인 공소외 에게 판매하기로 공모하여 피      7ㅇㅇㅇ
고인 는 경 공소외 회사의 사무실에서 피고인 로부터 소개받은 공소외 과 전화통화를 하면2 2012. 2. 14. 4 1 7
서 공소외 에게 당원 명부 등 원하는 지역의 휴대전화 번호 만개 이상이 저장된 개인정보파일을 구해줄 수 7 10
있다고 말을 하고 피고인 에게 0000 마산 지역의 당 당원 명부를 따로 엑셀파일로 변환하여 편집한 , 4 , ㅇㅇㅇ
후 0에 이를 저장하여 피고인 에게 전달하고 피고인 명의의 이메일 계정을 만들어주도록 지시하, 5 , 5 
고 피고인 는 그 무렵 위 사무실에서 피고인 의 지시에 따라 0000 0000 지역의 당원 명부를 엑셀파일로 변, 4 2 , 
환하여 편집한 후 05에 이를 저장하여 피고인 에게 전달하고 피고인 는 피고인 로부터 건네받은 위 , 5 , 5 4
0를 가지고 위 사무실 부근 방에서 피고인 가 만들어준 자기 명의의 이메일 계정에서 공소외 이 PC 4 7
지정하는 공소외 명의의 이메일 계정으로 0000 0000 0000 등 개 지역구의 당원 명부를 송부하고 그 대38 , , 5 , 
가로 공소외 명의의 000 계좌를 통해 만 원을 송금받았다33 75 .

이로써 피고인들은 공모하여 업무상 알게 된 개인정보인 당원 명부 및 이를 편집한 이름 전화번호 주소 등      , , 
이 기재된 개인정보를 공소외 등에게 누설하고 법령에서 정당의 가입여부 등에 관한 개인정보인 민감정보의 7 , 
처리를 요구하거나 허용하는 경우가 아님에도 정보주체인 당 당원들에게 별도의 동의를 받지 아니하고 ㅇㅇㅇ
이를 처리하였다.

피고인 의 단독 범행   6. 2

가 개인정보보호법위반      . 

피고인은 경 공소외 회사의 선거운동 문자메시지 전송 사업의 인터넷 전화서비스시스템 운용       2012. 2. 21. 4 
및 서버 관리를 대행하는 공소외 회사의 운영자인 피고인 에게 위와 같이 선거관련 영업 과정에서 실질적8 6
인 동업자인 피고인 로부터 교부받아 소지하고 있던 당 부산 동래구 당원 명부를 교부하였다1 .ㅇㅇㅇ

이로써 피고인은 이와 같이 업무상 알게 된 개인정보인 당원 명부를 피고인 에게 누설하고 법령에서 정당의       6 , 
가입 여부 등에 관한 개인정보인 민감정보의 처리를 요구하거나 허용하는 경우가 아님에도 정보주체인 ㅇㅇㅇ
당 당원들에게 별도의 동의를 받지 아니하고 이를 처리하였다.

나 배임증재      . 

피고인은 경부터 경까지 당의 청년활동 지원 청년 유권자 대상 홍보 및 국회의원 선      2011. 11. 2012. 1. , ㅇㅇㅇ
거 등 각종 공직자선거의 공정한 관리 등의 업무를 담당하는 피고인 에게 제 대 국회의원 선거와 관련하여 1 19

당의 공천신청자 명단 등 내부 정보를 알려주고 당 예비후보자들 및 그 보좌관들을 상대로 공천 , ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
관련 정보 및 당원 명부 등을 제공하면서 자신이 운영하는 공소외 회사와 문자메시지 발송 계약을 체결할 4 
수 있도록 홍보해 주고 당의 전국 각 지역구 예비후보들과 문자메시지 발송 계약을 체결할 때 홍보용으, ㅇㅇㅇ
로 사용하거나 판매할 수 있도록 외부 유출이 금지된 당원 명부를 입수해 달라는 취지의 부정한 청탁을 하고, 
문자 발송 건수 건당 원에서 원의 이익금을 주기로 약정한 다음 경 및 경 총 1 0.5 1 , 2012. 2. 1. 2012. 3. 12. 2
회에 걸쳐 그 청탁의 대가로 위 업체 직원인 피고인 의 국민은행 계좌에서 피고인 의 국민은행 계좌로 각 4 1
만 원씩 합계 만 원을 송금하였다200 400 .



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 5 , 국가법령정보센터 

이로써 피고인은 공정한 경선 관리 비밀유지의무 자료유출금지 등 당 사무처 당직자로서의 피고인       , , 1ㅇㅇㅇ
의 임무에 관하여 부정한 청탁을 하고 위와 같이 재물을 공여하였다.

다 변호사법위반방조      . 

수원지방검찰청 소속 검사가 중순경부터 공소외 에 대한 특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선      2012. 4. 26 (
수재 사건 수원지검 형제 호 구속 기소 과 관련하여 수사를 본격적으로 진행함에 따) ( 2012 23086 , 2012. 5. 11. )
라 공소외 이 검찰에 체포되어 구속영장이 청구된 후 이 법원으, 26 2012. 4. 23. 2012. 4. 25. , 2012. 4. 26. 
로부터 구속영장이 발부되어 구속되자 공소외 의 공범인 피고인 은 위 사건에 대하여 위와 같이 사실상 , 26 1
동업 관계에 있던 피고인에게 위 사건의 수사에 대하여 상의하게 되었다.

피고인은 피고인 로부터 위와 같은 사건 내용에 대하여 듣게 되자 위 사건의 수사로 인해 피고인 이 징계      1 , 1
를 받는 등 그 당내 지위를 상실하여 피고인 을 통한 자신의 문자 사업 및 선거 관련 사업에 차질이 생기는 1
상황을 방지하고 피고인 이 공소외 으로부터 방송 로비 명목으로 금품을 수수한 사실을 은폐할 목적으1 26ㅁㅁ
로 위 사건과 관련한 수사 진행을 막아주고 그 대가로 금품을 수수할 사람을 피고인 에게 소개시켜 주기로 , 1
마음먹었다.

피고인은 경 0000 주소 생략 소재 공소외 회사 부근 커피숍에서 피고인 에게 자신의       2012. 4. 25. ( ) 4 1
지역 후배이자 법조 브로커인 공소외 을 소개시켜주면서 공소외 을 통해 검찰 등 수사기관에 청탁하여 위 1 ,   1
사건에 대한 수원지검의 수사 상황을 알아봐주고 수사를 중단시켜 줄테니 공소외 에게 건네줄 금품이 필요하, 1
다 고 말을 하고 그 즉시 피고인 로부터 피고인 의 친구인 공소외 명의의 계좌를 통해 피고인이 관리   , 1 1 31 
사용하는 공소외 명의의 우체국 계좌로 만 원을 송금받고 경 피고인 에게 전화하여 33 1,000 , 2012. 4. 26. 1
공소외 이 이 사건을 해결하려면 총 만 원이 필요하다고 한다 고 말을 하여 피고인 로부터 같은 방법  1 5,000   1
으로 만원을 송금받아 합계 만원을 송금받은 다음 위 금원을 현금으로 인출하여 공소외 에게 전4,000 5,000 , 1
달하고 공소외 은 그 무렵 위와 같이 피고인 로부터 청탁과 함께 그 대가로 금품을 수수하고, 1 2 , 2012. 5. 9. 
피고인 에 대한 압수수색이 진행되자 수사 상황 등을 알아보고 피고인을 통해 이를 피고인 에게 알려주었1 , 1
다.

이로써 피고인은 공소외 이 위와 같이 공무원이 취급하는 사건에 관하여 청탁을 한다는 명목으로 피고인       1 1
로부터 금품을 받는 사정을 알면서도 위와 같이 피고인 을 공소외 에게 소개해 주고 자신의 차명계좌를 통1 1 , 
해 피고인 로부터 위 금원을 송금받아 이를 현금으로 찾아 은밀하게 공소외 에게 전달해 주는 방법으로 공1 1
소외 의 변호사법위반 범행을 용이하게 하여 이를 방조하였다1 .

피고인 의 범행   7. 6

피고인은 공소외 회사와 인터넷전화기서비스 동업과정에서 알게 된 공소외 회사의 공동 대표 피고인 가       4 4 2
당 국장피고인 로부터 당의 당원 명부를 입수하여 당의 국회의원 예비후보자 보좌관들1ㅇㅇㅇ ㅇㅇ ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ

을 상대로 위 당원 명부를 제공하고 있는 것을 알게 된 것을 기화로 피고인 와의 전화번호 데이터베이스 교, 2
환 및 인터넷 전화서비스 제공 동업 계약을 체결한 다음 피고인 로부터 위 당원 명부를 교부받아 부산시 동, 2
래구 지역의 국회의원 후보자 경선 등 선거운동 문자메시지 발송과 관련한 자신의 협력업체 직원인 공소외 39
에게 제공하는 등 자신이 운영하는 업체의 영업을 위해 활용하기로 마음먹었다.

피고인은 경 개인정보처리자인 공소외 회사의 운영자인 피고인 가 당의 당원들의 이름 주      2012. 2. 4 2 , ㅇㅇㅇ
소 주민등록번호 전화번호 등 개인정보가 수록된 당원 명부를 당 당직자 피고인 등으로부터 부정한 , , 1 ㅇㅇㅇ
방법으로 취득하고 이와 같이 피고인 가 업무상 알게 된 개인정보를 자신에게 누설하는 사정을 알면서도 , 2 , 
0000 국회의원 후보자 경선과 관련한 영업을 위해 사용할 목적으로 경 자신의 이메일2012. 2. 21. 09:11
을 통해 피고인 로부터 당원 명의 개인정보가 기재된 당 0000 당원 명부를 자신의 이메일2 7,989 ㅇㅇㅇ



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 6 , 국가법령정보센터 

을 통해 송부받은 다음 이를 다시 자신의 협력업체 직원인 공소외 에게 이메일로 전달하였다, 39 .

이로써 피고인은 개인정보처리자인 피고인 가 부정한 수단이나 방법으로 위 개인정보를 취득한 사정을 알면      2
서도 이를 제공받음과 동시에 피고인 가 위와 같이 업무상 알게 된 개인정보인 당원 명부를 자신에게 누설하2
는 사정을 알면서도 영리 또는 부정한 목적으로 개인정보인 위 당원 명부를 제공받았다.

또한 개인정보처리자인 피고인은 업무상 알게 된 개인정보를 공소외 에게 누설하고 법령에서 정당의 가입      39 , 
여부 등에 관한 개인정보인 민감정보의 처리를 요구하거나 허용하는 경우가 아님에도 정보주체인 당 당ㅇㅇㅇ
원들에게 별도의 동의를 받지 아니하고 이를 처리하였다.

증거의 요지     

피고인 의 각 일부 법정진술 및 피고인 의 각 법정진술   1. 1, 2 3, 4, 5, 6

증인 피고인 공소외 의 각 일부 법정진술 및 증인 공소외 의 각 법정진술 피고인 에 대하여   1. 2, 26 27, 40, 41 ( 1 )

증인 피고인 의 법정진술 피고인 에 대하여   1. 4 ( 2 )

이 법원 고합 호 사건의 제 회 공판조서 중 증인 공소외 의 진술기재 같은 사건의 제 회 공판조서    1. 2012 341 3 27 , 5
중 증인 공소외 의 진술기재 같은 사건의 제 회 공판조서 사본42 , 6

피고인 및 공소외 강민국 공소외 에 대한 각 검찰 피의자신문조서 및    1. 3, 4, 6, 5 7, 43, 3, 44, , 46, 2, 19, 17
피고인 및 공소외 공소외 의 각 진술기재 포함 에 대한 각 검찰 피의자신문조서 중 각 일부 진1, 2 26( 29, 27 )
술기재

피고인 및 공소외 에 대한 각 검찰 진술조서   1. 4 47, 41, 39, 48, 6, 27, 42, 29, 30

피고인 및 공소외 작성의 각 진술서   1. 5, 4, 3, 6 49, 50, 51, 3, 52, 19, 27, 53 

검찰 압수조서   1. 

수사보고 피내사자 피고인 상품권 수첩 자료 사본 첨부 수사보고 피내사자 피고인 의 000 대화 내   1. ( 1 , ), ( 1
용 편철 000 대화내용 수사보고 피내사자 피고인 000 관련 자료수집 편철 당 공천위 비), , ( 1 ), ㅇㅇㅇ
례대표 후보자 추천 명단 인터넷화면 캡쳐 공소외 회사 등기사항전부증명서 수사보고 피내사자 , , 4 , (ㅁㅁㅁㅁㅁ 
피고인 000계좌 등 거래내역 확인 피고인 명의 000계좌 거래내역 000 주식거래내역1 ), 1 , , ㅇ

당 각 지역구 공천신청현황 당 공직후보자 추천명단 수사보고 피고인 및 피고인 금융계좌거래, , ( 3 4 ㅇㅇ ㅇㅇㅇ
내역 확인 피고인 000계좌거래내역 피고인 000 거래내역 수사보고 피고인 명함 장 기록 편철), 3 , 4 , ( 1 4 ), 
수사보고 당원 명부 추정 우편물 발송 사실 확인 발송인 공소외 회사 우편물 검색 화면 피고인 과 공소외 ( ), 4 , 1

와의 000 대화 내용 발송인 피고인 우편물 검색 화면 수사보고 피고인 의 개인정보 보관자 지3, 54 , 1 , ( 3
위 등 판단자료 편철 피고인 메일자료 명함 시안 전화 홍보 결과보고서 수사보고 피의자 피고인 의 개인), 3 ( , ), ( 1
정보 타인 제공 사실 확인 공소외 보낸 사람 울주군 명단 차 정리 메일자료), 2012. 2. 22. 2( )   1   , 2012. 2. 3. 
피고인 보낸 사람 0000 메일자료 피고인 보낸 사람 0000 메일자료2( )     , 2012. 2. 21. 2( )     , 

피고인 보낸 사람 비례대표 연락처 외 건 메일자료 커뮤니케이션 회신 공문 피고인 과 2012. 3. 20. 1( )   2   , SK , 1
공소외 의 0000 대화 내용 공소외 입당원서 관련 자료 피고인 보낸 사람44 (2012. 2. 18.), 44 , 2012. 2. 18. 1( ) 

당 공천심사위원회 연락처 메일 자료 공소외 보낸 사람 당 청주흥덕을 선거인    , 2012. 5. 12. 44( )  ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
단명부 메일 자료 공소외 후보 보도자료 공소외 의 고합 호 공직선거법위반 판결문 공소외   , 44 , 44 2007 243 , 55 
관련 자료 수사보고 이메일 가입자 인적사항 등 확인 다음커뮤니케이션 회신 자료 사건조회 자료 당 , ( ), , , ㅇㅇㅇ
인턴사원 모집공고 관련 청년국 부서자 메일 추정 관련 자료 수사보고 공소외 회사 사업자등록증명원 등 기, ( 4 
록 편철 통신판매업신고증 공소외 회사 사업자등록증명원 수사보고 공소외 이메일상 개인정보 0000 당), , 4 , { 2 (
원 명부 제공사실 확인 다음커뮤니케이션 회신 공문 공소외 이메일 발 수신 목록 및 첨부 파일 수사보고) }, , 2 , , 



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 7 , 국가법령정보센터 

중간수사결과 및 추가 압수수색 필요성 보고 수사보고 당 제 대 지역구 국회의원 후보 선출 관련 자( ), ( 19ㅇㅇㅇ
료 등 수집 편철 당 당규 공직후보자추천위원회규정 당 의원총회 브리핑자료),    , 2012. 1. 17. , ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ

당 대변인실 브리핑자료 당 공천위원회 차 공직후보자 추천 및 전략2012. 1. 31. , 2012. 2. 27. 1ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
지역선정 보도자료 당 대변인실 브리핑자료 당 국민참여경선 문답풀이 자료, 2012. 3. 5. , , 2012. ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ

당 공천위원회 차 공직후보자 추천 및 경선지역 선정 브리핑 자료 수사보고 피의자 피고인 판3. 5. 2 , ( 2 ㅇㅇㅇ
결문 수집 보고 청주지법 고단 호 판결문 수사보고 당 전국 선거구별 당원 명부 발견), 2010 1297 , ( ), ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
당 개 선거구별 당원명단 현황 엑세스파일 암호설정 수사보고 000 및 문자메시지 등 파일 저242 , CD( , ), ( CD 
장 편철 피의자 피고인 휴대전화 대에서 복구한 000 대화 등 파일저장 수사보고 피고인 의 발신통화), 1 2 CD, ( 3
내역 확인 수사보고 주식회사 웹사이트 캡쳐 사진 회사소개서 이용약관 개인정보처리취급), , SMS , , , ㅁㅁㅁㅁㅁ
방침 의견서 수사보고 피의자 피고인 당원 명부 제공대가 금품 수령 추가 사실 발견 피의자 피고인 과 , , ( 1 ), 1
공소외 간의 000 대화내용 피의자 피고인 000 계좌거래내역 수사보고 당 공천 확정자 명단 2 , 1 , (ㅇㅇㅇ
자료 등 편철 당 공천확정자 명단 각 지역구 당별 공천후보자 명단 각 지역별 예비후보자 선거운동), , , , ㅇㅇㅇ
기구 설치 내역 자료 수사보고 피고인 청탁 개입 정황 관련 문자메시지 내역 편철 문자메시지 내역 수사, ( 1 ), , 
보고 피고인 000 계좌 중 당원 명부 제공대가 추정 의심 거래내역 확인 피고인 000계좌 수사( 1 ), 1 , 
관 직접 작성 메모지 수사보고 피의자 피고인 소개 및 당 시도당 당직자 공소외 소개 관련 수, ( 1 48, 36 ㅇㅇㅇ
첩 사본 편철 등 각 후보자별 선거 문자 전송 내역 매출장 월말결산 수사보고 당 동래구 당원 명), CD( ), , , (ㅇㅇㅇ
부 외부업체 공소외 회사에 제공한 사실 확인 피고인 과 피고인 간의 000 대화 피고인 와 피고인 8 ), 1 2 , 2
의 000 대화 피고인 의 000 메일 화면 캡쳐 사진 당 0000 당원 명부 수사보고6 , 2 , , (ㅇㅇㅇ ㅇ
당 예비후보자 공천후보자 선정 직전 사전선거운동 혐의점 발견 및 공소외 회사 압수수색 필요성 보고8 ), ㅇㅇ
제 대 국회의원 선거용 음성홍보시스템 무료제공제안서 공소외 회사 견적서 공소외 회사에서 작2012. 19 , 4 , 4 

성한 인터넷전화기 문자발송방법 안내서 공소외 회사 주주명부 공소외 회사 발송 공문 공소외 회사를 , 4 , 8 , 8 
통한 인터넷전화기의 후보자 문자 발송 내역 공소외 계좌번호 등 기재 메모지 판결문 사본 피고인 수, 44 , ( 6), 
사보고 피고인 휴대폰 메시지상 명부 관련 내용 정리 피고인 휴대폰메시지 내용 피고인 과 공소외 의 ( 2 ), 2 , 1 3
000 대화내용 피고인 과 공소외 의 000 대화내용 피고인 과 피고인 의 카카오톡 대화내용 피, 1 2 , 1 2 , 
고인 과 피고인 의 000 대화 내용 수사보고 전체 당원 명부 중 동래구 명부와 피고인 가 피고인 에1 3 , ( 2 6
게 보낸 0000 명부의 일치 여부 확인 피고인 이 피고인 에게 보낸 당 전체 당원 명부 중 0000 ), 1 2ㅇㅇㅇ
명부 수사보고 피고인 관리 자금세탁 차명계좌 발견 수사보고 공소외 회사 등기부등본 첨부 보고 수사, ( 2 ), ( 8 ), 
보고 공소외 회사에 당 지역별 당원 명부 추가 제공가능성 판단 공소외 회사와 당 부산 동( 8 ), 8 ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
래 전일수 예비후보자의 인터넷전화서비스 이용신청서 공소외 회사와 당 부산 영도 공소외 예비후, 8 56 ㅇㅇㅇ
보자의 인터넷전화서비스 이용신청서 공소외 회사를 통한 공소외 회사와 각 후보자간 계약 현황 공소외 , 4 8 , 
회사 000 계좌거래내역 수사보고 피고인 소유 000노트북 외 건 긴급압수수색영장 청구 필요성 보4 , ( 6 2

고 000 통장 내역서 000 입출금거래내역 000 통장내역서 000 입출금거래내역 000 통장내), , , , , 
역서 수사보고 각 당별 예비후보자 지역 경선 또는 전략 공천 직전지지 호소 문자 발송 내역 확인 수사보고, ( ), 
공소외 이 태양인 에게 보낸 이메일 확인 피고인 과 공소외 의 000 대화내용 공소외 이 보낸 이( 7     ), 1 7 , 7
메일 및 첨부 파일 창원을 명부 당 전체 당원 명부 중 창원을 지역 명부 수사보고 금융계좌추적 및 휴, , (ㅇㅇㅇ
대전화 압수수색의 필요성 수사보고 피고인 와 공소외 의 통화녹음파일 녹취 녹취록 작성 보고 각 녹취), ( 2 1 ), , 
록 수사보고 공소외 회사 인터넷전화기 이용 각 후보자별 선거 문자 발송 내역 등 확인 공소외 회사 인, ( 8 ), 8 
터넷전화기 이용 당 각 후보자별 문자 발송 내역 당 지역별 경선 실시 지역 및 후보자 명단 수, , ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
사보고 피고인 이 공소외 에게 서초을 명단 보낸 사실 확인 피고인 과 공소외 의 000 대화내용( 1 46 ), 1 46 , 
피고인 이 공소외 에게 보낸 이메일과 첨부 파일 당 전체 당원 명부 중 서초을 지역 명부 수사보고1 46 , , ㅇㅇㅇ
공소외 이 당 경남도당 정책실장인 공소외 에게 당원 명부 유출한 사실 확인 피고인 과 공소외 ( 7 57 ), 1ㅁㅁㅁㅁ
의 000 대화내용 공소외 이 보낸 이메일 및 첨부 파일 창원을 당 전체 당원 명부 중 창원을 지7 , 7 , ㅇㅇㅇ



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 8 , 국가법령정보센터 

역 명부 인터넷 주소 생략 에 대한 가입자조회 공문 당 경남도당 홈페이지내 출력물 이메일 및 , ( 3 ) , , ㅁㅁㅁㅁ
첨부파일 사본 통장 사본 수사보고 피고인 가 공소외 에게 당 선거구별 개 지역 당원 명부 제공 과, , ( 2 7 7ㅇㅇㅇ
정 보고 수사보고 피의자 공소외 의 0000을 등 개 지역 당원 명부 수령 정황 자료 및 공직선거법위반 ), ( 7 7
정황 자료 수집 편철 문서 총선 대비 0000 기초조사표 공천 및 경선 ), Hㅇpe JIN,JU 2012 Prㅇject , 2012   , 
대비 전략 여론조사일정 공소외 후보와 공소외 간의 계약서 창원을 당원 명부 진주갑 지, , 2012. 1. 25. 9 7 , , 
역 여론조사 공소외 후보소개서 수원지검 디지털포렌식 회신 당원 명부 당 공천위원회 차 공직, 9 , CD, , 2ㅇㅇㅇ
후보자 추천 및 경선지역 선정 여론조사보고서 공소외 의 컴퓨터를 분석하여 나온 자료 거래내역 수사보고, , 6 , , 
참고인 공소외 제출 자료 첨부 수사보고 피고인 의 개인정보처리자 지위 판단 수사보고 피의자 피고인 ( 48 ), ( 6 ), (
의 비밀유지의무 등 확인 보고 수사보고 피고인 의 개인정보관리책임자 지위 확인 이메일 고소장 사본1 ), ( 6 ), , , 
명함 공소장 사본 첨부 사실조회 전화가입자 확인의뢰 회신 가족관계등록부 제적등본 포함 등 송부의뢰 수, , ( ), , ( ) , 
사보고 가족관계증명서 제출보고 수사보고 공소외 금융회사그룹 기업프로필 등 편철보고 공소외 계좌( ), { 58 }, 27 
거래내역 일부 첨부 공소외 수사 중인 사건 기록 의견서 첨부 수용자 접견현황 첨부 등 접견 현황 내역, 27 , , , 
각 녹취록 계좌영장 집행 및 계좌 거래내역 분석 공소외 피고인 의 각 계좌 거래내역 수사보고 핸, , 26, 27, 1 , (
드폰 가입 내역 확인보고 통신사 회신자료 예금거래실적 증명서 수사보고 수표입출금 내역 등 계좌영장 집), , , (
행 000 출금전표 사본 000 입금전표 사본 000 입금 000 발행 수표 사본 피고인 공), , , , 1, 
소외 관계 분석 법인등기부등본 신용평가보고서 피고인 공소외 관계 및 공소외 계좌 분석 공29 , , , 1, 30 30 , 
소외 계좌 거래내역 피의자 공소외 과 피고인 의 상호간 휴대전화 통화내역 통신자료 회신 수사보고30 , 26 1 , , 
공소외 금융회사그룹 사업장 이전 보고 현장조사보고서 수사보고 공소외 계좌 영장집행 등 공소외 { 58 }, , ( 27 ), 
계좌 거래내역 근무사실확인의뢰 수사보고 피고인 임면사항 확인보고 사실확인의뢰 근무사실확인의뢰 27 , , ( 1 ), , 

회신 수사보고 공소외 휴대전화 분석결과 첨부 수사보고 공소외 휴대전화 분석결과 첨부 공소외 , ( 29 ), ( 26 ), 30 
000 계좌거래내역 피고인 000계좌 공소외 과 동일거래 인물 거래내역 수사보고 공소외 사, 1 ( 30 ) , ( 26 
무실 컴퓨터 파일 첨부 메모짱 연락처 출력물 수사보고 핸드폰 가입자 내역 확인 제 차 방송통신위원회 회), , ( ), 13
의록 비공개 제 차 방송통신위원회 회의록 비공개 입출금내역 수사보고 피고인 경력사항 첨부 수사보고( ), 14 ( ), , ( 1 ), 
공소외 간의 대화음성파일 첨부 수사보고 피고인 소지 차명 휴대전화 문자메시지 복구 내역 수( 47, 26 CD ), ( 1 ), 
원지법 고합 판결 수원지방법원 고합 호 피고인 공소외 에 대한 판결문 공소외 이메일 2012 708 , 2012 341 26 , 47 
수신 사본 및 출입국조회 수원지방법원 고합 호 피고인 공소외 에 대한 판결문, 2012 599 7

법령의 적용     

범죄사실에 대한 해당법조   1. 

가 피고인 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 형법 제 조 업무상 알게 된 개인정보를 누      . 1 : 71 5 , 59 2 , 30 (
설하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 행위의 점 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제), 71 6 , 59
호 형법 제 조 정당한 권한 없이 다른 사람의 개인정보를 유출한 행위의 점 포괄하여 특정범죄 가중처벌 3 , 30 ( ), 
등에 관한 법률 제 조 형법 제 조 공무원에 대한 청탁 목적의 금품수수의 점 포괄하여 형법 제 조 제 항3 , 30 ( ), 357 1
배임수재의 점( )

나 피고인 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 형법 제 조 업무상 알게 된 개인정보를 누      . 2 : 71 5 , 59 2 , 30 (
설하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 행위 또는 부정한 목적으로 개인정보를 제공받은 행위의 , 
점 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 형법 제 조 부정한 수단이나 방법으로 개인정보를 취득한 ), 72 2 , 59 1 , 30 (
행위의 점 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 형법 제 조 민감정보 처리의 점 포괄하여 형법 제), 71 3 , 23 , 30 ( ), 
조 제 항 제 항 배임증재의 점 변호사법 제 조 제 항 형법 제 조 제 항 공무원에 대한 청탁 목적의 357 2 , 1 ( ), 111 1 , 32 1 (

금품수수 방조의 점)

다 피고인 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 형법 제 조 업무상 알게 된 개인정보를 누      . 3 : 71 5 , 59 2 , 30 (



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 9 , 국가법령정보센터 

설하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 행위의 점 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제), 71 6 , 59
호 형법 제 조 정당한 권한 없이 개인정보를 유출한 행위의 점3 , 30 ( )

라 피고인 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 형법 제 조 업무상 알게 된 개인정보를 누      . 4 : 71 5 , 59 2 , 30 (
설하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 행위 영리 또는 부정한 목적으로 개인정보를 제공받은 행, 
위의 점 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 형법 제 조 부정한 수단이나 방법으로 개인정보를 ), 72 2 , 59 1 , 30 (
취득한 행위의 점 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 형법 제 조 민감정보 처리의 점), 71 3 , 23 , 30 ( ),

마 피고인 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 형법 제 조 업무상 알게 된 개인정보를 누설      . 5 : 71 5 , 59 2 , 30 (
하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 행위의 점 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 형법 ), 71 3 , 23 , 
제 조 민감정보 처리의 점30 ( )

바 피고인 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 영리 또는 부정한 목적으로 개인정보를 제공받      . 6 : 72 2 , 59 1 (
은 행위의 점 각 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호 업무상 알게 된 개인정보를 누설하거나 영리 ), 71 5 , 59 2 (
또는 부정한 목적으로 개인정보를 제공받은 행위의 점 개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 민감정보 처리), 71 3 , 23 (
의 점)

상상적 경합   1. 

가 피고인 각 형법 제 조 제 조 업무상 알게 된 당원 명부를 피고인 공소외 에게 전달하여       . 1, 3 : 40 , 50 { 2, 2, 3
개인정보를 누설함으로 인한 각 개인정보보호법위반죄 및 당원 명부를 피고인 공소외 에게 전달하여 다2, 2, 3
른 사람의 개인정보를 유출함으로 인한 각 개인정보보호법위반죄 상호간 각 범정이 더 중한 업무상 알게 된 , 
당원 명부를 피고인 공소외 에게 전달하여 개인정보를 누설함으로 인한 각 개인정보보호법위반죄로 각 2, 2, 3
처벌}

나 피고인 각 형법 제 조 제 조 피고인 로부터 당원 명부를 수수하여 업무상 알게 된 개인정보를       . 2, 4 : 40 , 50 { 1
누설하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 사정을 알면서도 영리 또는 부정한 목적으로 개인정보를 
제공받음으로 인한 개인정보보호법위반죄 및 피고인 로부터 당원 명부를 수수하여 부정한 수단이나 방법으로 1
개인정보를 취득함으로 인한 개인정보보호법위반죄 상호간 형이 더 중한 피고인 로부터 당원 명부를 수수하, 1
여 업무상 알게 된 개인정보를 누설하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 사정을 알면서도 영리 
또는 부정한 목적으로 개인정보를 제공받음으로 인한 개인정보보호법위반죄에 정한 형으로 처벌}

다 피고인 형법 제 조 제 조 부정한 수단이나 방법으로 개인정보를 취득한 사정을 알면서도 영리 또      . 6 : 40 , 50 {
는 부정한 목적으로 개인정보를 제공받음으로 인한 개인정보보호법위반죄 및 업무상 알게 된 개인정보를 누설
하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공한 사정을 알면서도 영리 또는 부정한 목적으로 개인정보를 제
공받음으로 인한 개인정보보호법위반죄 상호간 형이 더 중한 업무상 알게 된 개인정보를 누설하거나 권한 없, 
이 다른 사람이 이용하도록 제공한 사정을 알면서도 영리 또는 부정한 목적으로 개인정보를 제공받음으로 인한 
개인정보보호법위반죄에 정한 형으로 처벌}

형의 선택   1. 

피고인 에 대하여 각 징역형 선택 피고인 에 대하여 각 벌금형 선택     1, 2, 6 , 3, 4, 5

방조감경 피고인 에 대하여   1. ( 2 )

형법 제 조 제 항 제 조 제 항 제 호 변호사법위반방조죄에 대하여     32 2 , 55 1 3 ( )

경합범가중   1. 

가 피고인 형법 제 조 전단 제 조 제 항 제 호 제 조 죄질이 가장 중한 특정범죄가중처벌등에관한      . 1 : 37 , 38 1 2 , 50 {
법률위반 알선수재 죄에 정한 형에 경합범가중( ) }



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 10 , 국가법령정보센터 

나 피고인 형법 제 조 전단 제 조 제 항 제 호 제 조 형 죄질 및 범정이 가장 중한 당원 명부를       . 2 : 37 , 38 1 2 , 50 { , 
공소외 에게 전달함으로 인한 개인정보보호법위반죄에 정한 형에 경합범가중7 }

다 피고인 형법 제 조 전단 제 조 제 항 제 호 제 조 업무상 알게 된 당원 명부를 피고인 에게 전      . 3 : 37 , 38 1 2 , 50 { 2
달함으로 인한 개인정보보호법위반죄에 정한 형에 경합범가중}

라 피고인 형법 제 조 전단 제 조 제 항 제 호 제 조 형 죄질 및 범정이 가장 중한 당원 명부를       . 4 : 37 , 38 1 2 , 50 { , 
공소외 에게 전달함으로 인한 개인정보보호법위반죄에 정한 형에 경합범가중7 }

마 피고인 형법 제 조 전단 제 조 제 항 제 호 제 조 범정이 더 중한 당원 명부를 공소외 에게 전      . 5 : 37 , 38 1 2 , 50 { 7
달함으로 인한 개인정보보호법위반죄에 정한 형에 경합범가중}

바 피고인 형법 제 조 전단 제 조 제 항 제 호 제 조 범정이 가장 중한 공소외 에게 당원 명부를       . 6 : 37 , 38 1 2 , 50 { 39
제공함으로 인한 개인정보보호법위반죄에 정한 형에 경합범가중}

노역장유치 피고인 에 대하여   1. ( 3, 4, 5 )

각 형법 제 조 제 조 제 항      70 , 69 2

집행유예 피고인 에 대하여   1. ( 2, 6 )

각 형법 제 조 제 항 아래 양형의 이유 중 각 유리한 정상 참작      62 1 ( )

몰수 피고인 에 대하여   1. ( 2, 4 )

각 형법 제 조 제 항 제 호      48 1 1

추징 피고인 에 대하여   1. ( 1 )

특정범죄 가중처벌 등에 관한 법률 제 조 형법 제 조 제 항     13 , 357 3

가납명령 피고인 에 대하여   1. ( 3, 4, 5 )

각 형사소송법 제 조 제 항      334 1

피고인 피고인 의 주장에 관한 판단 1, 2    

피고인 에 대한 각 개인정보보호법위반 부분에 관하여   1. 1, 2

가 이 사건 당 당원 명부가 업무상 알게 된 개인정보 에 해당하는지      .    ㅇㅇㅇ

피고인들의 주장      (1) 

피고인 가 피고인 로부터 당 당원 명부를 교부받은 사실은 있으나 이는 업무와 관계없이 우연히 취득     2 1 , ㅇㅇㅇ
한 개인정보에 불과하여 개인정보 보호법 제 조 제 항 소정의 업무상 알게 된 개인정보 에 해당하지 아니한59 2    
다.

판단      (2) 

가 통상 형법상의 업무 란 직업 또는 사회생활상의 지위에 기하여 계속적으로 종사하는 사무나 사업의 일체      ( )    
를 의미하고 그 업무가 주된 것이든 부수적인 것이든 가리지 아니하며 일회적인 사무라 하더라도 그 자체가 , 
어느 정도 계속하여 행해지는 것이거나 혹은 그것이 직업 또는 사회생활상의 지위에서 계속적으로 행하여 온 
본래의 업무수행과 밀접불가분의 관계에서 이루어진 경우를 의미하는 것으로 해석되고 개인정보 보호법에 의, 
하면 개인정보처리자 는 업무를 목적으로 개인정보파일을 운용하기 위하여 스스로 또는 다른 사람을 통하여 ,    
개인정보를 처리하는 공공기관 법인 단체 및 개인 등을 의미하며 제 조 제 호 개인정보처리자는 업무상 알, , ( 2 5 ), 
게 된 개인정보를 누설하거나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공하는 행위를 할 수 없도록 규정하고 있



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 11 , 국가법령정보센터 

는바 제 조 제 호 위 각 조문상 업무 는 개인정보처리자가 그 지위에서 계속적으로 행하여 온 직무수행과 ( 59 2 ),    
직 간접적으로 관련된 사무 일체를 포함하는 것으로 넓게 해석하는 것이 개인정보의 수집 유출 오용 남용으로,   , , ,
부터 사생활의 비밀 등을 보호함으로써 국민의 권리와 이익을 증진하고 나아가 개인의 존엄과 가치를 구현하, 
는 것 을 입법목적으로 하는 개인정보 보호법의 입법취지에 부합하는 해석이라 할 것이다  .

나 판시 각 증거에 의하면 피고인 는 문자메시지 발송 대행을 주된 목적으로 하는 공소외 회사의 대표      ( ) , 2 4 
이사로서 피고인 과 사이에 문자메시지 발송 대행 계약을 체결할 경우 문자메시지 발송 건수에 따른 이익금1
을 분배하기로 약정한 후 제 대 국회의원 선거를 앞둔 국회의원 예비후보자들을 상대로 한 영업활동에 이용19
할 목적으로 피고인 로부터 당 당원 명부를 교부받아 이를 필요로 하는 예비후보자들에게 제공하고 계1ㅇㅇㅇ
약을 체결한 사실이 인정되는바 이와 같은 피고인 의 당원 명부 취득 경위에 비추어 보면 위 당 당원 , 2 ㅇㅇㅇ
명부의 취득은 피고인 가 공소외 회사의 대표이사로서 수행한 업무와 밀접한 관계에 있으므로 이는 업무상 2 4 , 
알게 된 개인정보에 해당한다 할 것이다.

나 피고인 의 피고인 에 대한 당원 명부의 송부가 개인정보의 누설 또는 제공 에 해당하는지      . 1 2        

피고인들의 주장      (1) 

피고인 이 피고인 에게 당 당원 명부를 이메일로 송부한 사실은 있으나 이는 피고인 이 장래 피고     1 2 , 1ㅇㅇㅇ
인 의 사업에 도움이 될 수도 있겠다는 생각으로 잠시 보관하도록 한 것에 불과할 뿐 개인정보 보호법이 규2 , 
정한 누설 또는 제공 에 해당하지 아니한다        .

판단      (2) 

판시 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정 즉 피고인들은 수사기관 및 이 법정에서 피고인 이       ,   11. 
당 당직자의 지위를 이용하여 피고인 에게 국회의원 예비후보자 등을 소개하여 문자메시지 발송 대행 2ㅇㅇㅇ

계약을 체결할 수 있도록 도와주고 계약이 성사될 경우 문자메시지 발송 건수에 따라 한 건당 원 내지 원0.5 1
씩 이익금을 정산 받기로 구두에 의한 동업약정을 하였다 라고 일관되게 진술하고 있는 점 피고인 이 피  , 12. 
고인 에게 당원 명부를 제공한 내지 경은 제 대 국회의원 선거일인 을 얼마 남겨 2 2012. 1. 2. 19 2012. 4. 11.
두지 아니한 때로서 국회의원 출마를 희망하는 예비후보자들의 당내 경선과 국회의원 선거운동 홍보 목적의 문
자메시지 대량 발송의 수요가 크게 증가할 것으로 예상되는 시점이었고 당 당원 명부가 위 예비후보자, ㅇㅇㅇ
들 중 상당수에게 홍보를 위하여 필요한 한편 피고인 는 문자메시지 발송업체인 공소외 회사의 대표이사로, 2 4 
서 문자메시지 발송 계약의 체결 및 그 영업에 도움을 줄 것이 분명한 당원 명부를 입수할 필요가 있었으므로, 
피고인 가 위 당원 명부를 자신의 영업에 사용할 것임을 충분히 예상할 수 있는 점 피고인 가 피고인 2 , 2 13. 
로부터 당 지역구 당원 명부를 제공받은 후 직접 피고인 에게 당 전체 당원 명부의 제공을 요청1ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
한 점 피고인 가 피고인 로부터 제공받은 당원 명부는 당원 명부 라는 명칭 아래 이름 휴대전화번호, 2 1     , , 4. 
주소 집 전화번호 직장 책임당원 여부가 기재되어 있었으로 피고인 는 위 자료의 의미를 알고 있었을 것인 , , , , 2
점 피고인 는 피고인 로부터 당원 명부를 제공받은 후 공소외 회사의 직원인 피고인 공소외 으로 , 2 1 4 4, 65. 
하여금 위 당원 명부를 지역구별로 구분하여 정리할 것을 지시한 다음 즉시 피고인 의 지시에 따라 공소외 1 7
에게 당 창원갑 등 개 지역구의 당원 명부를 제공하고 그 대가로 만 원을 교부받았으며 피고인 에5 , 75 , 6ㅇㅇㅇ
게 부산 지역 당원 명부를 제공한 점 피고인 은 당 조직국 조직 팀에서 당적관리 업무를 담당하는 , 1 16. ㅇㅇㅇ
피고인 에게 요구하여 당 당원 명부를 제공받은 후 이를 피고인 에게 전달하였는데 이와 같은 전달 3 2 , ㅇㅇㅇ
경위에 비추어 볼 때 피고인 이 당장 필요하지 아니함에도 장래 사업상 필요할지도 모른다는 이유만으로 피, 1
고인 에게 부탁하여 외부 유출이 금지된 당원 명부를 입수하여 피고인 에게 전달하였다는 피고인들의 주장3 2
은 설득력이 부족한 점 피고인 은 피고인 에게 제공한 당원 명부와 별개로 공소외 등에게 당원 명, 1 2 3, 2 7. 
부를 제공한 사실이 있는 점 당 당원 명부는 컴퓨터 파일 형태로 저장되어 있어 간편하게 보관 편, , 8. ㅇㅇㅇ
집 복사가 가능하여 굳이 피고인 이 이를 피고인 에게 보관을 부탁할 이유가 없어 보이는 점 개인정보 , 1 2 , 9. 



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 12 , 국가법령정보센터 

보호법의 관련 규정 당의 당규 및 당원 명부에 포함된 정보 자체의 특성에 비추어 볼 때 당 당, , ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
원 명부는 권한 없는 자의 열람 복사 등이 엄격히 제한된다고 할 것이므로 설령 피고인 이 피고인 에게 당, , 1 2
원 명부의 보관을 맡겼다 하더라도 피고인 또는 제 자가 언제든지 그 자료를 열람할 수 있는 상태에 있게 2 3
된 이상 그 자체만으로도 개인정보의 누설에 해당한다고 해석될 수 있는 점 등을 종합하여 보면 피고인 이 , 1
피고인 에게 당 당원 명부를 제공한 행위는 단순한 보관이라기보다 개인정보 보호법 제 조 제 호 소2 59 2ㅇㅇㅇ
정의 누설 또는 제공 에 해당한다 할 것이다        .

다 피고인 가 공소외 피고인 에게 당원 명부를 송부한 행위가 개인정보의 누설 또는 제공에 해당되는지      . 2 7, 6

피고인 의 주장      (1) 2

판시와 같이 피고인이 피고인 로부터 부정한 수단이나 방법으로 개인정보인 당원 명부를 취득하였다면 위       1 , 
당원 명부는 개인정보 보호법 제 조 제 호 소정의 업무상 알게 된 개인정보 라 할 수 없으므로 이를 공소외 59 2    
피고인 등에게 송부하였다고 하더라도 이는 개인정보 보호법 제 조 제 호가 규정하는 개인정보의 누설7, 6 59 2     

또는 제공 에 해당하지 아니한다    .

판단      (2) 

개인정보 보호법 제 조 제 호 제 조 제 호는 거짓이나 그 밖의 부정한 수단이나 방법으로 개인정보를 취     72 2 , 59 1  
득하는 행위 를 금지하고 있고 같은 법 제 조 제 호 제 조 제 호는 업무상 알게 된 개인정보를 누설하거  , 71 5 , 59 2  
나 권한 없이 다른 사람이 이용하도록 제공하는 행위 를 금지하고 있는바 위 각 규정은 개인정보의 부정한 수  , 
집행위와 개인정보의 누설 또는 부정한 사용 행위를 구분하여 별도로 금지 처벌하고 있는 점 위 법 조문에 의, , 
하더라도 제 조 제 호는 같은 조 제 호의 적용을 배제하지 아니하므로 제 호의 업무상 알게 된 개인정보 를 59 2 1 , 2    
반드시 업무상 정당한 방법에 의하여 취득한 개인정보만으로 제한하여 해석할 이유가 없는 점 개인정보는 그 , 
특성상 복제와 전파를 통해 연쇄적인 피해가 야기되고 개인정보의 누설은 그 자체로 개인정보의 제공과 취득, 
이라는 선행적인 행위 이후에 이루어지므로 그러한 각각의 행위를 모두 규제하고 처벌함으로써 개인정보의 누, 
설을 방지할 필요성이 있고 그렇게 하지 아니할 경우 부정한 방법으로 취득한 개인정보를 계속적으로 누설하, 
더라도 처벌이 불가능하다는 결론에 도달하는데 이러한 결론은 개인정보 보호법의 입법취지에 부합하지 아니, 
하는 점을 종합하여 보면 비록 거짓이나 그 밖의 부정한 수단이나 방법에 의하여 취득한 개인정보라고 하더라, 
도 그것이 업무상 알게 된 개인정보라면 이를 누설하거나 이용에 제공하는 행위 또한 금지된다고 할 것이고, 
개인정보 보호법에 대한 위와 같은 해석을 이 사건의 경우에 적용하여 보면 피고인 가 피고인 에게 금전을 , 2 1
제공하여 부정한 방법으로 취득한 당원 명부를 공소외 피고인 에게 제공한 행위는 당원 명부의 취득이 개7, 6 , 
인정보 보호법 제 조 제 호에 해당하는지에 관계없이 위와 같은 취득이 앞서 본 바와 같이 업무상 알게 된 59 1
개인정보를 대상으로 하는 이상 같은 법 제 조 제 호 소정의 누설 또는 제공 에 해당한다 할 것이다, 59 2         .

피고인 에 대한 배임수재 및 피고인 에 대한 배임증재 부분에 관하여   2. 1 2

가 피고인들의 주장      . 

피고인 가 및 회에 걸쳐 피고인 에게 만 원씩을 교부한 사실은 있으나 피고     2 2012. 2. 1. 2012. 3. 12. 2 1 200 , 
인들 사이에 피고인 이 피고인 에게 의 기획 홍보에 대한 컨설팅을 제공하고 문자메시지 발송을 1 2 , , ㅁㅁㅁㅁㅁ
희망하는 국회의원 후보자나 업체를 소개하여 주면 피고인 가 피고인 에게 문자메시지 발송에 따른 이익금2 1
을 분배하기로 하는 내용의 동업 약정이 체결되었고 피고인 이 위 약정에 따라 활동비 등의 명목으로 돈을 , 1
요구하였기 때문에 피고인 가 일종의 가불금 명목으로 피고인 에게 위와 같이 금전을 교부한 것일 뿐 당원 2 1
명부의 제공과는 아무런 대가 관계가 없으며 피고인들은 부정한 청탁을 주고받은 사실도 없다, .

나 부정한 청탁의 존부      . 

관련 법리      (1) 



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 13 , 국가법령정보센터 

형법 제 조 제 항 소정의 부정한 청탁이란 반드시 업무상배임의 내용이 되는 정도에 이를 것을 요하지 않으     357 1
며 사회상규 또는 신의성실의 원칙에 반하는 것을 내용으로 하면 족하고 이를 판단할 때에는 청탁의 내용 및 , , 
이에 관련한 대가의 액수 형식 보호법익인 거래의 청렴성 등을 종합적으로 고찰하여야 한다 대법원 , , ( 2011. 8. 
선고 도 판결 등 참조18. 2010 10290 ).

판시 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정 즉 피고인 이 제공한 당 당원 명부는       (2) , 11. ㅇㅇㅇ ㅇㅇ
당에 가입한 개인의 이름 주소 전화번호 등 구체적인 신상정보가 자세히 기재되어 있어 개인의 프라이버시, , ㅇ

권을 침해할 가능성이 있을 뿐만 아니라 이를 이용한 범죄 등에 악용될 위험성이 있고 특히 특정 정당의 가입 , 
여부는 정치적 기본권과 직접적으로 관련된 중요한 정보이므로 그러한 사실이 일반에 공개될 경우 중대한 기본
권 침해가 야기될 수 있는 개인정보인 점 피고인 은 년 이상 당의 당직자로 근무하였고, 1 20 , 2011. 2. ㅇㅇㅇ
경부터는 당 국장으로 재직한 자로서 당 당원들의 개인정보가 적법한 절차에 의하지 아니하8.ㅇㅇㅇ ㅁㅁ ㅇㅇㅇ
고 당사자의 의사에 반하여 사용되거나 제 자에게 누설되지 아니하도록 노력함으로써 당원들의 권리를 보호하3
여야 하고 당내 경선 후보자들 간에 공정한 경쟁이 이루어질 수 있도록 노력하여야 할 의무를 부담하고 있었, 
던 점 당원 명부가 임의로 유출되어 특정 후보자에게 제공된다면 위 당원 명부를 입수하지 못한 다른 후보, 3. 
자보다 유리한 상황에서 홍보활동을 할 수 있는 등 당의 공직 후보자 추천 과정의 공정성이 크게 훼손ㅇㅇㅇ
될 가능성이 높은 점 피고인 은 피고인 에게 당원 명부를 제공하면서 아래에서 보는 바와 같이 그 대가, 1 24. 
로 금전적 이익을 제공받은 점을 종합하여 보면 피고인 가 피고인 에게 당 당원 명부를 제공하여 줄 , 2 1ㅇㅇㅇ
것을 요구 피고인들은 피고인 가 피고인 에게 당원 명부의 제공을 요구하였는지에 대하여 일관되지 아니한 ( 2 1
주장을 하고 있으나 피고인 의 진술 피고인들이 주고받은 문자메시지 내역에 의하면 피고인 가 피고인 , 2 , , 2 1
에게 당원 명부의 제공을 요구한 사실이 인정된다 하는 등의 행위는 형법 제 조 소정의 부정한 청탁에 해당) 357
한다고 할 것이다.

다 만 원의 수수와 당원 명부의 제공 등과 사이에 대가 관계가 인정되는지      . 400

판시 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정 즉 피고인 가 대표이사로 재직하는 공소외 회사의       , 2 4 1. 
문자메시지 발송 대행 사업은 공소외 회사가 문자메시지 발송을 희망하는 당 소속 국회의원 예비후보4 ㅇㅇㅇ
자들과 계약을 체결한 후 공소외 회사와 협력관계에 있는 공소외 회사로 하여금 해당 후보자의 사무실에 4 8 
문자메시지 발송용 전화기를 설치하도록 하고 후보자가 직접 자신이 보유한 전화번호를 위 전화기에 입력하여 , 
대량의 홍보 문자메시지를 발송하는 형태로 문자메시지 발송 대행 업무가 진행되는바 웹페이지 형식의 경우는 (
고객이 공소외 회사의 홈페이지에 가입하여 비용을 충전한 다음 직접 전화번호를 입력하여 문자메시지를 발4 
송한다 위와 같은 형태로 문자메시지 발송 및 홍보를 할 경우 후보자가 가급적 많은 수의 선거구민들 전화번), 
호를 확보하였는지가 홍보의 성패를 좌우하는 결정적인 요인이 될 수 있고 그에 따라 만약 공소외 회사가 , 4 

당 당원 명부 등을 보유하고 있음이 알려진다면 이를 제공하는 조건으로 다수의 계약 체결이 예상되고, , ㅇㅇㅇ
그 과정에서 경쟁 업체에 비해 매우 유리한 위치를 차지할 수 있으므로 피고인 로서는 영업에 큰 도움이 될 , 2
수 있는 당 당원 명부의 확보를 강하게 원하였을 것으로 보이는 점 피고인 는 피고인 로부터 몇 , 2 1ㅇㅇㅇ 2. 
차례에 걸쳐 당 지역별 당원 명부를 제공받았고 피고인 에게 당 전체 당원 명부의 제공을 요구, 1ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
하여 이를 교부받은 점 위 만 원의 교부 및 수수 시점이 피고인 가 피고인 에게 문자메시지 등을 이, 400 2 13. 
용해 당원 명부의 제공을 요구하여 당원 명부를 수수한 시점과 거의 근접한 것으로 보이는 점 피고인 는 , 24. 

경 공소외 측의 요구를 받고 경남 지역 개 지역구의 당 당원 명부를 제공한 다음 그 대2012. 2. 16. 7 5ㅇㅇㅇ
가로 만 원을 수수한 사실이 인정되는데 피고인 는 위와 같이 당원 명부의 제공으로 이익을 얻었음에도 75 , 2
당원 명부를 입수하여 자신에게 제공한 피고인 에게 아무런 경제적 이익을 제공하지 아니하고 피고인 또한 1 , 1 
아무 대가 없이 범죄행위에 해당하는 개인정보를 피고인 에게 누설하는 행위 를 하였다는 것은 상식적으로   2  
이해하기 어려운 점 피고인 은 본건 범행으로 당에서 해고되었다 피고인 이 피고인 에게 제공하( 1 ), 1 2ㅇㅇㅇ 5. 
였다는 컨설팅의 구체적인 내용이 확인되지 아니하였고 오히려 피고인 가 이 사업에 대한 전문가로서 피고인 ( 2



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 14 , 국가법령정보센터 

에게 사업 내용을 설명하여 주었다고 진술하였다 피고인 는 어떤 정산 자료를 근거로 피고인 에게 분배할 1 ), 2 1
이익금을 산정하였는지 설명하지 못한 채 단순히 피고인 이 받은 정산금이 만 원을 넘을 것으로 예상하였1 400
다는 주장만 하고 있으나 이는 이해하기 어려운 점 피고인 은 당시 피고인 에게 이익금의 지급을 미리 , 1 26. 
요구할 만큼 경제적으로 어려운 상황은 아니었고 급하게 영업을 위한 활동비가 필요하였던 사정 또한 찾을 수 , 
없는 점 피고인들은 위 만 원 외에 당원 명부의 제공 또는 문자메시지 발송 계약에 따라 추가적으로 , 4007. 
금원을 교부 및 수수할 가능성을 배제할 수 없는 점 피고인 은 경부터 경까지 당, 1 2011. 8. 2012. 5.7. ㅇㅇㅇ

국장으로서 당의 청년활동 지원 청년 유권자 대상 홍보 등의 업무를 담당하는 한편 당 사무, , ㅁㅁ ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ
처의 당직자로서 국회의원 경선 등 각종 공직자 경선에 관하여 간접적으로나마 공정한 관리 등의 업무를 담당
하고 있었을 뿐만 아니라 부가적으로 당의 비밀을 유지하고 내부자료를 함부로 유출하여서는 아니될 의, ㅇㅇㅇ
무를 부담하고 있었음은 앞서 본 바와 같은 점 등을 종합하여 보면 피고인 이 피고인 로부터 수수한 위 , 1 2
만 원에는 피고인 이 피고인 에게 문자메시지 발송 계약을 체결할 후보자를 소개하여 주는 대가 문자메400 1 2 , 

시지 발송 계약의 체결을 위한 영업에 중요한 역할을 하는 동시에 그 자체로도 판매가 가능한 당 당원 ㅇㅇㅇ
명부를 제공하는 데 대한 대가 등이 함께 포함되어 있다고 할 것이므로 위 만 원은 위와 같은 부정한 청, 400
탁과 대가관계에 있다고 볼 수밖에 없다.

피고인 에 대한 특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수재 부분에 관하여   3. 1 ( ) 

가 피고인의 주장      . 

피고인이 공소외 으로부터 만 원을 수수한 사실은 있으나 이는 공소외 과의 개인적 금전거래일 뿐      26 2,010 , 26
이고 공소외 또는 공소외 로부터 방송 재허가와 관련된 청탁을 받은 사실도 없다, 26 27 .ㅁㅁ

나 관련 법리      . 

특정범죄 가중처벌 등에 관한 법률 소정의 알선수재죄 이하 알선수재죄 라고도 한다 가 성립하려면 알선을 의      (     )
뢰한 사람 알선의뢰인 과 알선의 상대방이 될 수 있는 공무원 알선상대방 사이를 알선 내지 중개한다는 명목으( ) ( ) 
로 금품 기타 이익을 수수하는 등의 행위를 하여야 하고 알선수재죄의 공동정범도 이러한 행위에 공동가공의 , 
의사를 가지고 공모 내지 실행행위의 분담 등을 통하여 관여함으로써 성립한다 대법원 선고 ( 2006. 8. 25. 

도 판결 등 참조2006 203 ).

다 인정사실      . 

판시 각 증거에 의하면 다음과 같은 사실을 인정할 수 있다      , .

공소외 은 경 방송 대주주인 공소외 로부터 방송 주식을 억 원에 인수하는       (1) 27 2008. 12. 31. 41 80ㅁㅁ ㅁㅁ
계약을 체결하고 인수대금 중 억 원을 지급하였다60 .

당시 방송 주식은 공소외 금융회사 이하 공소외 회사 라 한다 에 대한 억 원 대출금채무의       (2) 59 (   59   ) 250ㅁㅁ
담보를 위하여 설정된 질권의 목적물이었는데 공소외 은 자금을 대출받아 공소외 회사에게 위 대출금, 27 PF 59 
채무를 대위변제하려는 계획 아래 공소외 으로부터 공소외 증권회사와 공소외 증권회사의 담당자를 26 62 63 
소개받아 자금 대출을 진행하고 있었다PF .

그런데 공소외 회사가 경 위 질권에 기하여 위 주식에 관한 공매절차를 신청하자 공소외       (3) 59 2009. 1. 30. , 
증권회사와 공소외 증권회사는 자금 대출절차의 진행을 중단하면서 공소외 이 위 공매절차에서 위 62 63 PF 27

주식을 낙찰 받으면 자금 대출절차를 다시 진행하겠다고 하였다PF .

공소외 은 그 무렵 위 공매절차에서 위 주식을 억 원에 낙찰받아 계약금 억 원을 납부한 다음 중      (4) 27 150 15
도금 및 잔금의 납부를 위하여 계속해서 공소외 증권회사 등을 통한 자금 대출을 추진하려고 하였으나62 PF , 
지인으로서 공동투자자인 공소외 으로부터 자금지원 약정과 함께 공소외 증권회사를 통한 자금 대출의 60 62 PF



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 15 , 국가법령정보센터 

진행을 중단하라는 권유를 받고 더 이상 자금 대출을 진행하지 아니하였고 공소외 역시 공소외 증권PF , 26 62 
회사 등을 통한 자금 대출에 대한 관여를 중단하게 되었다PF .

그러나 공소외 은 자금지원 약정을 이행하지 아니하였고 공소외 은 납입기일이 까지인       (5) 60 , 27 2009. 3. 5.
중도금 억 원을 연체하다가 경부터 경까지 사이에 제 자로부터 억 원을 차용하45 2009. 3. 13. 2009. 3. 16. 3 45
여 중도금을 납부하고 잔금 억이 남은 상태에서 중순경 방송통신위원회로부터 방송 재허가가 , 90 2009. 3. ㅁㅁ
불허될 수 있음을 알게 되었다.

방송통신위원회는 방송 재허가와 관련하여 제 차 회의를 제 차 회의를       (6) 2009. 3. 27. 13 , 2009. 3. 30. 14ㅁㅁ
각 개최한 다음 다음과 같은 허가조건을 포함한 조건부 허가를 하였고 그에 따라 재허가 결정이 개월 이후, , 6
로 보류되었다.

까지 아래의 사항을 이행하여야 하며 그 이행실적을 매월 말일까지 방송통신위원회에 제출하     4. 2009. 9. 30. , 
여야 한다.

특수관계자 등에게 제공한 지급보증 해제      , 

금융권에 담보로 제공된 주식에 대한 담보해소      , 

증자와 합병 등 청문시 제출한 의견제출서의 경영개선 계획을 이행하여야 한다     5. .

공소외 은 공소외 의 계좌로 만 원을 송금하였고 공소외 은 같은 날 자신의 계      (7) 27 2009. 4. 7. 26 8,000 , 26
좌에서 만 원을 인출하여 피고인이 이사로 있는 공소외 주식회사의 대표이사 공소외 의 계좌로 1,990 28 29
만 원 피고인의 누나 공소외 의 계좌로 만 원을 각 송금하였다500 , 30 510 .

또한 공소외 은 자신의 계좌에서 억 만 원을 수표로 출금하여 공소외 에게 액면      (8) 27 2009. 4. 30. 1 5,000 26
금 만 원의 수표를 교부하였고 이후 공소외 은 피고인의 계좌로 만 원 공소외 의 2,000 , 26 2009. 5. 4. 500 , 30
계좌로 만 원을 각 송금하였다500 .

라 공소외 이 수수한 억 원 및 그 중 피고인이 수수한 만 원의 명목에 대하여      . 26 1 2,010

위 인정사실에 판시 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정 즉 공소외 은 중순까지       , 27 2009. 3. 1. ㅁ
방송의 인수를 위하여 억 원 이상의 자금을 투입한 상태였고 방송통신위원회로부터 재허가를 받지 못하100 , ㅁ

여 허가가 취소될 경우 이미 투입한 자금의 회수가 불가능한 상황이었으므로 공소외 로서는 방송 재허, 27ㅁㅁ
가를 받아야 할 절실한 필요가 있었던 점 공소외 은 평소 공소외 을 상대로 피고인과의 친분을 과시, 26 272. 
하였으므로 공소외 은 당시 피고인이 당 민원국 민원 팀장으로서 청와대 비서실의 공무원 및 방송, 27 1ㅁㅁㅁ
통신위원회의 위원을 상대로 청탁을 할 수 있는 지위에 있었다고 생각할 수도 있는 점 공소외 은 수사기, 273. 
관 및 법정에서 진술인 공소외 이 중순경 공소외 에게 피고인을 통하여 방송 재허가 문제  ( 27) 2009. 3. 26  ㅁㅁ
를 해결해 달라 고 부탁하였다 고 진술하고 있는 점 만약 공소외 이 공소외 에게 자금 대출의 소개     , 27 26 PF4. 
수수료 명목으로 억 원을 교부하였다면 공소외 은 당시까지 자금 대출을 진행하였던 상대방인 공소외 1 , 26 PF
증권회사의 공소외 과장 등에게 그 중 일부의 금원을 지급하여야 할 것임에도 그러하지 아니한 채 피62 61 , 

고인에게 위와 같이 만 원을 송금하였던 것은 이해할 수 없는 점 공소외 이 피고인에게 송금한 2,010 , 265. 
만 원에 대하여 공소외 은 검찰 조사 당시 공소외 이 피고인에게 대여한 금원이다 고 진술한 반면2,010 , 26   26   , 

피고인은 피고인이 공소외 에게 금원을 대여한 적이 있고 당시 공소외 으로부터 그 대여금을 변제받은   26 , 26
것이다 고 진술하여 서로 일치하지 아니한 모순된 진술을 하고 있는데 그에 비추어 볼 때 공소외 및 피고  , , , 26 
인의 진술의 신빙성을 인정하기 어려운 점 공소외 이 피고인에게 만 원을 송금함에 있어 타인 명, 26 2,0106. 
의의 계좌를 사용하는 등 비정상적인 방법을 사용한 점 공소외 이 공소외 에게 교부한 억 원 중 , 27 26 17. 

만 원의 송금일자인 및 만 원 수표의 교부일자인 은 모두 방송통신위원회8,000 2009. 4. 7. 2,000 2009. 4. 30.
의 조건부 허가일자인 과 비교적 근접한 날짜라고 할 수 있는 점 공소외 은 경 2009. 3. 30. , 27 2009. 4. PF8. 



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 16 , 국가법령정보센터 

자금 대출을 성사시키기에 앞서 방송통신위원회의 자 조건부허가의 허가조건을 충족시킴과 동시에 2009. 3. 30.
개월 후의 재허가를 대비하여 피고인을 통해 방송통신위원회 위원들에게 청탁할 필요가 여전히 있었다고 할 6
것인 점 공소외 은 경 방송 주식의 공매절차에서 납부하여야 할 잔금을 마련하지 못하여 자, 27 2009. 4.9. ㅁㅁ
금 압박을 받고 있은 상황에 있었음에도 경 지인으로부터 만 원을 차용하고 장2009. 4. 7. 8,000 , 2009. 4. 30. 
모의 땅을 담보로 대출을 받은 돈 중에서 만 원을 마련하여 합계 억 원을 공소외 에게 지급하였는데2,000 1 26 , 
공소외 과 공소외 사이의 친분관계 당시 공소외 의 자금사정 등에 비추어 보면 만약 공소외 이 공26 27 , 27 , 27
소외 에게 지급한 억 원이 공소외 에 대한 수수료 명목이라면 공소외 이 위와 같이 급하게 돈을 차용26 1 26 27
하여서까지 공소외 에게 억 원을 지급할 이유는 없어 보이는 점 등을 종합하여 보면 공소외 이 공소외 26 1 , 26
로부터 수수한 억 원은 피고인을 통한 방송 재허가를 위하여 청와대 비서실의 공무원 및 방송통신위원27 1 ㅁㅁ

회 위원들을 상대로 한 청탁 명목의 금원이고 피고인이 공소외 으로부터 송금받은 위 만 원 역시 피, 26 2,010 , 
고인과 공소외 사이의 금원 대여 등의 금전 거래에 기한 것이라기보다 위와 같은 청탁 명목에 기하여 수수26 
된 금원이라고 할 것이다.

마 공모관계의 인정 여부      . 

판시 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정을 종합하면 공소외 은 피고인과의 협력 아래 알선을 의      , 26
뢰한 공소외 과 알선상대방인 청와대 비서실 및 방송통신위원회 소속의 공무원 사이를 알선하는 것을 명목27
으로 위 억 원을 수수한 다음 피고인에게 같은 취지의 청탁과 함께 그 중 만 원을 교부하였다고 할 것1 2,010
이므로 피고인은 공소외 과 공모하여 공무원의 직무에 속한 사항의 알선에 관하여 금품을 수수하였음을 인, 26
정할 수 있다.

공소외 은 수사기관 및 이 법정에서 공소외 이 당 국장인 피고인 실제로는 팀장 의 동      27   26   ( )1. ㅁㅁㅁ ㅁㅁ ㅁㅁ
기가 청와대 비서관으로 명이나 있는데 마침 방송통신위원회 담당으로 있어 피고인의 부탁을 거절할 수 없으2
니 피고인을 통해 부탁하면 재허가가 날 수 있다 고 하였다 라고 진술하고 있는데 진술의 일관성 및 구체성에     , 
비추어 위 진술내용은 신빙성이 높다.

피고인은 당시 당 팀장으로서 그의 지인이 청와대에 근무하고 있었고 공소외 의 부탁에 따라       , , 262. ㅁㅁㅁ ㅁㅁ
구속된 공소외 의 수감실을 변경해 주는 등 공소외 의 청탁을 해결해 준 적이 있는데 이러한 사실도 위 40 26 , 
진술의 신빙성을 뒷받침하고 있다.

공소외 은 공소외 과 피고인이 회 정도 함께 만났다 고 진술하고 공소외 은 이 법정에서 피      26   27 2, 3   , 27  3. 
고인이 용돈을 고맙게 잘 받아서 썼다 라고 진술하고 있으며 공소외 은 피고인의 명함을 피고인은 공소외     , 27 , 
의 명함을 각각 소지하고 있음에 비추어 피고인은 공소외 과 만난 자리에서 공소외 로부터 돈을 받은 27 , 27 27

데 대해 감사의 인사를 한 것으로 보이므로 공소외 은 공소외 과 피고인 사이를 중개한 행위까지 나아간 , 26 27
것으로 보인다.

당시 공소외 의 중개행위는 알선의뢰인 공소외 을 알선자 피고인에게 소개하는 데에 그치지 아니하      26 274. 
고 공소외 이 피고인을 통하여 공소외 이 부탁하는 방송 재허가 문제를 해결하려는 것이었다고 볼 , 26 27ㅁㅁ
수 있다.

바 소결론      . 

따라서 피고인은 공소외 과 공모하여 공무원의 직무에 속한 사항의 알선에 관하여 금품을 수수한 사실이       26
인정된다 공소외 이 공소외 로부터 수수한 억 원의 명목이 피고인과 협력하여 공무원을 상대로 방송 ( 26 27 1 ㅁㅁ
재허가를 알선하겠다는 것과 자금 대출 수수료의 성격이 함께 포함되어 있는지 여부와 관계없이 피고인이 PF
수수한 만 원은 그 전부가 알선과 대가관계에 있음이 인정된다2,010 ).

피고인 에 대한 변호사법위반방조 부분에 관하여   4. 2



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 17 , 국가법령정보센터 

가 피고인의 주장      . 

피고인이 공소외 을 피고인 에게 소개하여 준 사실은 있으나 피고인 의 부탁에 따라 일을 도와줄 사람으      1 1 , 1
로 공소외 을 만나게 해주고 돈을 전달해 주는 역할을 한 것에 불과하고 그에 대한 개인적인 이익을 취한 사1 , 
실도 없으며 공무원에 대한 청탁을 목적으로 금품을 수수한 자와 달리 금품을 제공한 자를 처벌하지 아니하는 , 
변호사법의 취지상 금품 제공자인 피고인 을 도운 피고인의 행위를 변호사법위반의 방조범으로 의율할 수 없1
으므로 피고인에 대한 변호사법위반방조죄가 성립하지 아니한다.

나 판단      . 

판시 각 증거에 의하면 피고인이 당시 공소외 에 대한 알선수재죄 수사로 곤란한 처지에 있던 피고인 로      , 26 1
부터 검찰 일을 보는 브로커를 소개해 달라는 부탁을 받고 공소외 을 피고인 에게 소개하여 주었고 피고인 1 1 , 
은 공소외 에게 일을 부탁하게 된 사실 피고인은 공소외 로부터 수사기관 관계자에게 청탁하는 대가로 금1 1 , 1
품을 요구받자 이를 피고인 에게 전달한 다음 금액을 조율하고 피고인 로부터 직접 차명계좌로 돈을 송금받1 , 1
은 다음 다시 공소외 측에게 송금한 사실 그 후 수시로 공소외 에게 수사 진행 상황 등을 문의한 다음 이1 , 1
를 피고인 에게 알려 준 사실을 인정할 수 있고 위 인정사실 및 판시 각 증거에 의하여 인정되는 다음과 같1 , 
은 사정 즉 피고인은 피고인 을 알기 이전부터 공소외 과 잘 알고 있는 사이였고 이전에 수사사건과 관련, 1 1 , 
하여 공소외 에게 해결을 부탁한 사실도 있었던 점 피고인의 위와 같은 행위는 피고인 뿐만 아니라 공소외 1 , 1
의 범행에도 상당한 기여를 한 것으로 평가되는 점 피고인은 직접적으로 금품을 수수하지는 않았으나 피고1 , , 
인 에 대한 수사가 잘 해결되어야만 피고인 로부터 당원 명부의 제공 또는 후보자의 추천을 받아 공소외 1 1 4 
회사의 영업에 도움을 얻을 수 있고 자신 또한 피고인 과 함께 개인정보보호법위반 또는 배임증재 등의 범행, 1
사실에 대해 수사받을 가능성을 배제할 수 없으므로 그러한 가능성을 미리 차단하여야 할 필요성도 인정되므
로 공소외 에 대한 청탁으로 피고인이 얻는 이익이 전혀 없다고 할 수 없는 점 변호사법이 공무원에 대한 , 1 , 
청탁 목적의 금품을 제공한 자에 대해서는 따로 처벌 규정을 두고 있지 아니하나 이는 위 변호사법위반죄가 , 
공무원의 직무에 대한 일반인의 신뢰를 보호하기 위한 것이어서 자신의 이익을 위해 타인에게 공무원에 대한 
청탁을 부탁한 본인의 경우 위와 같은 보호법익에 대한 침해가 크지 아니하다고 보아 그에 대하여는 특별히 
처벌하지 아니하겠다는 취지에 불과하므로 이와 달리 정을 알고 금품 제공 행위를 방조한 자에 대하여도 마찬, 
가지로 처벌하지 아니하는 것으로 해석하기는 어려운 점 등을 종합하여 보면 비록 피고인이 피고인 로부터 , 1
부탁을 받아 피고인 을 위하여 공소외 의 소개 금품의 전달 등의 행위에 나아간 사정은 인정되나 피고인의 1 1 , , 
위 행위는 공소외 의 변호사법위반 범행을 용이하게 하는 것으로서 방조에 해당될 뿐만 아니라 피고인 또한 1 , 
자신의 행위로 인하여 공소외 의 변호사법위반 범행이 용이하게 되는 사정을 미필적으로마나 인식할 수 있었1
음이 인정된다고 할 것이다.

따라서 피고인 의 주장은 모두 이유 없다   5. 1, 2 .

양형의 이유     

이 사건 범행은 피고인 이 공모하여 개인정보인 당 당원 만 명의 명부를 피고인 등에게 교부   1. , 1, 3 220 2 ㅇㅇㅇ
하고 피고인 은 위와 같이 당 당원 명부를 유출하여 달라는 등의 부정한 청탁과 함께 피고인 로부터 , 1 2ㅇㅇㅇ
합계 만 원을 수수하였으며 공소외 과 공모하여 방송 재허가와 관련하여 청와대 및 방송통신위원회400 , 26ㅁㅁ
의 공무원에게 청탁한다는 명목으로 공소외 로부터 억 원을 교부받아 그 중 만 원을 수수하였고 피27 1 2,010 , 
고인 는 공모하여 피고인 로부터 제공받은 당 당원 명부를 편집하여 일부를 공소외 에게 제공2, 4, 5 1 7ㅇㅇㅇ
함으로써 이를 누설하였으며 피고인 는 위 당 당원 명부 중 일부를 피고인 에게 제공하고 피고인 , 2 6 , 1ㅇㅇㅇ
에게 당 당원 명부를 제공해 달라는 등의 부정한 청탁과 함께 만 원을 교부하였으며 공소외 이 수400 , 1ㅇㅇㅇ
사기관에 대한 청탁 목적으로 피고인 로부터 만 원을 수수하는 행위를 방조하고 피고인 은 피고인 1 5,000 , 6 2
로부터 당원 명부를 부정한 방법으로 취득한 것임을 알고도 이를 제공받아 편집한 다음 공소외 에게 제공함39



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 18 , 국가법령정보센터 

으로써 이를 누설하였다는 것이다.

불리한 양형요소   2. 

피고인들에 대한 각 개인정보보호법위반죄 및 배임수재 배임증재에 대하여는 당원 명부는 당원의 이름 주민      , , , 
등록번호 주소 휴대전화번호 등 신상정보가 기재되어 있는 정당의 내부자료이므로 그 자체로 사생활 보호의 , , , 
대상이 됨은 물론 이것이 누설될 경우 선거와 관련된 정당 활동에서 일부 후보의 정당 내 특정 선거인단에 대, 
한 편법적인 지지 호소에 사용될 수 있는 등 정치적으로 악용될 소지가 충분하기 때문에 이를 예방하기 위하, 
여 위 정보에 대한 보호의 필요성이 매우 높은 점 이와 같은 요구에 부합하여 개인정보 보호법 제 조는 정당, 23
의 가입 탈퇴에 관한 정보가 정보주체의 사생활을 현저히 침해할 우려가 있는 민감정보에 해당됨을 규정하면서 ,
정보처리자에 대하여 위 정보의 처리에 제한을 가하고 있는 점 이 사건 범행으로 인하여 정보주체인 당 , ㅇㅇㅇ
당원들의 정보에 관한 자기결정권이 침해되었을 뿐만 아니라 당내 경선에 대한 신뢰의 근거가 일부 상실됨에 , 
따라 선거의 공정성 투명성 및 선거의 자유를 규정한 공직선거법의 보호법익 및 정당의 정치적 자유라는 헌법,
적인 가치가 크게 훼손되는 등 개별 피해자에 대한 법익 침해를 넘어선 중대한 사회적 해악이 발생되었다고 , 
할 수 있는 점 또한 피고인 은 오랫동안 당의 당직자로 근무하였고 이 사건 범행 당시 당 국, 1ㅇㅇㅇ ㅇㅇㅇ ㅁㅁ
장으로 재직한 자로서 업무상 비밀을 유지하고 당 당원들의 정치적 기본권을 보호하여야 할 의무가 있음ㅇㅇㅇ
을 잘 알면서도 오히려 적극적으로 당원 명부를 부정하게 입수하여 여러 국회의원 후보자들에게 제공함으로써 
당원들의 기본권을 침해하였을 뿐만 아니라 공소외 회사의 대표이사인 피고인 로부터 부정한 청탁을 받고 , 4 2
당원 명부를 교부하여 문자메시지 발송 대행사업의 영업에 이용하도록 한 후 피고인 로부터 그 대가 명목의 2
금원을 취득하는 등 위 당원 명부를 사익 추구의 도구로 사용한 점 피고인 도 자신의 이익을 위해 피고인 , 2 1
의 위와 같은 배신행위에 가담한 점 그럼에도 피고인 는 위와 같은 범행을 부인하고 진지한 반성을 하지 , 1, 2
아니하는 점을 고려하면 피고인들에 대한 엄중한 처벌이 필요하다, .

또한 피고인 의 특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수재 죄 및 피고인 의 변호사법위반방조죄에 대하여      1 ( ) 2
는 공무 집행의 적정성 및 공정성에 대한 일반인의 불신을 초래하는 등 그 죄질이 불량한 점 피고인 이 수, , 1
수한 알선의 대가가 만 원으로 적지 아니한 금액인 점 피고인 는 석유및석유대체연료사업법위반죄로 징2,010 , 2
역형의 집행유예를 선고받아 그 유예기간 중에 있음에도 본건 각 범행을 저지른 점을 고려하면 위 피고인들에 , 
대해서는 더욱 더 중한 처벌이 필요하다.

유리한 양형요소   3. 

다만 피고인 은 초범이고 피고인 는 음주운전 전과 외에 별다른 처벌 전력이 없는 점 피고인       , 3 , 1, 4 , 3, 4, 5, 
은 자신들의 범행을 모두 자백하면서 반성하는 점 피고인 은 피고인 의 부탁에 따라 당원 명부의 입수에 6 , 3 1
가담하였을 뿐 당원 명부의 누설에는 직접 관여하지 아니하였고 그로 인한 직접적인 이익을 얻지 아니한 것으, 
로 보이는 점 피고인 는 대표이사인 피고인 의 지시에 따라 일부 범행에 소극적으로 가담하였고 개인적, 4, 5 2
인 이익을 취득하지 아니한 점 피고인 는 당원 명부 중 일부 지역구의 명부만을 유출하였고 이를 문자메시지 , 2
발송 영업에 이용한 외에 다른 목적으로 사용하지 아니한 점 피고인들의 범행으로 당의 국회의원 후보, ㅇㅇㅇ
자 선출에 중대한 영향을 미친 것으로 보이지 아니한 점 피고인 이 공무원들을 상대로 실제 방송 재허가, 1 ㅁㅁ
를 청탁하였음을 인정할 자료가 없고 재허가 여부 심의에 영향을 미치지 아니한 것으로 보이는 점 피고인 , , 2
는 변호사법위반방조로 인하여 얻은 직접적인 이익은 없는 것으로 보이는 점 등이 유리한 정상이다.

위와 같은 유리한 양형요소 및 불리한 양형요소와 함께 그 밖에 이 사건 범행의 동기 수단과 결과 범행 후   4. , , , 
의 정황 피고인들의 연령 성행 가정환경 등 이 사건에 나타난 제반 양형조건들을 종합하여 주문과 같이 각 , , , 
형을 정하기로 한다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다      .



특정범죄가중처벌등에관한법률위반 알선수 판례 고합  ( ... ( , 2012 545)

법제처 , 19 , 국가법령정보센터 

판사 00 재판장 00 00 ( ) 


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>