<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2012노5282.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

, 1 ,

수 원 지 방 법 원

제 1 형 사 부

판         결 

사 건 2012노5282 공무집행방해

피 고 인 00 (52년생, 남), 기술연구

         주거 0000

         등록기준지 0000

항 소 인 피고인

검 사 00(기소), 00(공판)

변 호 인 변호사 00(국선)

원 심 판 결 수원지방법원 성남지원 2012. 11. 9. 선고 2012고정98 판결

판 결 선 고 2013. 6. 19.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인은 무죄.

이 유

1. 항소이유의 요지



, 2 ,

이 사건 당시 출동한 경찰관들은 진상에 대하여 정당하게 조사하지 않고 가해자의

말만 듣고서 피고인의 말을 묵살하고 , 피고인에게 모욕적인 언사를 하였으며, 이에 피

고인의 욕설, 폭행행위는 이에 대응하는 차원에서 이루어진 것이다. 따라서 이 사건 공

무집행의 적법성을 인정할 수 없으므로 피고인의 행위는 공무집행방해죄의 구성요건에

해당하지 아니함에도 피고인에게 유죄를 인정한 원심은 사실을 오인하고 법리를 오해

한 위법이 있다.

2. 판단

가. 이 사건 공소사실의 요지

이 사건 공소사실의 요지는, 피고인은 2011. 10. 21. 23:10경 0000

에 있는 고시텔에서 난동을 부린다는 112신고를 받고 출동한 0000경찰서 성호

지구대 소속 경사 00에게 야 이 개새끼들아 너 뭐야, 씹할 좇 같은 새끼야, 너희

가 하는 게 뭐야라는 등으로 욕하고 양손으로 00의 얼굴과 몸을 때리고 밀고, 계

속하여 이를 제지하는 위 지구대 소속 순경 00에게 넌 뭐야 개새끼야라고 욕하

고 00의 가슴부위 등을 2차례 밀어 위 경찰관들의 112신고확인 등에 관한 정당한

공무집행을 방해하였다는 것이다.

나. 원심의 판단

원심은 그 채용 증거를 종합하여 이 사건 공소사실을 유죄로 인정하였다.

다. 당심의 판단

1) 형법 제136조가 규정하는 공무집행방해죄는 공무원의 직무집행이 적법한 경

우에 한하여 성립하고, 여기서 적법한 공무집행은 그 행위가 공무원의 추상적 권한에

속할 뿐 아니라 구체적 직무집행에 관한 법률상 요건과 방식을 갖춘 경우를 가리키며,



, 3 ,

적법성이 결여된 직무행위를 하는 공무원에게 대항하여 폭행이나 협박을 가하거나, 감

금을 하였다고 하더라도 이를 공무집행방해죄로 다스릴 수는 없다(대법원 2009. 2. 12.

선고 2008도9926 판결, 대법원 2012. 2. 9. 선고 2009도14884 판결 등 참조).

2) 그런데 원심 및 당심에서 적법하게 채택하여 조사한 각 증거에 의하여 인정

되는 다음과 같은 사정, 즉 1. 경찰 출동 당시, 피고인은 머리에 피가 나는 상태였고,

피고인과 00의 상해에 관한 진술이 엇갈리는 상태에서 피고인의 상해 부위에 대해

서는 아무런 조치가 취해지지 않았던 점, 2. 피고인이 제출한 CCTV 동영상(증 제7호

증)에 의하면, 피고인이 경찰관 00에게 부당하게 조사한다는 취지로 계속 항의하

자, 경찰관 00이 자신에게 다가오지 말라고 피고인을 손으로 밀어내는데, 그 거리

가 경찰관을 위협할만큼 가까운 거리가 아님에도 지나치게 피고인을 밀쳐내어 일응 유

형력의 행사로 보이는 점, 3. 피고인은 경찰관이 출동한 초반에는 욕설을 하지 않았고,

경찰관 00이 피고인을 손으로 밀어내고 피고인에게 완전히 술먹고 돌았나 니?라

고 하자 흥분하여 이후 경찰관 00에게 욕설을 하고, 00을 폭행하려고 하였으

나 다른 경찰관 00에게 에게 제지당하자 00에게도 욕설을 하며 폭행하려고 점

등에 비추어 보면 당시 출동 경찰관들의 직무집행을 적법한 공무집행이라고 할 수 없

고, 경찰관들이 피고인의 행위를 도발한 측면도 있는 것으로 보이며, 피고인이 이에 대

응하면서 흥분한 상태에서 일부 욕설이나 유형력의 행사가 있었다고 하더라도 이를 공

무집행방해로 인정하기에는 부족한 것으로 판단된다.

3. 결론

그렇다면, 피고인의 항소는 이유 있으므로, 형사소송법 제364조 제6항에 의하여 원

심판결을 파기하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.



, 4 ,

이 사건 공소사실의 요지는 위 2. 가.항 기재와 같은 바, 이는 위 2. 다.항에서 살핀

바와 같이 범죄사실의 증명이 없는 때에 해당하므로 형사소송법 제325조 후단에 의하

여 무죄를 선고하기로 하여, 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>