<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2013고단464.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2014-04-29

청주지방법원

사 건

판 결

2013고단464 사기

피 고 인 1. A

2. B

3. C

4. D

검 사 00 기소 , 00 공판 

변 호 인 법무법인 E 담당변호사 F 피고인 A을 위하여 

변호사 G 피고인 B을 위한 국선 

판결선고 2013. 4. 19.

주 문

피고인 A을 징역 1년에, 피고인 B, C을 각 징역 8월에, 피고인 D을 징역 6월에 각 처

한다.

다만, 피고인 D에 대하여는 이 판결 확정일로부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인 D에게 80시간의 사회봉사를 명한다.

압수된 증 제1호 내지 증 제5호를 피고인 A으로부터 몰수한다.

이 유

ㅡ 1 ㅡ


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-04-29

범죄사실

ㅁ 기초사실 및 범죄전력

피고인 A은 0000 조직폭력단체인 0000파의 18기 조직원으로서 0000에 

있는 T 유흥주점의 업주이고, 피고인 B은 위 유흥주점의 실장이며, 피고인 C은 위 유 

흥주점의 지배인으로서 2011. 8. 18. 인천지방법원에서 컴퓨터 등 사용사기죄 등으로 

징역 1년 6월에 집행유예 2년을 선고받고 2011. 11. 2. 그 판결이 확정되어 현재 집행 

유예기간 중에 있고, 피고인 D은 위 유흥주점의 웨이터로 근무하는 사람이다.

ㅁ 범죄사실

피고인들은, 피고인 A이 위 유흥주점에서 판매하고 남은 빈 윈저 양주병에 손님들이 

먹다 남긴 양주나 가격이 싼 양주인 0를 넣고 마개를 씌어 마치 손님에게 제공한 

적이 없는 새 윈저 양주인 것처럼 속칭  가짜 양주 를 만들고, 피고인 C은 피고인 D에 

게 피고인 B과 피고인 B이 관리하는 여종업원들이 접객행위를 하고 있는 룸에 들어가 

위  가짜 양주 를 새 제품인 진짜 양주인 것처럼 제공하도록 지시하고, 피고인 D은 피 

고인 C의 위와 같은 지시에 따라 피고인 B과 피고인 B이 관리하는 여종업원들이 접객 

행위를 하고 있는 룸에 들어가 위  가짜 양주,를 진짜 양주인 것처럼 제공하고, 피고인 

B은 술에 취한 손님들에게 피고인 D이 위와 같이 가지고 들어온  가짜 양주 를 진짜 

양주인 것처럼 손님들에게 제공하여 이를 마시게 하는 방법으로,  가짜 양주 를 진짜 

양주인 것처럼 판매하기로 서로 공모하였다.

1. 피고인들의 각 사기의 점

가. 피고인들은 공모하여. 2013. 1. 26. 01:30경 위 유흥주점에서, 술에 취한 손님인 

피해자 J, 호에게 피고인 A이 위와 같이 미리 만들어 둔  가짜 양주 를 마치 판매한 적

ㅡ 2 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-04-29

이 없는 새 양주인 것처럼 제공하는 방법으로 피해자들을 기망한 후, 2013. 1. 26. 

02:25경 이에 속은 피해자들로부터 술값 명목으로 92만 원을 교부받아 이를 편취하였 

다.

나. 피고인들은 공모하여, 2013. 2. 1. 03:00경 위 유흥주점에서, 술에 취한 손님인 

피해자 L에게 피고인 A이 위와 같이 미리 만들어 둔  가짜 양주,를 마치 판매한 적이 

없는 새 양주인 것처럼 제공하는 방법으로 피해자를 기망한 후, 2013. 2. 1. 04:10경 

이에 속은 피해자로부터 술값 명목으로 70만 원을 교부받아 이를 편취하였다.

다. 피고인들은 공모하여, 2013. 2. 6. 00:21경 위 유흥주점에서, 술에 취한 손님인 

피해자 M에게 피고인 A이 위와 같이 미리 만들어 둔  가짜 양주 를 마치 판매한 적이 

없는 새 양주인 것처럼 제공하는 방법으로 피해자를 기망한 후, 2013. 2. 6. 04:00경 

이에 속은 피해자로부터 술값 명목으로 108만 원을 교부받아 이를 편취하였다.

2. 피고인 A, C, D의 사기미수의 점

피고인들은 공모하여, 2013. 2. 21. 02:45경 위 유흥주점에서, 여종업원을 통하여 술 

에 취한 손님인 피해자 N에게 피고인 A이 위와 같이 미리 만들어 둔  가짜 양주 를 마 

치 판매한 적이 없는 새 양주인 것처럼 제공하는 방법으로 피해자를 기망한 후 이에 

속은 피해자로부터 술값을 교부받으려고 하였으나, 같은 날 03:10경 위 유흥주점을 단 

속하기 위하여 줄동한 중북지방경찰청 소속 경사 ㅇ 등에 의하여 범행이 발각되는 바 

람에 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤다.

증거의 요지

1. 피고인들의 각 법정진술

1. P, M, L, J, K, N에 대한 각 경찰 진술조서

ㅡ 3 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-04-29

1. 각 경찰 압수조서 및 압수물총목록

1. 판시 전과 피고인 C  : 범죄경력조회, 수사보고 피의자 C 유사전과 판결문 사본 첨 

부 보고 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

피고인 A, C, D : 각 형법 제347조 제1항, 제352조, 제30조 각 징역형 선택 

피고인 B : 각 형법 제347조 제1항, 제30조 각 징역형 선택 

1. 경합범가중

각 형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

1. 집행유예

피고인 D : 형법 제62조 제1항 아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작 

1. 사회봉사명령

피고인 D : 형법 제62조의2

1. 몰수

피고인 A : 형법 제48조 제1항 제1호

양형의 이유

피고인들의 이 사건 각 범행은 피고인들이 공모하여 유흥주점에 찾아온 손님인 피해 

자들을 상대로 하여 계획적으로 가짜 양주를 제조하여 판매하고 피해자들로부터 술값 

상당을 편취하거나 편취하려다가 미수에 그친 사안으로서 그 수법이 전문적이고 치밀 

한 데다가 주류의 거래질서를 현저히 저해하는 것이어서 죄질이 매우 무거운 점, 피고 

인 A은 유흥주점의 업주로서 이 사건 각 범행을 주도한 점, 피고인 B, C의 경우 동종

ㅡ 4 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2014-04-29

내지 유사의 범죄전력이 수회에 이름에도 다시 이 사건 각 범행을 저지른 점, 피고인 

B, C, D은 피해자들과 합의하지 못한 점 등의 불리한 사정에다가, 피고인들이 이 사건 

각 범행을 모두 시인하면서 잘못을 깊이 반성하고 있는 점, 피고인 A은 피해자 J, K, 

L, M와 합의한 점, 피고인 D은 이 사건 각 범행을 적극적으로 주도한 것으로 보이지 

아니하고, 범죄전력이 없는 초범인 점 등의 유리한 사정과 함께, 피고인들의 나이, 성 

행, 가족관계, 범행 경위 및 결과, 범행 후의 정황 등 여러 가지 사정을 참작하여 주문 

과 같이 형을 정한다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

판사 00 

ㅡ 5 ㅡ


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>