<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2014노4250.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다게시 일자 : 2015-06-30

서울중앙지방 법원

제 9 형사 부

판 결

사 건 2014노4250 상해（인정된 죄명 : 폭행치상）

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 M（국선）

원 심 판 결 서울중앙지방법원 2014. 10. 14. 선고 2013고단7017 판결

판 결 선 고 2014. 12. 30.



주 문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 6월에 처한다.

다만, 이 판결 확정일로부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

1. 항소이유의 요지

이 유

가. 사실오인

피고인은 이 사건 공소사실과 같이 피해자의 손아귀를 세게 부여잡은 사실이 없고, 

1 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-06-30

피해자를 밀쳐 넘어뜨린 사실도 없다（피해자가 피고인의 목을 휘감고 피고인을 넘어뜨 

리려다가 스스로 넘어졌을 뿐이다）.

나. 양형부당

원심의 양형（징역 6월에 집행유예 2년, 보호관찰 및 사회봉사 120시간）은 너무 무 

거워서 부당하다.

2. 항소이유에 관한 판단

가. 공소사실의 요지

피고인은 2013. 6. 3. 22:10경 0000 C에 있는 D 이라는 상호의 술집에서 

직장동료들과 함께 술을 마시던 중 피해자 E（53세）이 먼저 귀가하려고 피고인에게 악 

수를 청하자 갑자기 피해자 손아귀를 세게 부여잡아 피해자가 손을 놓지 못하게 하였 

고 피해자가 피고인으로부터 벗어나려고 몸부림을 치자 피해자를 밀쳐 넘어뜨려 피해 

자에게 약 12주간 치료가 필요한 전십자인대의 파열 등 상해를 입혔다.

나. 판단

원심 및 당심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들을 종합하면, 피고인이 자신에게 

달려드는 피해자에게 대항하여 피해자를 밀친 다음 서로 멱살을 잡는 등 실랑이를 하 

다가 오른손으로 피해자의 머리 부분을 누르면서 피해자를 넘어뜨린 사실, 그로 인하 

여 피해자가 전십자인대 파열상을 입은 사실을 각 인정할 수 있다.

위 인정사실에 의하면, 피고인이 피해자를 넘어뜨린 행위는 폭행에 해당하고, 그로 

인하여 위 상해의 결과가 발생하였으며, 그 결과에 대한 예견가능성도 있었다고 판단 

된다（이에 반하는 피고인의 위 주장은 받아들이지 않는다）. 그러나 나아가 피고인이 당 

시 위와 같은 상해의 결과를 인식하고 이를 용인하는 등 미필적이나마 상해의 고의를 

가지고 위 폭행 행위를 하였다고 인정하기에는 증거가 부족하다. 따라서 상해에 관한

2 



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-06-30

이 사건 공소사실은 범죄사실의 증명이 없는 때에 해당함에도 원심은 이를 유죄로 인 

정하였으니, 원심판결에는 사실을 오인하여 판결에 영향을 미친 잘못이 있다.

다만, 법원은 공소사실의 동일성이 인정되는 범위 내에서 심리의 경과 등에 비추어 

볼 때 피고인의 방어에 실질적인 불이익을 주는 것이 아니라면 공소장 변경 없이 직권 

으로 가벼운 범죄사실을 인정할 수 있다. 상해에 관한 이 사건 공소사실에는 그 기본 

적 사실관계가 동일한 범위 내에 속하는 폭행치상의 공소사실이 포함되어 있고, 이 사 

건의 심리 경과에 비추어 위와 같이 공소사실을 변경하여 인정하더라도 피고인의 방어 

권행사에 실질적인 불이익을 초래하지는 않는 것으로 보이므로, 공소장변경절차 없이 

폭행치상의 점을 유죄로 인정하기로 한다.

3. 결론

피고인의 사실오인 주장은 일부 이유 있으므로, 피고인의 양형부당 주장에 관한 판 

단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제6항에 의하여 원심판결을 파기하고 변론을 거 

쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

범죄사실

피고인은 2013. 6. 3. 22：10경 0000 C에 있는 D 이라는 상호의 술집에서 직 

장동료들과 함께 술을 마시던 중 피해자 E(53세)과 시비가 붙어 실랑이 하다가 피해자 

를 밀쳐 넘어뜨려 피해자로 하여금 약 12주간의 치료가 필요한 전십자인대 파열상 등 

을 입게 하였다.1) 

증거의 요지

이 법원이 인정하는 증거의 요지는, 원심판결 증거에 1. 당심에서 제출된

1) 이 사건 공소사실에는 피고인이 피해자의 손아귀를 세게 부여잡았다는 내용이 포함되어 있으나, 이 부분에 관해서는 동영상 

화면 등의 증거에 의할 때, 피고인이 그와 같이 피해자의 손아귀를 세게 부여잡았다고 단정하기 어렵고, 또한 이 사건 폭행 

치상의 점과 직접적으로 관련이 있다고 보기도 어려우므로. 공소사실 중 이 부분 기재는 직권으로 삭제한다.



3 





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2015-06-30

USB（동영상 및 캡쳐영상）을 추가하는 외에는 원심판결의 해당란 기재와 같으므로, 형 

사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다. 

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조와 형의 선택

형법 제262조, 제260조 제1항, 제257조 제1항, 징역형 선택

1. 집행유예

형법 제62조 제1항（피해자에게도 일정 부분 사건을 유발한 책임이 있는 점, 피고인 

에게 벌금형을 넘는 전과가 없는 점 등의 유리한 정상들 참작）

무죄 부분

상해의 점에 관한 이 사건 공소사실의 요지는 위 2의 가항 기재와 같은바, 이는 위 2 

의 나항에서 본 바와 같은 이유로 범죄의 증명이 없는 경우에 해당하므로 형사소송법 

제325조 후단에 의하여 무죄를 선고하여야 할 것이나, 이 부분 공소사실에 포함되어 

있는 판시 폭행치상죄를 유죄로 인정한 이상 주문에서 따로 무죄를 선고하지 아니한 

다.

재판장 판사 00 _________________________

판사 00 _________________________

판사 00 _________________________

4 


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>