<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2020고단673.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

21. 11. 4. 오후 7:28 울산지방법원 2020.6.11.선고 2020고단673 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



울산지방법원 2020.6.11.선고 2020고단673 판결
사기,응급의료에관한법률위반,업무방,해,재물손괴

사 건

2020고단673, 1424(병합) 사기, 응급의료에관한법률위반, 업무 방

해, 재물손괴

피 고 인

00(가명) 남 58. 생

주거 0000

검 사

00, 00(각 기소), 00(공판)

변 호 인

변호사 00(국선)

판 결 선 고

2020.6.11.

주 문

피고인 을 징역 2 년6월 에 처한다.

이 유

범죄 사실

 범죄 전력 



21. 11. 4. 오후 7:28 울산지방법원 2020.6.11.선고 2020고단673 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



피고인 은 2016. 10.27. 울산지방법원에서 업무방해죄 등으로 징역 10월 을 선고받고, 2017. 4. 22. 안동 교도소에서 그 형 의 집행을

종료하고, 2017. 10.27. 같은 법원에서 사기죄 등 으로 징역1년 을 선고받고, 2018. 11.9.부산구치소에서 그 형 의 집행을 종료 하고 ,

2018. 11.7. 부산고등법원에서 사기죄 등으로 징역 1년 2 월 을 선고받고, 2019. 12. 4. 전주 교도소에서 그 형 의 집행을 종료한 사람이

다.

12020 고단 673 피고인 은 2020. 2.5. 18:00경 0000 000번길 0에 있는 피해자 00( 가명 ) 이 운영 하는 0

에서 마치 대금을 지급할 것처럼 행세하며 치킨 1 마리 , 소주 3 병 등 을 주문하였다.

그러나 사실 은 피고인은 피해자로부터 술 과 안주를 제공받더라도 그 대금을 지급 할 의사 나 능력 이 없었다.

그럼에도 피고인 은위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 시가 합계 30,000 원 상당 의 술과 안주를 제공받는 등 이를

비롯하여2020.2. 17.경까지 총 6회 에 걸쳐 피해자 들을 기망하여 이에 속은 피해자들로부터 합계 190,000원 상당의 술 과 안주 등 을

제공 받았다.

이로써 피고인 은피해자들을 기망하여 재물을 교부받았다.

 2020 고단 1424

1. 응급 의료 에 관한 법률위반 누구 든지 응급 의료종사자의 응급환자 에 대한 구조,이송,응급처치 또는 진료를 폭행, 협박 , 위계 , 위

력 그밖의 방법으로 방해하거나 의료기관 등 의 응급의료를 위한 의료용 시설 기재 , 의약품 또는 그 밖의 기물을 파괴 손상하거나 점거

하여서는 아니 된다.

가. 2020. 2. 6. 경범행 그럼에도 불구 하고 피고인은 은 2020.2.6.01:01경 0000 000번길 00 에 있는  병원  응급실에서, 술

에 취한 상태로 119 구급대에 의해 그곳에후송되어 진료 를 받던 중 , 응급의료종사자인 피해자 의사 00(가명)에게 입원을 요구하

였으나, 피해자 로부터 입원 필요성이 없고 기존의 미납치료비가 있다는 이유로 입원을 거부당 하자 화가 나 ,  씨발니는 돌팔이의사

다, 대한민국 복지국가에서 이래도 되나, 수액을 놔 달라.  는 등 욕설 을하고 고함을 지르는 등 약 2시간 가량 난동을 부려 위력으로 피

해자의 응급 환자 에대한 진료를 방해하였다.

나. 2020. 2. 9. 경범행 그럼에도 불구 하고 피고인은 2020.2.9. 17:30경 위 가. 항 기재 장소에서, 술에 취한 상태 로 119 구급대에 의

해 그곳에 후송되어 진료를 받던 중, 응급의료종사자인 피해자 의사 00 에게 입원을 요구하였으나. 피해자로부터 입원 필요성이 없

고 기존 의미납 치료비 가 있다는 이유로 입원을 거부당하자 화가 나, 씨발 진짜 대한민국 복지국가 에서 이래도 되나, 씨발 진짜 멍청

하네, 당신은 의사가 아니라 돌팔이다 개새끼야라는 등 욕설 을 하고고함을 지르는 등 약 1시간 가량 난동을 부려 위력으로 피해자 의

응급 환자 에 대한 진료를 방해 하였다.

2. 사기 , 업무 방해 , 재물손괴

가. 피해자 00(가명)에 대한 범행 ( 1 ) 사기

피고인 은 2020.3. 26. 16:00경 0000 00번길0에 있는 피해자 00가 종업원으로 근무하는 0 식당에서,

사실은 음식을 주문하더라도 그 대금을 결제 할 의사나 능력이 없음에도, 피해자에게 마치 대금을 지불할 것처럼 행세하며 음식 을 주문

하여 이에 속은 피해자로부터 13,000원 상당의 수육백반 1그릇과 소주 1 병 을 교부 받아편취하였다. ( 2 ) 업무 방해

피고인 은 위 (1)항 과 같은 일시, 장소에서, 술 에 취해별다른 이유 없이피해자에게  편육 으로 달라고 했는데 왜 수육을 주냐 씨발년들

아, 이 개같은 년아, 씨발년 들이 말 을 안 듣노  라는 등 큰소리로 욕설을 하고, 피해자가 이를 만류하자 씨발년아 니가 뭔데 지랄 이고

개같은 년아라고 고함을 치는 등 약 30분 가량 난동을 부려, 위력으로 피해자의 식당운영 업무를 방해하였다.

나. 피해자 00(가명)에 대한범행 피고인 은 2020.3.26. 19:50경 0000 0에 있는 피해자 00 운영의 생선 찜  식당 에

서, 피해자로부터 술 을 그만 만시고 귀가해 달라는 요청을 받자 화가 나 , 피해자 에게 왜 술 을 안주노, 대한민국에서 이런 법이 있나,

술을 달라고 하면 술을 줘야지 왜 안주고 나를 바보 취급하냐고 고함을 지르고, 식탁을 손으로 내리치면서  씨발 왜 안주나, 씨발새

끼들아 빨리 술 가져와라고 욕설을 하는 등 약 1시간 가량 난동 을 부려 , 위력 으로 피해자의 식당 운영 업무를 방해하였다.다. 피해자

00 (가명)에 대한범행 ( 1 ) 사기



21. 11. 4. 오후 7:28 울산지방법원 2020.6.11.선고 2020고단673 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색



피고인 은 2020.4.5. 11:30경 0000 00번길 00에 있는 피해자 00 운영의  어탕 식당에서, 사실은 음식을 주문하더라

도 그 대금을 결제할 의사나 능력 이 없음 에도 , 피해자에게 마치 대금을 지불 할 것처럼행세하며 음식을 주문하여 이에 속은 피해자 로

부터 43,000원 상당의 매운탕 1그릇, 다슬기탕 1그릇, 소주 1병 을 교부 받아 편취 하였다. ( 2 ) 업무 방해 및재물손괴 피고인 은 위 ( 1)

항 과 같은 일시, 장소에서, 술 에 취해 별다른 이유 없이 피해자 에게  씨발 시키면 시키는대로 갖다 주면 되지 무슨 말이 많냐, 다슬기탕

에 왜 알 이 없냐  는 등 욕설 을 하고, 이에 손님인 00(가명)이 피고인의 행동을 만류하자 더욱 화가 나 ,  씨발 개같은년아 죽고 싶

냐, 니 가 뭔데 지랄이고 개같은 년아, 내가 누군 줄 아냐 이 씨발년 아 ,더 맞고 싶고 소리치며 소주병과 소주잔을 바닥에 집어던지고,

식탁과 의자를 넘어뜨리는 등 약 30분 가량 난동을 부려, 위력으로 피해자의 식당 운영 업무 를 방해 하고 ,피해자 소유인 시가 합계

183,000원 상당의 식탁, 양념통, 그릇 과컵 을 깨뜨리고 망가뜨려 피해자의 재물을 손괴하였다. 증거 의 요지 ( 생략 )

법령 의 적용

1. 범죄 사실 에 대한해당법조 및 형 의 선택

각 형법 제 347 조제1항,  각 응급의료에 관한 법률 제60조 제2항 제1호, 제12조, 각 형법 제 315 조 제1항, 제366 조, 각 징역형 선택

1. 누범 가중

형법 제 35 조

1. 경합범 가중

형법 제 37 조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조

양형 의 이유 피고인 이 범행 을 전체적으로 인정하고있기는 하나, 피고인은 주로 영세한 상인들 에게 별다른 이유 없이 영업을 방해하고

소란을 피우고 음식 및 술값을 계산하지 않는 범죄 로 현재 까지 수십여 차례 실형, 집행유예, 벌금형의 처벌을 받아, 판시와 같이 여러

전과 와 의 관계 에서 누범기간 중임에도 이 사건 각 범행을 저지른 점, 특히 판시 12020 고단 673 , 사건으로 구속된 후 구속적부심을

통해 석방이 되고도 자숙하지 아니하고 판시 일부 사기 및 업무방해 범행을 저지른 점, 피고인은 계속적으로 식당에서 술값 을 계산 하지

않고 소란을 피우는 행위는 경범죄에 불과하다거나 죄 가 되지 않는다.는 변명 을 하고 있는바, 이 사건에 관하여 진지하게 반성하지 않

는 것으로 보이는 점, 판시 2020 고단 673 사기범행은 이전 의 사기 범행으로 현행범 체포되어 수사를 받고도 그 날 오후 또는 저녁에 재

차 사기 범행을 저지른 경우도 일부 있는 점 등에 비추어 보면 , 피고인 을 처벌하는 것은 물론 선처하는 것 모두가 피고인 개인적인 성행

개선이나 반성 유도 에는별다른 도움이 되지 않는 것으로 보이나, 그 와 같이 재범의 위험성이 극히 높 으므로 재범 방지를 위해서라도피

고인을 상당 기간 사회에서 격리할 필요가 있어 보인다.

또한 판시 각 사기죄와 재물손괴 범행의 재산적 피해는 크지 않을지 모르나, 피고인이 현행범 체포 되기 전까지의 과정에서 피해자들이

입은 정신적 피해 는 재산적 피해 를 넉넉히 초과 할 것 인점, 응급의료 에관한법률위반죄는 응급환자들이 제때 신속하고 적절한 응급 의

료 를 받을 수 있는 환경 을 저해하는 등 폐해가 심각한 점, 피해자 중 일부가 피고인 의 처벌 을원하지 않고 있기는 하나, 피고인이 피해

회복을 위해 노력한 것은 전혀 없어 보이는 점, 그 밖에범행의 동기와 경위, 범행의 방법과 결과, 범행 후의 정황 , 피고인 의 연령 ,환경,

전과관계 등 제반 양형조건을 고려하여 주문과 같이 형 을 정한다.

판 사

판사 00

별 지



21. 11. 4. 오후 7:28 울산지방법원 2020.6.11.선고 2020고단673 판결 | 리걸엔진 - AI 판례 검색




		]]>
		</cn>
	</file>
</root>