<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
판결문_형사 PDF		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2017고합1297.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



서울중앙지방법원 2018.3.30. 선고 2017고합1297 판결
중상해(인정된죄명상해),특수상해,폭행(공소취소)

사 건

2017고합1297중상해(인정된죄명상해),특수상해,폭행(공소

취소)

피 고 인

A

검 사

00(기소), 00(공판)

변 호 인

법무법인 B 담당변호사 C

판 결 선 고

2018. 3. 30.

주 문

피고인을 징역 10월에 처한다.

다만, 이 판결 확정일로부터 2년간 위 형의 집행을 유예한다.

이 유

범죄 사 실

1. 피해자 D에 대한 상해





피고인은 2017. 10. 23. 00:50경 0000에 있는  F  주점에서 G를 폭행하는 피고인을 말리는 피해자 D(34세)의 새끼

손가락을 입으로 물어 뜯어내고, 피해자에게 술병을 집어던지는 등 피해자에게 약 12주간의 치료가 필요한 좌측 제5수지 원위지골부

절단상 등을 가하였다.

2. 피해자 H에 대한 특수상해

피고인은 위 1.항 기재 일시, 장소에서 위 1.항 기재와 같이 D의 새끼손가락을 물어뜯는 피고인을 말리는 피해자 H(33세)에게 위 주점

테이블 위에 놓여있던 위험한 물건인 술병을 집어 던져 피해자의 왼쪽 손에 맞추어 피해자에게 약 2주간의 치료가 필요한 좌 손목관절

부 염좌의 상해를 가하였다.

증거의 요지

1. 피고인의 법정진술

1. H에 대한 경찰 진술조서

1. G가 작성한 진술서

1. CCTV 녹화영상 CD

1. 판시 각 상해의 부위 및 정도의 점 : 피해자 D의 각 상해 부위 사진, 각 상해진단서(수사기록 68, 71쪽), 경과기록지 법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

형법 제257조 제1항(상해의 점, 징역형 선택), 형법 제258조의2 제1항, 제257조 제1 항(위험한 물건 휴대 상해의 점)

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조(형이 더 무거운 특수상해죄에 정한 형에 경합범가중)

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호(아래 양형의 이유 중 유리한 정상 참작)

1. 집행유예

형법 제62조 제1항(아래 양형의 이유 중 유리한 정상 거듭 참작)

양형의 이유 1. 법률상 처단형의 범위 : 6월   7년 6월

2. 양형기준 참조) : 상해죄

 유형의 결정  폭력범죄   일반적인 상해   일반상해(제1유형)

 특별양형인자  ㅇ 감경요소 : 처벌불원

ㅇ 가중요소 : 중한 상해(범행 경위, 범행 장소, 피해자의 수에 비추어  불특정 또는 다수를 대상으로 한 범행 에 해당한다고 볼 수 없다.

또한 피고인은 피해자들이 자신을 말린다는 이유로 피해자들에게 상해를 가한 것인데, 이를 두고  비난할 만한 범행동기 가 있었다고까

지 보기는 부족하다.)

 권고형의 범위  4월   1년 6월(기본영역)

3. 선고형의 결정 : 징역 10월, 집행유예 2년

ㅇ 불리한 정상 : 이 사건 범행은 피고인이 술에 취하여 아무런 이유 없이 주점 종업원을 때리다가 이를 말리는 피해자 D의 새끼손가락

을 물어 뜯어내 상해를 가하고, 다시 이를 말리는 피해자 H에게 위험한 물건인 술병을 집어던져 상해를 가한 것이다.

이로 인하여 피해자 D은 왼쪽 새끼손가락 끝마디 일부가 절단되는 중한 상해를 입었다.





ㅇ 유리한 정상 : 피고인은 범행을 모두 자백하고 있다. 피해자 H이 입은 상해는 비교적 경미한 편이다. 계획적으로 저지른 범행은 아니

다. 피해자들에게 피해를 변상하고 원만히 합의하여 피해자들이 피고인의 처벌을 원하지 않는다. 초범이고, 사회적 유대관계가 분명하

며, 피고인의 가족들이 피고인의 선처를 탄원하고 있다.

ㅇ 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 가족관계, 범행의 동기 및 경위, 범행 후의 정황 등 기록과 변론에 나타난 모든 양형요소를 종합적

으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

무죄 부분

1. 이 부분 공소사실의 요지

피고인은 판시 제1항과 같이 피해자 D의 새끼손가락을 입으로 물어 뜯어내는 등 피해자에게 약 12주간의 치료가 필요한 좌측 제5수지

원위지골부 절단상 등 중상해를 가하여 피해자를 불구에 이르게 하였다.

2. 판단

가. 관련 법리

형법 제258조에서 규정하고 있는 중상해죄는 사람의 신체를 상해하여  생명에 대한 위험 을 발생하게 하거나(제1항) 신체의 상해로 인

하여  불구  또는  불치나 난치의 질병 에 이르게 한 경우(제2항) 성립하는 범죄로서, 피해자가 중대한 상해로 인하여 계속적으로 현저히

피해를 받을 수 있는 결과가 발생하였다는 이유로 일반 상해죄에 비하여 그 형을 가중하고 있다. 구체적으로 상해죄의 법정형은 17년 이

하의 징역, 10년 이하의 자격정지 또는 1,000만 원 이하의 벌금 임에 비해 중상해죄의 법정형은 벌금형 등을 선택할 여지 없이  1년 이

상 10년 이하의 징역 으로 정하여져 있다.

이와 같은 중상해죄의 입법 취지와 일반 상해죄에 대한 형의 가중 정도 및 중상해 죄에 있어 가중적 구성요건으로서  생명에 대한 위험의

발생  또는  불치나 난치의 질병 과 함께  불구 가 규정되어 있는 점 등에 비추어 보면, 형법 제258조 제2항에 있어서  불구 라 함은 단순

히 몸의 일정 부분이 온전하지 못한 상태를 넘어 신체의 전체 조직과 기능에 있어 중요한 부분이 상실된 상태로 엄격하게 해석함이 타당

하다.

나, 구체적 판단

이 법원이 적법하게 채택하여 조사한 증거에 의하여 인정할 수 있는 다음과 같은 사정을 종합하면, 검사가 제출한 증거만으로 피해자가

중상해죄의 구성요건인  불구 에 이르렀다고 단정하기 부족하다.

1) 피해자는 2017. 10. 23. 좌 제5수지 미세 수지 접합술을 받았으나, 연부조직 피사(결손)가 계속되어 2017. 11, 6.부터 2018. 2. 12.

까지 사이에 총 5차례 같은 부위에 대하여 부골절제술, 피판술 등을 받았다. 그럼에도 불구하고 피해 부위가 단축된 상태로 남게 되었다.

2) 그러나 새끼 손가락이 전체 신체조직에서 담당하는 기능은 다른 신체부위에 비하여 비교적 중하지 않은 편이고2), 더군다나 피해자

는 왼쪽 새끼손가락 마지막 마디 중 일부만 절단되고 나머지 일부는 남아 있어서(수사기록 113쪽), 이로 인하여 피해자의 일상생활에

현저한 지장을 초래할 것으로 보이지는 않는다.

3) I병원 의사 J이 2018. 1. 29. 작성한 소견서(수사기록 110쪽)에 의하더라도, 피해

자에 대하여  향후 수지 단축 및 관절운동 제한, 감각 이상 등 후유증상 발생 가능성이 있고, 장기적인 예후는 경과 관찰 후 재판정을 요

함 이라는 향후 치료의견을 밝히고 있는바, 피해자의 후유장해가 확정적으로 발생했다고 보기 어렵다.

3. 결론

따라서 이 부분 공소사실은 범죄사실의 증명이 없는 때에 해당하여 형사소송법 제325조 후단에 따라 무죄를 선고하여야 할 것이나, 위

공소사실에 포함된 판시 제1항의 상해죄를 유죄로 인정한 이상 이 부분에 관하여 따로 주문에서 무죄를 선고하지는 않는다.

판 사





재판장판사00

판사00

판사00

주 석

1) 특수상해죄는 양형기준이 설정되어 있지 않으므로 이 사건에 양형기준을 그대로 적용할 수는 없으나, 양형기준

이 설정된 상해죄에 대한 아래와 같은 양형기준을 적절히 참조하기로 한다.

2) 범죄피해자 보호법 시행령은 신체상의 장해등급을 가장 중한 제1급에서부터 가장 경한 제14급까지 나누고 있는

데, 한 손의 새끼손가락을 잃은 경우에는 제13급, 한 손의 새끼손가락을 못 쓰게 된 경우에는 제14급에 해당한

다(별표 제1호).


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>