<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1403.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 27

서울 고등법원

제 1 0 형사 부

피고인 겸 피부착명령청구자

판 결

사 건 2018노1403 성폭력 범죄의 처 벌등에관한특례법위반（13세미

만미성 년자강간）, 성 폭력 범 죄 의처 벌등에 관한 

특례법위반（친족관계에의한강간）, 아동 ,  청소 

년의성보호에관한법률위반（강간）, 아동 ,  청소 

년 의 성 보호 에 관한법 률위 반（유사성 행 위）

2018전노81（병합） 부착명령

A

항 소 인 검사

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 AB（국선）

원심 판결 의정부지방법원 2018. 5. 4. 선고 2017고합337, 2018전고1（병합）

판결

판결선 고 2018. 12. 6.

주 문

— 1 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 27

검사의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

검 사가 제 출한 증거 들을 종합하면 , 피 고인 겸 피 부착명령청 구자（이 하 피 고인 이라 한 

다）가 친족관계에 있는 13세 미만의 C를 강간하고, 7회에 걸쳐 아동 ,  청소년인 C를 강 

간하고, C의 구강의 내부에 피고인의 성기를 넣는 행위를 한 사실을 충분히 인정할 수 

있음에도, 원심은 이 사건 공소사실을 모두 무죄로 판단하였으니, 원심판결에는 심리미 

진, 사실오인의 위법이 있다.

2. 판단

가. 피고사건 부분

1） 이 사건 공소사실의 요지

피고인은 C（여, 현재 15세）의 외삼촌으로서 C와 친족관계에 있다.

가） 피고인은 2013년 여름 무렵 0000 C（당시 12세）의 집 

에서 C의 반바지 속으로 손을 집어넣어 팬티 밖으로 C의 음부를 만진 뒤 피고인 자신 

의 바지와 팬티를 벗고 피고인의 성기를 반바지 속으로 넣어 C의 음부에 삽입하였다. 

이로써 피고인은 친족관계에 있고 13세 미만인 C를 강간하였다.

나） 피고인은 2016년 9~10월 일자 불상 23：00경 0000에 있는 F 주차장으로 

C（당시 14세）를 승용차에 태워 데리고 간 후 C를 피고인의 무릎 위에 앉히고 상의 속 

으로 손을 집어넣어 가슴을 만지며 C의 바지와 팬티를 벗기고 피고인의 성기를 C의 

음부에 삽입하였다. 이로써 피고인은 친족관계에 있고 아동,  청소년인 C를 강간하였

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 27

다.

다） 피고인은 2017년 1~3월 일자 불상 낮 무렵 0000에 있는 피고인과 C 

（당시 14세）가 함께 일하는 H매장의 화장실에서 C의 등을 눌러 엎드리게 한 후 C의 

바지와 팬티를 벗기고 피고인의 성기를 C의 음부에 삽입하였다. 이로써 피고인은 친족 

관계에 있고 아동 ,  청소년인 C를 강간하였다.

라） 피고인은 2017년 1~3월 일자 불상 저녁 무렵 0000 C 

（당시 14세）의 집에서 C의 바지, 티셔츠, 속옷을 모두 벗긴 뒤 키스하고 가슴을 만지며 

피고인의 성기를 C의 음부에 삽입하였다. 이로써 피고인은 친족관계에 있고 아동 ,  청 

소년인 C를 강간하였다.

마） 피고인은 2017년 1~3월 일자 불상 0000 C（당시 14세）의 할머니의 

집에서 C를 눕히고 상하의, 속옷을 모두 벗긴 뒤 C의 가슴을 만지며 피고인의 성기를 

빨아달라고 하고, 이에 C가 욕설하며 반항하자, C의 머리를 잡아 끌어당겨 피고인의 

성기를 빨게 하였다. 이로써 피고인은 아동 ,  청소년인 C의 구강에 성기를 넣는 행위를 

하였다.

바） 피고인은 2017년 4월경 0000 J빌딩 화장실에서 C（당시 14세）의 등을 눌 

러 엎드리게 한 뒤 C의 바지와 팬티를 벗기고 피고인의 성기를 C의 음부에 삽입하였 

다. 이로써 피고인은 친족관계에 있고 아동 ,  청소년인 C를 강간하였다.

사） 피고인은 2017년 6월경 0000 K에 있는 호텔 L에서 C（당시 14세）의 몸 

위에 올라타 C의 옷을 모두 벗긴 뒤 피고인의 옷을 모두 벗고 피고인의 성기를 C의 

음부에 삽입하였다. 이로써 피고인은 친족관계에 있고 아동,  청소년인 C를 강간하였 

다.

— 3 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 27

아） 피고인은 2017년 6월경 0000에 있는 N 식당 화장실에 C（당시 14세）를 

뒤따라가 문을 잠그고 C의 등을 눌러 엎드리게 한 후 C의 바지와 팬티를 벗기고 피고 

인의 성기를 C의 음부에 삽입하였다. 이로써 피고인은 친족관계에 있고 아동 ,  청소년 

인 C를 강간하였다.

자） 피고인은 2017. 6.경 0000 주변 골목에서 C（당시 14세）를 피고인의 승용 

차에 태운 뒤 C의 위에 올라타 C의 바지와 팬티를 벗기고 피고인의 성기를 C의 음부 

에 삽입하였다. 이로써 피고인은 친족관계에 있고 아동 ,  청소년인 C를 강간하였다.

2） 원심의 판단

원심은 그 채택증거를 종합하여 인정되는 다음과 같은 사정, 즉 1. 원심 판시와 같 

이 이 사건 공소사실에 부합하는 C의 수사기관에서의 진술의 신빙성이 상당하다고 볼 

여지가 있으나, C는 원심 법정에서 피고인과 성관계를 가진 사실 자체가 없고 수사기 

관에서 한 진술은 모두 거짓이다고 수사기관에서의 진술을 정면으로 뒤집는 진술을 

한 점, 2. C는 피고인에게 여자 친구가 생겨서 질투가 났기 때문에 수사기관에서 거 

짓으로 말하였다고 진술하였는데, C와 피고인의 평소 관계, C가 최초 피해사실을 진 

술하게 된 경위, C의 나이 및 성행 등에 비추어 볼 때, 위 법정 진술을 그대로 믿기는 

어렵다고 하더라도 적어도 C의 수사기관에서의 진술을 그대로 믿기 어렵게는 만든 점, 

3. C는 종전 남자 친구와의 성관계를 연상하여 피해사실을 말한 것이다,고 진술함으 

로써 C의 수사기관에서의 진술이 모두 실제로 일어난 사실관계에 성관계 부분만 C의 

상상에 의하여 거짓으로 채운 것일 수도 있다는 의심도 배제할 수 없게 된 점, 4. C의 

위 법정진술은 피해자 진술분석 소견서에 의하여도 그 신빙성이 인정된 바 있는 점, 

5. C가 가족 해체를 우려하는 모친과 가족의 설득에 의하여 원심 법정에서 거짓으로

- 4 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 27

위 진술을 하였을 가능성도 상당하나, 그러한 가능성만으로 위와 같이 결과적으로 부 

족하게 된 신빙성이 합리적 의심을 극복하여 확신을 주는 정도로 회복되지는 않는 점 

등에 비추어 보면, 결국 C의 위 법정 진술로 인하여 C가 수사기관에서 한 진술의 신빙 

성은 결과적으로 상당히 부족하게 되어 C의 수사기관에서의 진술을 근거로는 이 사건 

공소사실이 합리적 의심 없이 확신하기 어렵게 되었고, 달리 이를 인정할 만한 증거가 

없다는 취지로, 이 사건 공소사실을 모두 무죄로 판단하였다.

3） 당심의 판단

형사재판에서 공소가 제기된 범죄사실은 검사가 입증하여야 하고, 법관은 합리적인 

의심을 할 여지가 없을 정도로 공소사실이 진실한 것이라는 확신을 가지게 하는 증명 

력을 가진 증거를 가지고 유죄로 인정하여야 하므로, 그와 같은 증거가 없다면 설령 

피고인에게 유죄의 의심이 간다고 하더라도 피고인의 이익으로 판단할 수밖에 없다（대 

법원 2005. 4. 15. 선고 2005도767 판결 등 참조）.

기록에 비추어 살펴보면, 원심이 위와 같은 증거판단을 토대로 이 사건 공소사실을 

무죄로 판단한 조치는 수긍이 가고, 당심에서 추가로 조사한 증거들은 여전히 증명력 

이 부족하여 이를 보태어 보더라도 이 사건 공소사실이 합리적인 의심을 할 여지가 없 

을 정도로 증명되었다고 보기에 부족하며 달리 이를 인정할 만한 증거가 없어, 결국 

원심판결에 검사가 주장하는 바와 같은 사실오인 등의 위법이 있다고 할 수 없으므로, 

검사의 위 주장은 이유 없다.

나. 부착명령사건 부분

검사가 피고사건에 관하여 항소를 제기한 이상 특정 범죄자에 대한 보호관찰 및 전 

자장치 부착 등에 관한 법률（이하 전자장치부착법이라 한다） 제9조 제8항에 의하여 부

— 5 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2018, 12, 27

착명령사건에 관하여도 항소를 제기 한 것으로 의 제되나, 검사가 부착명령사건에 관하 

여 적법한 항소이유를 제출하지 아니하였을 뿐만 아니라, 검사가 제출한 항소장에도 

이 부분에 관한 항소이유의 기재가 없고, 기록을 살펴보아도 이 부분에 관한 직권조사 

사유를 찾아볼 수 없다.

3. 결론

그렇다면 검사의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항, 전자장치부착법 

제35조에 의하여 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

— 6 —



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>