<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노394.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

대 구 고 등 법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2018노394 강도, 사기, 절도, 절도미수, 건조물침입

피 고 인 A

항 소 인 쌍방

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 000

담당변호사 00

원심판결 대구지방법원 경주지원 2018. 8. 23. 선고 2017고합59, 2017고합

61（병합）, 2017고합63（병합）, 2017고합64（병합）, 2017고합65（병합）,

2017고합66（병합） 판결

판결선고 2018. 12. 20.

주 문

1. 원심판결 중 피해자 D에 대한 절도미수의 점에 관한 무죄 부분을 파기한다.

이 사건 공소사실 중 피해자 D에 대한 절도미수의 점은 무죄.

위 무죄 부분에 대한 판결의 요지를 공시한다.

2. 1 피고인의 항소, 2 가 원심판결의 유죄 부분, 나 원심판결의 무죄 부분 중 ㄱ 피

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

해자 B에 대한 2011. 4. 18.자 사기의 점, ㄴ 강도의 점, ㄷ 피해자 C에 대한 절도 

미수의 점, ㄹ 피해자 E에 대한 절도의 점, ㅁ 피해자 F에 대한 절도의 점에 관한 

검사의 항소를 모두 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인

1) 사실오인 내지 법리오해 ( 2017고합65 중 피해자 AO에 대한 절도의 점)1)2)

피고인은 당시 피해자로부터 600만 원을 빌린 후 형편이 어려워 이를 갚지 못한 

것일 뿐이다. 공소사실과 같이 피해자의 통장을 훔쳐 현금자동지급기에서 600만 원을 

임의로 출금한 사실은 없다. 따라서 사기죄로 의율하는 것은 별론으로 하더라도, 절도 

죄는 성립하지 않는다.

그럼에도 이 부분 절도 범행의 공소사실을 그대로 유죄로 인정한 원심판결에는 

사실을 오인하거나 범죄구성요건 해당성에 관한 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 

잘못이 있다.

2) 양형부당

원심이 선고한 형(징역 2년)은 너무 무거워서 부당하다.

나. 검사

1) 피고인은 항소이유서에서   2017고합59 중 피해자 I에 대한 사기의 점 에 관하여서도 사기 범행을 

저지른 적이 없다는 취지의 사실오인을 항소이유로 주장하였으나, 당심 제1회 공판기일에서 위 부분 

에 관한 사실오인 주장은 명시적으로 철회하고,  피해자 AO에 대한 절도 부분에 한하여서만 사실오 

인을 주장하고, 원심에서 유죄로 인정된 나머지 범죄사실은 모두 인정한다는 취지로 진술하였다.
2) 항소이유서 제출기간이 지난 후에 제출된 변론요지서 등의 기재는 항소이유를 보충하는 범위 내에서 

판단한다.

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

1） 무죄 부분에 관한 사실오인 내지 법리오해

가）  2017고합59  중 피해자 B에 대한 2011. 4. 18.자 사기의 점

피해자는 소재불명 등의 사유가 있어 원심 법정에 출석하여 증언하지 못한 

것이므로, 이 부분 공소사실에 부합하는 피해자에 대한 경찰 작성 진술조서는 형사소 

송법 제314조에 따라 증거능력이 있고, 그 조서에 기재된 피해자의 진술은 신빙성도 

있다.

나）  2017고합59 중 피해자 BX에 대한 강도의 점

검사는 국외로 출국한 피해자（국적: 태국）를 증인으로 소환하기 위하여 태국 

대사관에 피해자의 주소지, 연락처 등에 대한 사실조회를 신청하였는데, 원심은 그 사 

실조회가 회신되도록 독촉하거나 그 회신이 도착할 때까지 기일을 연장하지도 않은 채 

피해자에 대한 경찰 작성 진술조서 등의 증거능력을 배척하였다. 원심은 피해자에 대 

한 증인신문을 실시하거나 혹은 그것이 불가능한 경우에는 형사소송법 제314조에 따라 

증거능력의 인정 여부를 따져 보아야 함에도 이러한 조치를 취하지 않았다.

다）  2017고합65 중 피해자 C에 대한 절도미수의 점, E, F에 대한 각 절도의 

점

피고인의 유사한 범행전력, 이 사건 공소사실 중 원심에서 유죄로 인정된 동 

일 수법의 다른 범행, 각 피해차량 근처에 서성이는 장면 등이 촬영된 영상 등 간접증 

거에 의하면, 피고인에 대한 이 부분 공소사실은 충분히 유죄로 인정된다.

라）  2017고합65 중 피해자 D에 대한 절도미수의 점

이 부분 공소사실과 관련된 동영상 증거 등에 의하면, 피고인은 당시 피해 화 

물차의 운전석 차문을 열고 훔칠만한 물건을 물색한 사실이 충분히 인정된다.

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

마） 원심판결의 잘못

그럼에도 이 사건 공소사실 중 위 각 점을 모두 무죄로 판단한 원심판결에는 

증거의 신빙성 내지 증명력에 대한 판단을 그르침으로써 사실을 오인하거나 증거능력 

의 판단 등에 관한 법리를 오해하여 판결에 영향을 미친 잘못이 있다.

2） 유죄 부분에 관한 양형부당

원심이 선고한 형은 너무 가벼워서 부당하다.

2. 피고인의 사실오인 내지 법리오해 주장에 대한 판단 （피해자 A0에 대한 절도의 점 

에 관하여） 

가. 원심의 판단

피고인은 원심에서도 항소이유와 동일하거나 유사한 취지로 다투었고, 이에 원심 

은, 원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음의 사정들, 즉 1 

피고인과 피해자가 모텔에 투숙하게 된 경위, 피고인이 피해자 몰래 계좌에서 돈을 인 

출하였다는 사실을 피해자가 알게 된 경위, 피해자가 피고인에게 인출한 돈을 돌려달 

라고 요구하자, 피고인이 돌려주겠다고 화를 내면서 모텔을 나간 뒤 연락이 끊긴 사정 

등에 관한 피해자 A0의 수사기관 및 원심 법정에서의 진술이 일관되고 그 신빙성이 

충분한 점, 2 피해자 A0이 만난 지 한 달도 채 되지 않은 피고인에게 도박자금으로 

600만 원을 빌려주었다는 피고인의 주장은 선뜻 납득하기 어렵고, 피고인은 위 돈을 

피해자로부터 가져간 직후 피해자와의 연락을 끊고 잠적하였던 점 등을 종합하면, 피 

해자 AO에 대한 위 범죄사실은 넉넉히 유죄로 인정된다는 이유로, 피고인의 이 부분 

주장을 배척하였다.

나. 당심의 판단

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

1） 관련 법리

형사재판에서 유죄로 인정하기 위한 심증 형성의 정도는 합리적 의심을 할 여지 

가 없을 정도이어야 한다. 그러나 이는 모든 가능한 의심을 배제할 정도에 이를 것까 

지 요구하는 것은 아니며, 증명력 있는 것으로 인정되는 증거를 합리적 근거가 없는 

의심을 일으켜 배척하는 것도 자유심증주의의 한계를 벗어나는 것으로 허용될 수 없다 

（대법원 1994. 9. 13. 선고 94도1335 판결 등 참조）.

한편, 우리 형사소송법이 채택하고 있는 실질적 직접심리주의의 정신에 따라 제 

1심과 항소심의 신빙성 평가 방법의 차이를 고려해 보면, 제1심판결 내용과 제1심에서 

적법하게 증거조사를 거친 증거들에 비추어 제1심 증인이 한 진술의 신빙성 유무에 대 

한 제1심의 판단이 명백하게 잘못되었다고 볼 특별한 사정이 있거나, 제1심의 증거조 

사 결과와 항소심 변론종결 시까지 추가로 이루어진 증거조사 결과를 종합하면 제1심 

증인이 한 진술의 신빙성 유무에 대한 제1심의 판단을 그대로 유지하는 것이 현저히 

부당하다고 인정되는 예외적인 경우가 아니라면, 항소심으로서는 제1심 증인이 한 진 

술의 신빙성 유무에 대한 제1심의 판단이 항소심의 판단과 다르다는 이유만으로 이에 

대한 제1심의 판단을 함부로 뒤집어서는 아니 된다（대법원 2011. 6. 30. 선고 2010도 

15765 판결 등 참조）.

2） 구체적 판단

위 법리를 토대로 살피건대, 피해자 AO의 경찰 및 원심 법정 진술（피해자는 경 

찰 및 원심 법정에서 '피고인이 이 사건 당시 피해자 몰래 통장을 가지고 나가서 현금 

600만 원을 인출한 사실이 있다. 피해자가 당시 피고인에게 돈을 인출해오라고 허락하 

거나 동의한 적은 절대로 없다’는 점을 분명하게 반복하여 진술하였다）은 주요 부분이

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

일관되고 구체적이며, 그 진술 내용 자체의 비합리성이나 모순점 등이 발견되지 아니 

하여 신빙성이 있는바, 이러한 피해자 A0의 경찰 및 원심 법정 진술을 포함하여 원심 

이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 비추어 보면, 원심의 판단은 정당하므로, 피고 

인의 이 부분 사실오인 내지 법리오해 주장은 이유 없다.

3. 검사의 무죄 부분에 관한 사실오인 내지 법리오해 주장에 대한 판단

가. 전제되는 법리

1) 형사재판에서 공소가 제기된 범죄사실에 대한 증명책임은 검사에게 있는 것이 

고, 유죄의 인정은 법관으로 하여금 합리적인 의심을 할 여지가 없을 정도로 공소사실 

이 진실한 것이라는 확신을 가지게 하는 증명력을 가진 증거에 의하여야 하므로, 그와 

같은 증거가 없다면, 설령 피고인에게 유죄의 의심이 간다 하더라도 피고인의 이익으 

로 판단할 수밖에 없다(대법원 2006. 4. 27. 선고 2006도735 판결 등 참조).

2) 형사소송법 제314조에 의하여 같은 법 제312조의 조서나 같은 법 제313조의 

진술서, 서류 등을 증거로 하기 위하여는 공판기일에 진술을 요하는 자가 사망,질병,외 

국거주,소재불명 그 밖에 이에 준하는 사유로 인하여 공판정에 출석하여 진술을 할 수 

없는 경우이어야 하고, 그 진술 또는 서류의 작성이 특히 신빙할 수 있는 상태하에서 

행하여진 것이어야 한다는 두 가지 요건을 갖추어야 한다. 그리고 직접주의와 전문법 

칙의 예외를 정한 형사소송법 제314조의 요건 충족 여부는 엄격히 심사하여야 하고, 

전문증거의 증거능력을 갖추기 위한 요건에 관한 증명책임은 검사에게 있는 것이므로, 

법원이 증인이 소재불명이거나 그 밖에 이에 준하는 사유로 인하여 진술할 수 없는 때 

에 해당한다고 인정할 수 있으려면, 증인의 법정 출석을 위한 가능하고도 충분한 노력 

을 다하였음에도 불구하고 부득이 증인의 법정 출석이 불가능하게 되었다는 사정을 검

, 6 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

사가 증명한 경우여야 한다（대법원 2013. 4. 11. 선고 2013도1435 판결 등 참조）.

3） 참고인 진술서 등 피고인 아닌 자의 진술을 기재한 서류가 진술자가 공판정에 

서 한 진술에 의하여 진정성립이 증명되지 않았음에도 형사소송법 제314조에 의하여 

증거능력이 인정되려면, 진술자가 사망,질병,외국거주,소재불명, 그 밖에 이에 준하는 

사유로 인하여 공판정에 출석하여 진술할 수 없는 때에 해당하고, 또 서류의 작성이 

특히 신빙할 수 있는 상태에서 행하여졌음이 증명되어야 한다. 여기서  외국거주 란 진 

술을 요하는 자가 외국에 있다는 것만으로는 부족하고, 수사 과정에서 수사기관이 진 

술을 청취하면서 진술자의 외국거주 여부와 장래 출국 가능성을 확인하고, 만일 진술 

자의 거주지가 외국이거나 그가 가까운 장래에 출국하여 장기간 외국에 체류하는 등의 

사정으로 향후 공판정에 출석하여 진술을 할 수 없는 경우가 발생할 개연성이 있다면 

진술자의 외국 연락처를, 일시 귀국할 예정이 있다면 귀국 시기와 귀국 시 체류 장소 

와 연락 방법 등을 사전에 미리 확인하고, 진술자에게 공판정 진술을 하기 전에는 출 

국을 미루거나, 출국한 후라도 공판 진행 상황에 따라 일시 귀국하여 공판정에 출석하 

여 진술하게끔 하는 방안을 확보하여 진술자가 공판정에 출석하여 진술할 기회를 충분 

히 제공하며, 그 밖에 그를 공판정에 출석시켜 진술하게 할 모든 수단을 강구하는 등 

가능하고 상당한 수단을 다하더라도 진술을 요할 자를 법정에 출석하게 할 수 없는 사 

정이 있어야 예외적으로 적용이 있다（대법원 2016. 2. 18. 선고 2015도17115 판결 참 

조）.

4） 전문진술이나 전문진술을 기재한 조서는 형사소송법 제310조의2에 따라 원칙적 

으로 증거능력이 없다. 다만 전문진술은 형사소송법제316조 제2항에 따라 원진술자가 

사망, 질병, 외국거주, 소재불명, 그 밖에 이에 준하는 사유로 진술할 수 없고, 그 진술 

, 7 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

이 특히 신빙할 수 있는 상태 하에서 행하여졌음이 증명된 때에 한하여 예외적으로 증 

거능력이 있다.

나.  2017고합59 중 피해자 B에 대한 2011. 4. 18.자 사기의 점에 관하여

1) 이 부분 공소사실의 요지

피고인은 2011. 4. 18. 09：40경 0000 BM에 있는  BN병원  앞 노상에서, 피해자 

B에게  내 아들이 병원에 입원해 있는데 입원비가 부족하니 30만 원만 빌려 달라. 조 

만간 장흥에서 나올 돈이 있으니 기존에 빌린 돈과 함께 이자까지 쳐서 곧 갚겠다. 라 

고 거짓말하였다.

그러나 사실 당시 피고인은 별다른 수입도 없었으며, 피해자로부터 받은 돈으로 

피고인의 개인채무 변제 등으로 사용할 계획이었으므로 피해자로부터 돈을 빌리더라도 

이를 변제할 의사나 능력이 없었다.

피고인은 이에 속은 피해자로부터 같은 날 차용금 명목으로 현금 30만 원을 교부 

받았다. 이로써 피고인은 피해자를 기망하여 재물을 교부받았다.

2) 원심의 판단

피고인은 원심에서,  피해자로부터 빌린 돈을 실제로 피고인의 아들의 병원비로 

사용하였으므로, 피해자를 기망한 사실이 없다 라고 주장하며 무죄를 다투었다. 이에 

대하여 원심은 기록에 의하여 인정되는 아래와 같은 사정을 앞서 본 법리에 비추어 볼 

때, 1 B의 경찰진술조서는 증거능력이 없고(검사가 B의 법정 출석을 위해 가능하고도 

충분한 노력을 다하였음에도 불구하고 부득이 B의 법정 출석이 불가능하게 되었다는 

사정이 증명된 경우라고 볼 수 없으므로, 형사소송법 제314조의  소재불명 그 밖에 이 

에 준하는 사유로 인하여 진술할 수 없는 때 에 해당한다고 인정할 수 없다), 2 B이 

, 8 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

작성한 장부3)만으로는 이 부분 공소사실을 인정하기에 부족하며, 달리 이를 증거가 없 

으므로, 결국 이 부분 공소사실은 범죄의 증명이 없는 경우에 해당하여 무죄라고 판단 

하였다.

가) 피고인 및 변호인이 B의 경찰진술조서를 증거로 함에 동의하지 아니하여 B를 증인 

으로 채택한 후, B의 주소지인  0000 BO, BP호 로 증인소환장을 송달하였으나, 송달이 

되지 아니하였다.

나) 검사는 BQ에 대한 통신가입자조회 결과 B 명의로 2015. 3. 16. 개통된 전화번호(BR) 

와 가입 당시 신청서에 기재한 주소지인  0000 BS, BT호 를 확인하여 주소보정을 하였 

고, 위 주소지로 증인소환장을 송달하였으나, 송달이 되지 아니하였다.

다) 원심 법원은 순천경찰서장에게 B에 대한 소재탐지를 촉탁하였으나, 2018. 3. 2. B의 

소재 확인이 불가능하다는 취지의 회신을 받았다.

라) B의 진술조서에 기재되어 있는 휴대전화번호(BU)4)는 다른 사람이 사용 중인 것으로 

확인되었다. BQ에 대한 통신가입자조회 결과 위 휴대전화번호와 다른 휴대전화번호(BR)가 B의 

명의로 개통되어 사용 중인 것으로 확인되었으나, 검사가 직접 또는 경찰을 통하여 위 휴대전 

화번호(BR)로 브에게 연락하여 법정 출석의사가 있는지 확인하는 등의 방법으로 B의 법정 출석 

을 위하여 상당한 노력을 기울였다는 자료는 전혀 제출되지 아니하몄다. 원심 법원이 2018. 4. 

16. 증인 소환을 위해 위 휴대전화번호(BR)로 전화하였으나, 전화를 받지 않았다.

3) 당심의 판단

앞서 본 법리를 토대로 기록을 면밀히 살펴보면, 원심이 위와 같은 증거판단을 

토대로 이 부분 공소사실을 무죄로 판단한 조치는 정당한 것으로 수긍이 가고, 원심판 

결에 검사가 주장하는 바와 같은 채증법칙 위배, 사실오인, 증거능력의 판단 등의 잘못 

3) 2017고합59 증거기록 제3권 41쪽 
4) 2017고합59 증거기록 제3권 31쪽

, 9 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

이 있다고 할 수 없으므로, 검사의 이 부분 사실오인 내지 법리오해 주장은 이유 없다. 

다.  2017고합59 중 피해자 BX에 대한 강도의 점에 관하여

1) 이 부분 공소사실의 요지

피고인은 2017. 5. 21. 16:00경 0000 BV에 있는 BW 안마시술소에서, 그 

곳에 근무하는 피해자 BX(여, 62세)로부터 안마를 받으면서 위 피해자가 불법체류 중 

인 외국인이고 수중에 현금을 소지하고 있다는 사실을 알게 되자 피해자로부터 돈을 

강취하기로 마음먹었다.

피고인은 2017. 5. 21. 20：11경 0000 BY에 있는 BZ 식당 옆 공터에 숨어 

있다가 그 앞을 지나가는 피해자에게 달려들어  아까 받은 안마 비용을 내놔라. 라고 

말하면서 주먹으로 피해자의 머리를 4회 때리고, 피해자의 가방에 있던 가방끈으로 피 

해자의 손목을 묶으며, 가방끈을 풀고 도망치려는 피해자를 쫓아가서 손으로 피해자의 

머리채를 잡아 흔든 다음 피해자를 강제로 택시에 태워 광주시 이하 불상지에 있는 상 

호불상의 노래방으로 데려가 그 방 안에서 피해자에게  반항하면 경찰에 신고하여 추 

방당하게 하겠다. 라고 말하면서 겁을 주어 피해자의 반항을 억압한 후 피해자의 지갑 

속에 있는 현금 570만 원을 빼앗아 갔다.

이로써 피고인은 피해자의 재물을 강취하였다.

2) 원심의 판단

피고인은 원심에서,  이 사건 당시 안마시술소에서 만난 피해자와 노래방에 같이 

가서 놀고, 함께 식사를 하였을 뿐, 공소사실 기재와 같이 피해자의 재물을 강취한 사 

실이 전혀 없다 라고 주장하며 무죄를 다투었다. 이에 대하여 원심은 1 기록에 의하여 

인정되는 아래와 같은 사정을 앞서 본 법리에 비추어 볼 때, 이 사건에서 수사기관이 

, 10 , 



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

BX를 공판정에 출석시켜 진술할 수 있도록 상당한 수단을 강구하였다고 보기 어려우 

므로, BX에 대한 진술조서는 형사소송법 제314조에 따라 증거능력을 갖춘 것으로 보 

기 어렵고, 2 CA, CB의 법정진술 중 BX로부터 피해 사실을 전해 들었다는 전문진술 

부분은 피고인 아닌 자의 공판기일에서의 진술이 피고인 아닌 타인의 진술을 그 내용 

으로 하는 경우에 해당하는바（형사소송법 제316조 제2항）, 원진술자인 BX에게  사망, 

질병, 외국거주, 소재불명 그 밖에 이에 준하는 사유 가 있다고 볼 수 없으므로 그 증 

거능력이 인정되지 아니하며, 3 그 밖에 사건 발생 전후의 BX의 행적 등에 관한 CA, 

CB의 진술 및 수사보고 등만으로는 이 부분 공소사실을 인정하기에 부족하고, 달리 이 

를 인정할 증거가 없으므로, 결국 이 부분 공소사실은 범죄의 증명이 없는 경우에 해 

당하여 무죄라고 판단하였다.

가） BX는 태국 국적의 외국인으로서 2016. 7. 13. 여행비자로 입국하여 2016. 10. 11. 체 

류기간이 만료되었다. 경찰조사를 받을 당시인 2017. 5. 24. 및 2017. 6. 28. BX는 불법체류 중 

이었으므로, BX가 가까운 장래에 출국할 수 있는 상당한 개연성이 있었다. 그럼에도 불구하고, 

수사기관은 위 진술자의 외국 주소나 연락처 등을 사전에 파악해두는 등의 조치를 취하지 않 

았고, 출국에 전혀 대비하지 않았다. BX은 2017. 10. 16. 출국하였고, 현재까지 수사기관은 BX 

의 해외 주소나 연락처조차 파악하지 못하고 있다.

나） 피고인이 2017. 8. 8. 이 사건으로 경찰 조사를 받을 당시부터 공소사실을 부인하고 

있어 이 사건 공소사실 당시의 상황에 대한 구체적인 규명이 필요함에도, 수사기관은 BX가 

2017. 10. 16. 출국하기 전까지 증거보전절차를 밟는 등 아무런 조치를 취하지 않았다.

다） 대한민국과 태국 사이에 2003. 8. 25. 형사사법공조 양자조약이 체결되어 2005. 4. 6. 

발효된 것은 이 법원에 현저하다.

3） 당심의 판단

, 11 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

앞서 본 법리를 토대로 기록에 비추어 살펴보면, 원심이 위와 같은 증거판단을 

토대로 이 부분 공소사실을 무죄로 판단한 조치는 정당한 것으로 수긍이 가고, 원심판 

결에 검사가 주장하는 바와 같은 채증법칙 위배, 사실오인, 증거능력의 판단 등의 잘못 

이 있다고 할 수 없으므로, 검사의 이 부분 사실오인 내지 법리오해 주장은 이유 없다.

라.  2017고합65 중 피해자 C에 대한 절도미수의 점, E, F에 대한 각 절도의 점에 

관하여

1） 이 부분 공소사실의 요지

가） C에 대한 절도미수의 점

피고인은 2015. 1. 10. 10：13경 0000 CC시장 CD 앞 노상에서, 주차되어 있 

는 피해자 C 소유 CE 화물차에 접근한 후 시정되어 있지 않은 운전석 문을 열고 들어 

가 차량 안을 뒤졌으나, 훔칠 물건이 없어 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤다.

나） E에 대한 절도의 점

피고인은 2015. 1. 10. 11：31경 0000 CC시장 CD 앞 노상에서, 주차되어 있 

는 피해자 E 소유 CG 화물차에 접근한 후 시정되어 있지 않은 운전석 문을 열고 들어 

가 조수석 수납함에 있던 피해자 소유 시가 20만 원 상당 MCM 지갑 1개 및 그 안에 

들어 있는 현금 3만 원을 가지고 가 절취하였다.

다) F에 대한 절도의 점

피고인은 2015. 1. 20. 12：38경 0000 CN에 있는 CK병원 주차장에서, 주차 

되어 있는 피해자 F 소유 CO 화물차에 접근한 후 시정되어 있지 않은 조수석 문을 열 

고 들어가 그 곳에 있던 피해자 소유 시가 10만 원 상당 장지갑 및 그 안에 들어 있던 

현금 30만 원을 가지고 가 절취하였다.

, 12 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

2) 원심의 판단

피고인은 원심에서 이 부분 각 공소사실의 범행을 저지른 바가 없다며 무죄를 다 

투었다. 이에 원심은, 원심 법원이 적법하게 채택■조사한 증거에 따른 아래의 각 사정 

에 비추어 보면, 검사가 제출한 증거들만으로는 피고인이 이 부분 각 공소사실 기재 

일시,장소에서 각 피해 화물차의 운전석 또는 조수석 차문을 열고 들어가 훔칠 물건을 

물색하기 위하여 차량 안을 뒤지거나 차량 내부에 있던 피해자들 소유의 금품을 훔친 

사실을 인정하기에 부족하다는 이유로, 이 부분 각 공소사실을 무죄로 판단하였다.

가) C에 대한 절도미수의 점

(1) 피해자 C의 진술서는  CCTV 영상을 통해 어떤 남자가 자신의 차량으로 몸을 집어 

넣고 물색행위를 하다가 나오는 장면을 확인했다. 는 내용으로, 피고인이 이 사건 범행을 하였 

는지 여부에 대해서는 아무런 언급이 없다.

(2) 피고인은, 검찰 조사 당시에 CCTV 영상 캡쳐 사진(2017고합65호 증거기록 제5권 

80쪽)에 나오는 사람은 본인이 맞지만, 자신은 CE 화물차의 운전석 문을 열고 뒤진 사실이 없 

다고 주장하였다.

(3) 이 사건이 발생한 무렵 피고인은 청록색 패딩 점퍼와 어두운 색 바지, 검은색 마 

스크를 착용하고 있었고, 수사보고(블랙박스, CCTV 영상 확인)에 첨부된  CF 동영상 CD  중

 CD 식육점 트럭 범행 영상 에 의하면, 청록색 패딩 점퍼와 어두운 색 바지를 입은 사람이 피

해 차량의 운전석 옆을 지나갔다가 다시 운전석 쪽으로 되돌아가는 모습, 잠시 후 누군가가 피

해 차량의 운전석 문을 열고 차량 안을 뒤지는 모습이 촬영되었다. 이 사건 당시 피고인의 복

장과 CCTV에 촬영된 범인의 모습, 피고인의 유사한 수법의 범행 전력 등에 비추어 볼 때, 피 

고인이 피해 차량을 뒤진 것이 아닌가 하는 강한 의심이 들기는 한다. 그러나, 제출된 CCTV 

영상만으로는 피해 차량을 뒤지고 있는 범인의 얼굴을 식별하기가 어렵고, 촬영 각도,범위 등

, 13 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

의 한계로 인하여 피고인과 인상착의가 비슷한 제3의 인물이 이 사건 범행을 저질렀을 가능성 

을 완전히 배제할 수 없다.

나) E에 대한 절도의 점

(1) 피해자 E의 진술서는  자신이 2015. 1. 10. 06:30경부터 13:00경 사이에 위 공소사 

실 기재 장소에 화물차를 주차하여 두었는데, 지갑 및 현금을 도난당하였다. 는 내용으로, 피고 

인이 이 사건 범행을 하였는지 여부에 대해서는 아무런 언급이 없다. 피해자는 2015. 1. 10. 

06:30경부터 13:00경 사이에 피해를 입었다고 진술하고 있는바, 피해를 입은 정확한 시각은 확 

인되지 않는다.

(2) 피고인은, 검찰 조사 당시에 CCTV 영상 캡쳐 사진(2017고합65호 증거기록 제5권 

80쪽~84쪽)에 나오는 사람은 본인이 맞지만, 자신은 피해차량에서 피해자 소유의 지갑 및 현 

금을 절취한 사실이 없다고 주장하였다.

(3) 수사보고(블랙박스, CCTV 영상 확인)에 첨부된  CF 동영상 CD  중  CF 트럭 범행 

영상 에 의하면, 피고인이 2015. 1. 10. 11:31경 피해 차량 옆을 지나다니는 모습이 촬영되었다. 

그러나 제출된 CCTV 영상은 15분 분량에 불과하고, 피해차량의 뒷부분만이 촬영되었는바, 제3 

의 인물이 위 영상에 촬영되지 않은 피해차량의 앞부분 쪽으로 피해차량에 접근하여 범행을 

저질렀을 가능성 등을 완전히 배제할 수 없다.

다) F에 대한 절도의 점

(1) 피해자 두의 진술서는  자신이 2015. 1. 20. 13:35경 0000 CN에 있는 CK병원 앞 

에 자신의 차량을 주차하여 두었는데, 차량 안에 있던 지갑과 현금을 도난당했으며, 자신의 차 

량 블랙박스 영상을 확인해 본 결과 마스크를 쓰고 30대 후반에서 40대 초반으로 보이는 남자 

가 조수석 문을 열고 뒤지는 소리가 난 것으로 보아 그 사람이 가져간 것으로 추정된다. 는 내 

용이다. 피해자 F 진술은 목격 진술이 아니고, 추측에 불과하다.

(2) 피고인은 검찰 조사 당시에 근처 CI〈병원에 병문안을 가기 위해서 일행을 기다리

, 14 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

고 있었을 뿐, 피해자의 물품을 절취한 사실이 없다고 진술하였다.

（3） 피해자가 확인하였다는 블랙박스 영상은 증거로 제출되지 아니하였고, 피해자의 

진술서에 첨부된 사진에는 피고인이 피해 차량 주변에서 전화통화를 하고 있는 모습이 촬영되 

어 있을 뿐이다.

3） 당심의 판단

앞서 본 법리를 토대로 기록에 비추어 살펴보면, 비록 피고인에게 어느 정도 유 

죄의 의심이 간다 하더라도, 검사가 제출한 증거만으로 이 부분 각 공소사실이 합리적 

인 의심（논리와 경험칙에 기하여 요증사실과 양립할 수 없는 사실의 개연성에 대한 합 

리성 있는 의문）의 여지가 없을 정도로 인정되기에는 부족한바, 원심이 위와 같은 증거 

판단을 토대로 이 부분 각 공소사실을 무죄로 판단한 조치는 정당한 것으로 수긍이 가 

고, 원심판결에 검사가 주장하는 바와 같은 채증법칙 위배, 사실오인 등의 잘못이 있다 

고 할 수 없으므로, 검사의 이 부분 사실오인 내지 법리오해 주장은 이유 없다.

마.  2017고합65 중 피해자 D에 대한 절도미수의 점에 관하여

1） 직권판단 （공소장변경）

검사의 항소이유에 관한 판단에 앞서 직권으로 본다.

검사는 당심에서 원심판결의 무죄 부분 중 피해자 D에 대한 절도미수의 점에 관 

한 공소사실을 아래 2）항과 같이 변경5）하는 내용의 공소장변경허가신청을 하였고, 이 

법원이 이를 허가함으로써 그 심판대상이 변경되었으므로, 원심판결 중 피해자 D에 대 

한 절도미수의 점에 관한 무죄 부분은 더 이상 유지될 수 없게 되었다.

이러한 직권파기사유가 있음에도 검사의 위 사실오인 등의 주장은 변경된 공소

5） 당초 공소사실 중  운전석 문을 열고 들어가 차량 안을 뒤졌으나 로 기재된 부분을  운전석 문을 열고 

훔칠만한 물건을 물색하였으나 로 변경한다는 취지이다.

, 15 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

사실과 관련된 범위 내에서 여전히 이 법원의 판단대상이 되므로 아래의 3）항에서 이 

에 관하여 살펴보기로 한다.

2） 당심에서 변경된 공소사실의 요지

피고인은 2015. 1. 20. 12：29경 0000 CH에 있는 CI은행 앞 노상에서, 주차되어 

있는 피해자 D 소유 CJ 화물차에 접근한 후 시정되어 있지 않은 운전석 문을 열고 훔 

칠만한 물건을 물색하였으나, 훔칠 물건이 없어 그 뜻을 이루지 못하고 미수에 그쳤다.

3） 구체적 판단

원심 법원이 적법하게 채택,조사한 증거을 종합하여 인정되는 다음과 같은 사정 

들을 종합하면, 검사가 제출한 증거들만으로는 피고인이 위 공소사실 기재 일시,장소에 

서 피해자의 화물차의 운전석 문을 열고 훔칠만한 물건을 물색한 사실이 합리적인 의 

심을 할 여지가 없을 정도로 증명되었다고 보기에 부족하고 달리 이를 인정할 만한 증 

거가 없으므로, 검사의 이 부분 주장은 이유 없다.

가） 피해자 D의 경찰 진술 요지는  피해자가 피해 사실을 모르고 있었는데, 수사 

기관의 전화를 받고 CCTV 영상을 보니, 절도범이 화물차 운전석 차 문을 열고 물건을 

훔치려고 쳐다보다가 도망가는 모습이 확인되었다 는 내용이다. 즉 CCTV 영상을 보고 

피해 사실을 확인하였다는 것이다.

나） 피고인은, 검찰 조사 당시에 CCTV 영상 캡쳐 사진（2017고합65호 증거기록 

제5권 31쪽~39쪽）에 나오는 사람은 본인이 맞지만, 자신은 피해자의 화물차 문을 열고 

안을 뒤진 사실이 없다고 진술하였다（2017고합65호 증거기록 제1권 204~205쪽）.

다） 수사보고（블랙박스, CCTV 영상 확인）에 첨부된  1. 20. CK병원 관련 CCTV 

동영상 CD  중  CN에 있는 CM 앞（CK병원방향） 차털이 절도 미수 관련 영상 에 의하

, 16 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

면, 2015. 1. 20. 12：30경 피해자가 0000 이에 있는 CI은행 앞에 화물차를 주차한 

뒤, 차에서 내려6） 은행 옆 골목으로 들어가자, 피고인이 12：31경 맞은 편 인도에서 길 

을 건너 은행 앞에서 서성거리다가 화물차 운전석 쪽으로 걸어가 운전석 문 앞에서 수 

초간 머물다가7） 다시 은행 쪽으로 되돌아가는 모습이 촬영되었다.

라） 그런데 위 CCTV 영상（특히 검사가 당심에서 강조하는 위 영상파일의 재생 

시간 중  22분 22초  구간8））을 면밀히 살펴보아도, 피고인이 화물차의 운전석 차문을 

열기 위해 운전석 손잡이를 잡았다거나, 피고인이 화물차의 운전석 차문을 약간（조금） 

열었다고 단정하기는 어려울 뿐만 아니라（차문이 약간 열렸다가 곧바로 다시 닫힌 것 

인지, 아니면 피고인이 운전석 문 앞에 서 있는 상태에서 몸의 방향을 바꾸거나 움직 

인 것인지 등을 분명하게 판단할 수 없다）, 위 영상만으로는  피고인이 운전석 문을 열 

고 훔칠만한 물건을 물색하는 행위를 하였다는 것 을 합리적인 의심의 여지가 없을 정 

도로 인정하기에 부족하다9）（위 영상은 피고인과 화물차의 모습이 비교적 원거리에서

6） 피해자가 차에서 내리기 직전에 운전석 차문을 열 때의 영상은 아래와 같다.

7） 피고인이  닫힌 운전석 차문  앞에 서 있을 때의 영상은 아래와 같다.

8） CCTV 영상 속 시각이  12시 32분 21~23초 로 표시되어 있는 구간이다. 그 영상은 아래와 같다. 

, 17 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

촬영되었고 CCTV 카메라의 해상도가 낮아 촬영된 영상 이미지가 상당히 흐리기 때문 

에 정확한 현장 상황 분석에는 한계가 있다）.

마） 비록 피고인이 화물차 안에 있는 물건을 훔칠 생각으로 유리창을 통하여 그 

내부를 살펴보았다고 하더라도, 그 행위만으로는 피고인이  타인의 재물에 대한 지배를 

침해하는데 밀접한 행위를 한 것 으로 볼 수 없으므로, 절취행위의 실행을 착수하였다 

고 할 수 없다. 즉 절도미수죄가 성립하지 않는다（대법원 1985. 4. 23. 선고 85도464 

판결）.

4. 피고인과 검사의 각 양형부당 주장에 대한 판단

이 사건의 여러 양형조건들을 살펴보면, 피고인이 이 사건 각 범행 중 피해자 AO에 

대한 절도 범행을 제외한 나머지 범행을 대체로 인정하고 반성하는 태도를 보이고 있 

는 점, 원심에서 피해자들 가운데 피해자 Z, AE, AI, AM, BF, I과 원만히 합의한 점, 

당심에서 피해자 BK, AZ과 추가로 원만히 합의한 점10）, 비록 이 사건 각 범행의 총횟 

수가 상당하지만, 전체 피해액수는 비교적 거액이 아닌 점, 피고인은 지체장애（상지기 

능） 3급이고 건강이 그다지 좋지 아니한 점 등은 피고인에게 유리한 정상이다.

그러나 한편, 이 사건 각 범행은, 피고인이 2011. 2. 17. 광주지방법원 순천지원에서 

사기죄 등으로 징역 8월에 집행유예 2년을 선고받고, 그 집행유예 기간 중이던 2011. 

3.~4.경 I에 대한 사기（편취액 합계 1,100만 원） 및 절도（절취액 200만 원）, B에 대한 

사기（편취액 합계 70만 원） 범행을 저지른 뒤, 장기간 도피 생활을 하면서 다수의 절도 

（2015. 1. 9. 피해자 AW의 AY에서 5만 원 절취, 2015. 3. 24. 피해자 BK에 대한 현금 

9） 행위자가 아직 절취할 물건의  물색행위 를 시작하기 전이라면 절도죄의 실행에 착수한 것으로 볼 수 

없는 것이어서 절도미수죄는 성립하지 않는다（대법원 1992. 9. 8. 선고 92도1650, 92감도80 판결 등 

참조）.
10） 2018. 10. 5자 및 2018. 10. 29.자 각 정상참고자료

, 18 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

10만 원 등의 차털이 절도, 2015. 6. 14. 피해자 AO의 통장을 몰래 가져가서 현금지급 

기에서 600만 원 절취, 2016. 10. 20. 피해자 BF의  BH  가게에 몰래 침입하여 현금 

약 20만 원 등 절취, 2016. 11. 17. 피해자 AM에 대한 현금 120만 원 등의 차털이 절 

도, 2017. 1. 17. 피해자 V에 대한 차털이 절도미수, 2017. 1. 17. 피해자 Z에 대한 현 

금 36만 원 등의 차털이 절도） 및 사기 2015. 7. 18. 피해자 AE의  AF  주점에서 24만 

원 상당의 주류대금 미지급（무전취식）, 2015. 7. 19. 피해자 AI의  AJ  주점에서 26만 

원 상당의 주류대금 미지급（무전취식）, 2017. 4. 20. 피해자 AZ에 대한 80만 원 편취  

범행 등을 계속하여 저지른 것으로, 범행의 경위와 내용, 수법, 횟수 내지 반복성, 피해 

규모 등에 비추어 죄질이 불량하고 범정이 무거운 점, 피해자들의 피해 내역 중 아직 

회복되지 아니한 부분이 있고, 특히 피해자 AO은 원심 법정에 출석하여  피고인에 대 

한 형사처벌을 원한다 는 의사를 강하게 피력한 점11）, 절도, 사기 등 동종 범죄를 포함 

하여 여러 범죄를 저질러 실형, 집행유예, 벌금형 등으로 처벌받은 전력이 다수 있는 

점 등은 피고인에게 불리한 정상이다.

위와 같이 피고인에게 유리하거나 불리한 양형요소들에다가, 그 밖에 피고인의 나이, 

성행과 환경, 가족관계, 건강상태, 범행의 동기와 경위, 수단과 결과, 범행 전후의 정황 

등 이 사건 기록 및 변론에 나타난 여러 양형조건들을 종합적으로 고려하면, 원심이 

양형기준이 정한 권고형의 범위（6월 ~ 2년 7월） 내에서 피고인에게 징역 2년을 선고한 

것은 피고인의 죄책에 따른 적정한 형벌의 범위 내에 있는 것으로 수긍할 수 있고, 그 

것이 너무 무겁거나 가벼워서 부당하다고는 인정되지 아니한다.

따라서 각 양형부당을 다투는 피고인과 검사의 항소이유 주장은 모두 이유 없다.

11） 2017고합61호 공판기록 91~92쪽

, 19 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

5. 결론

그렇다면 1 피고인의 항소, 2 가 원심판결의 유죄 부분, 나 무죄 부분 중 ㄱ 피해 

자 B에 대한 2011. 4. 18.자 사기의 점, ㄴ 강도의 점, ㄷ 피해자 C에 대한 절도미수의 

점, ㄹ 피해자 E에 대한 절도의 점, ㅁ 피해자 F에 대한 절도의 점에 관한 검사의 항 

소는 모두 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 모두 기각하고, 원 

심판결 중 피해자 D에 대한 절도미수의 점에 관한 무죄 부분에는 위에서 본 직권파기 

사유가 있으므로 형사소송법 제364조 제2항에 의하여 원심판결 중 이 부분을 파기하 

고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다 다만, 원심판결문의 11면 10행（법령의 적용 

란）의  각 형법 제342조, 제329조（각 절도미수의 점, 징역형 선택）  부분은  형법 제 

342조, 제329조（절도미수의 점, 징역형 선택） 의 오기임이 분명하므로 형사소송규칙 제 

25조 제1항에 의하여 이를 경정한다 .

 새로 고쳐 쓰는 판결 이유 : 무죄 부분 중 피해자 D에 대한 절도미수의 점 

이 부분 공소사실의 요지는 위 3.의 마） 2）항 기재와 같다.

그런데 위 3.의 마） 3）항에서 살펴본 바와 같이 이 부분 공소사실은 범죄의 증명이 

없는 경우에 해당하므로 형사소송법 제325조 후단에 의하여 무죄를 선고하고, 형법 제 

58조 제2항에 의하여 이 부분 판결의 요지를 공시하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

, 20 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,26

판사 00

, 21 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>