<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노224.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,05,31

서 울 북 부 지 방 법 원

제 2 형 사 부

판 결

사 건 2018노224 절도

피 고 인 A

항소인 피고인

검 사 00（검사직무대리, 기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

원 심 판 결 서울북부지방법원 2018. 1. 18. 선고 2015고정1463 판결

판 결 선 고 2018. 12. 21.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지（법리오해）

ㅇ 피고인은 사건 당시 쓰레기 무단투기를 단속, 신고하려고 하였고, 무단투기물이 

잘 보이도록 이를 길 건너편 도로변에 놓아둔 것이었으며, 절도의 고의가 없었다.

ㅇ 피고인이 재물을 확정적으로 자기의 지배하에 옮기지 못하였으므로, 피고인의 행

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,05,31

위는 절도 기수에 해당하지 않는다.

ㅇ 피고인의 행동은 형법 제20조의 정당행위에 해당된다.

ㅇ 원심은 공판절차 진행 과정에서 피고인에게 필요적 고지 사항을 고지하지 않은 

채 절차를 진행하는 등의 위법이 있으므로, 원심판결은 파기되어야 한다.

2. 판단

가. 절도의 고의 인정 여부

원심 및 당심이 적법하게 채택 , 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 

사정들, 즉 1. 이 사건 재활용 의류 2포대는 B 아파트와 계약한 재활용 업체에서 수거 

하게 되어 있는 것임에도 피고인이 이를 길 건너편 도로변으로 가져갔던 점, 2. 피고 

인은 쓰레기 무단투기를 신고하기 위하여 위 재활용 의류 포대들을 다른 곳으로 옮겨 

놓았던 것이라고 주장하지만, ㄱ. 이 사건은 새벽 1시 50분이 넘은 늦은 시각에 발생하 

였는데, 그 시각에는 재활용 물품 무단투기 신고가 가능하지도 않았던 점, ㄴ. 피고인이 

위 의류 포대들을 원래 있었던 장소에서 이동시켜야만 신고할 수 있는 것도 아닌 점, 

ㄷ. 피고인은 경찰 조사시에  피의자는 왜 조사받는다고 생각하나요 라는 수사관의 질 

문에,  주민으로 보이는 사람이 가져가길래 가져가도 되냐고 물어보니까 쓰레기인데 

갖다가 쓰라고 해서 3분쯤 후에 필요한 거 있나 보기만 했습니다 라고 대답하였고, 위 

조사 과정에서 쓰레기 무단투기 신고를 위하여 의류 포대들을 가져갔다는 이야기는 전 

혀 하지 않았던 점 피고인에 대한 경찰 피의자신문조서는 피고인이 그 내용을 부인하 

는 이상 증거능력이 없으나, 그것이 임의로 작성된 것이 아니라고 의심할 만한 사정이 

없는 한 피고인의 법정에서의 진술의 증명력을 다투기 위한 탄핵증거로는 사용할 수 

있다（대법원 2014. 3. 13. 선고 2013도12507 판결 등 참조） 에 비추어 보면 피고인의

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,05,31

변소는 신빙하기 어려운 점 등을 종합하면, 피고인에게 절도의 고의가 있었다고 봄이 

상당하다. 피고인의 위 주장은 이유 없다.

나. 절도 기수 인정 여부

원심 및 당심이 적법하게 채택 , 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 

사정들, 즉 1. 절도죄는 타인의 소지를 침해하여 재물이 자기의 소지로 이동할 때 즉 

자기의 사실적 지배 밑에 둔 때에 기수가 되는데（대법원 1964. 12. 8. 선고 64도577 판 

결 등 참조）, 피고인은 2014. 10. 7. 01：58：30경 B 아파트 C동 부출입구에 놓여 있는 

피해품을（재활용 의류 2포대） 원래 있던 장소에서 수 미터 떨어진 도로변으로 우선 옮 

겨놓았다가, 02：01：05경에 다시 위 피해품을 왕복 2차선 도로 맞은편 화단으로 옮겼는 

바, 피고인이 위 피해품을 옮긴 거리가 짧지 않은 점, 2. 위 왕복 2차선 도로는 B 아 

파트 입주민들만이 사용하는 도로가 아닌 것으로 보이고, 피고인이 피해품을 최종적으 

로 놓아둔 도로 맞은편 화단 역시 B 아파트 입주민들이 점유하는 토지라고는 보이지 

않는 점 등을 종합하여 보면, 피고인이 사건 당시 위 피해품을 B 아파트 C동 부출입구 

에서부터 도로 건너편까지 옮김으로써 피해자의 위 피해품에 대한 점유를 침해하여 피 

고인 자신의 지배 아래로 옮겼다고 할 것이므로, 위 절도 범행은 기수에 이르렀다고 

보인다. 피고인의 이 부분 주장도 이유 없다.

다. 정당행위 해당 여부

정당행위를 인정하려면 첫째 그 행위의 동기나 목적의 정당성, 둘째 행위의 수단 

이나 방법의 상당성, 셋째 보호이익과 침해이익과의 법익균형성, 넷째 긴급성, 다섯째 

그 행위 외에 다른 수단이나 방법이 없다는 보충성 등의 요건을 갖추어야 하는데（대법 

원 2003. 9. 26. 선고 2003도3000 판결 등 참조）, 피고인의 행동 태양, 경위 등에 비추 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,05,31

어 보면, 목적의 정당성, 수단의 상당성, 긴급성 등의 요건이 갖추어졌다고 보이지 않 

는다. 피고인의 이 부분 주장은 이유 없다.

라. 원심 재판 절차에 위법이 있는지 여부

공판조서의 기 재가 명 백한 오기인 경우를 제외하고는 공판기일의 소송절차로서 공 

판조서에 기재된 것은 조서만으로써 증명하여야 하고, 그 증명력은 공판조서 이외의 

자료에 의한 반증이 허용되지 않는 절대적인 것인바（대법원 2003. 10. 10. 선고 2003도 

3282 판결 등 참조）, 원심 각 공판조서들에 의하면, 공판절차 진행 과정에서 피고인에 

게 필요적 고지 사항을 고지하지 않은 채 절차를 진행한 위법이 있다고 보이지 아니한 

다. 피고인의 이 부분 주장도 이유 없다.

3. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 

기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00 

판사 00 

, 4 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>