<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2059.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

서 울 고 등 법 원

제 1 2 형 사 부

판 결

사 건 2018노2059 성폭력범죄의처벌등에관한특례법위반（장애인

강제추행）

2018전노125（병 합） 부착명령

피고인 겸 피부착명령청구자

A

항 소 인 검사

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 법무법인（유한） ㅇ

담당변호사 P, Q

원 심판 결 수원지방법원 안산지원 2018. 7. 6. 선고 2018고합113, 2018전고

10（병합） 판결

판 결선고 2018. 12. 11.

주 문

원심판결 중 피고사건 부분을 파기한다.

피고인을 징역 2년에 처한다.

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

다만, 이 판결 확정일부터 3년간 위 형의 집행을 유예한다.

피고인에게 보호관찰을 받을 것과 40시간의 성폭력 치료강의 수강을 명한다.

피고인에 대하여 아동 , 청소년 관련기관 등에 3년간 취업제한을 명한다. 

원심판결 중 부착명령청구사건 부분에 대한 검사의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 양형부당

피고인 겸 피부착명령청구자（이하,  피고인 이라고만 한다）에 대한 원심의 형（징역 

2년 및 집행유예 3년, 보호관찰, 성폭력치료강의 수강명령 40시간）이 너무 가벼워 부당 

하다.

나. 공개 , 고지명령 면제 부당

피고인에 대하여 신상정보 공개 , 고지명령을 면제한 것은 부당하다.

다. 부착명령청구 기각 부당

피고인에 대한 부착명령청구를 기각한 것은 부당하다.1）

2. 판단

가. 피고사건 부분에 관한 판단

검사의 항소이유에 관하여 판단하기에 앞서 직권으로 본다.

구 아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률（2018. 1. 16. 법률 제15352호로 개정되기 전 

의 것） 제56조 제1항은 아동 , 청소년대상 성범죄 또는 성인대상 성범죄（이하  성범죄 

1） 다만, 뒤에서 보는 바와 같이 검사는 당심 제1회 공판기일에서 이 부분에 관한 구체적인 항소이유 주장을 철회하였다. 

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

라 한다）로 형 또는 치료감호를 선고받아 확정된 자가 그 각 호에 따른 시설 , 기관 또 

는 사업장（이하  아동 , 청소년 관련기관 등 이라 한다）을 운영하거나 아동 , 청소년 관 

련기관 등에 취업 또는 사실상 노무를 제공할 수 없도록 규정하면서 그 운영, 취업 또 

는 사실상 노무 제공을 할 수 없는 기간을 일률적으로  그 형 또는 치료감호의 전부 

또는 일부의 집행을 종료하거나 집행이 유예 , 면제된 날부터 10년 으로 정하였다. 그러 

나 2018. 1. 16. 법률 제15352호로 개정되어 2018. 7. 17. 시행된 아동 , 청소년의 성보 

호에 관한 법률（이하 이 항에서  개정 청소년성보호법 이라 한다） 제56조 제1항은 종전 

의 규정과는 달리 법원은 성범죄로 형 또는 치료감호를 선고하는 경우에는 판결로 그 

형 또는 치료감호의 전부 또는 일부의 집행을 종료하거나 집행이 유예 , 면제된 날부터 

일정기간（이하  취업제한 기간,이라 한다） 동안 아동 , 청소년 관련기관 등을 운영하거 

나 아동 , 청소년 관련기관 등에 취업 또는 사실상 노무를 제공할 수 없도록 하는 명령 

（이하  취업제한 명령 이라 한다）을 성범죄 사건의 판결과 동시에 선고하여야 하되, 다 

만 재범의 위험성이 현저히 낮은 경우, 그 밖에 취업을 제한하여서는 아니 되는 특별 

한 사정이 있다고 판단하는 경우에는 취업제한 명령을 선고하지 아니할 수 있다고 규 

정하고, 같은 조 제2항에서 취업제한 기간은 10년을 초과하지 못한다고 규정함으로써, 

법원으로 하여금 개별 성범죄 사건의 형을 선고함과 동시에 10년을 초과하지 않는 범 

위 내에서 죄의 경중, 재범의 위험성 등을 고려하여 차등을 두어 취업제한 기간을 정 

하도록 하였다. 한편 개정 청소년성보호법 부칙（2018. 1. 16.） 제3조는  제56조의 개정 

규정은 이 법 시행 전에 성범죄를 범하고 확정판결을 받지 아니한 사람에 대해서도 적 

용한다. 고 규정하고 있다.

따라서 개정 청소년성보호법이 원심판결 선고 후에 시행됨으로써 이 사건에 개정 청 

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

소년성보호법 제56조 제1항이 적용되는 결과, 피고인에 대한 형을 선고함과 동시에 취 

업제한 명령을 선고할지, 그 취업제한 기간을 어느 정도로 정할지를 추가로 심리하여 

심판하여야 할 필요가 생겼으므로 원심판결은 더 이상 유지될 수 없게 되었다.

나아가 개정 청소년성보호법 제56조 제1항에 의한 취업제한 명령은 성범죄 사건의 

유죄판결과 동시에 선고하는 부수처분으로서 원심판결의 나머지 피고사건 부분에 위법 

이 없더라도 전부를 파기할 수밖에 없다.

나. 부착명령청구사건 부분에 관한 판단

검사는 원심판결 중 전자장치 부착명령청구를 기각한 부분에 대하여도 부당하다며 

항소를 제기하였으나, 당심 제1회 공판기일에 이르러 이 부분 주장을 철회하였고, 원심 

판결 중 해당 부분 이유를 기록에 비추어 살펴보더라도 파기할 사유를 찾아볼 수 없 

다.

3. 결론

그렇다면 원심판결 중 피고사건 부분에는 위와 같은 직권파기사유가 있으므로 검사 

의 이 부분 항소이유 주장에 관한 판단을 생략한 채 형사소송법 제364조 제2항에 의 

하여 이를 파기하고 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결하고, 원심판결 중 부착명령청 

구사건 부분에 대한 검사의 항소는 이유 없으므로 특정 범죄자에 대한 보호관찰 및 전 

자장치 부착 등에 관한 법률 제35조, 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 기각하기로 

하여, 주문과 같이 판결한다.

 다시 쓰는 판결 이유: 원심판결 중 피고사건 부분 

범죄사실 및 증거의 요지

이 법원이 인정하는 범죄사실과 그에 대한 증거의 요지는 원심판결의 각 해당란 기 

, 4 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

재와 같으므로 형사소송법 제369조에 의하여 이를 인용한다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제6조 제3항, 형법 제298조（징역형 선택）

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호（아래 양형의 이유 중 유리한 사정 참작）

1. 집행유예

형법 제62조 제1항（아래 양형의 이유 중 유리한 사정 거듭 참작）

1. 보호관찰 및 수강명령

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제4항, 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동 , 청소년의 

성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（이 사건 범행이 불특정 

피해자를 대상으로 한 것은 아닌 점, 이 사건 범행을 통해 드러난 피고인의 왜곡된 

성적 충동은 피고인에게 부과되는 주형과 부수처분의 집행에 의하여 상당 부분 개 

선되거나 피고인의 재범을 방지하는 효과를 거둘 수 있다고 보이는 점, 그 밖의 피 

고인의 연령, 가정환경, 사회적 유대관계, 이 사건 범행의 경위와 결과, 공개 , 고지 

명령으로 인하여 피고인이 입는 불이익의 정도와 예상되는 부작용, 그로 인해 달성 

할 수 있는 성폭력범죄의 예방 효과 및 성폭력범죄로부터의 피해자 보호 효과 등 

여러 사정을 종합하여 보면, 피고인의 신상정보를 공개 , 고지하여서는 아니 될 특 

별한 사정이 있다고 판단된다）

, 5 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

1. 취업제한 명령

아동 , 청소년의 성보호에 관한 법률 부칙（2018. 1. 16.） 제3조, 구 아동 , 청소년의 성

보호에 관한 법률（2018. 3. 13. 법률 제15452호로 개정되기 전의 것） 제56조 제1항

양형의 이유

피고인은 피해자에게 지적장애가 있음（지적장애 1급）을 알고 이를 이용하여 피해자 

를 자신의 옆으로 오게 한 다음, 갑자기 피해자의 옷 위로 가슴을 만지고, 피해자의 옷 

속으로 손을 넣어 피해자의 가슴과 음부를 만져 피해자를 추행함으로써 이 사건 범행 

을 저질렀다. 이 사건 범행의 경위와 방법, 특히 성적 자기결정권의 보호를 위하여 특 

별한 보호와 배려가 필요한 지적장애인을 범행대상으로 삼은 점을 고려하면 그 죄질이 

상당히 좋지 않고, 이 사건 범행으로 피해자가 상당한 성적 수치심을 느꼈을 것으로 

보인다. 피고인은, 청소년을 강제추행 하였음을 이유로 벌금형을 받은 전력 및 전철 내 

에서 여성의 신체를 그 의사에 반하여 촬영하였다는 이유로 기소유예 처분을 받은 전 

력이 있다. 이러한 사정들은 피고인에게 불리한 정상들이다.

반면, 피고인은 검찰 조사 때부터 이 사건 범행을 인정하고 자신의 잘못을 반성하고 

있고, 피해자와 합의하여 피해자가 피고인의 처벌을 원하고 있지 않다. 피고인도 지체 

장애 6급의 장애인이다. 이러한 사정들은 피고인에게 유리한 정상들이다.

위와 같은 사정들을 비롯하여 피고인의 연령, 성행, 환경, 가족관계, 범행의 동기와 

경위, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론에 나타난 제반 양형조건과 대법원 

양형위원회 제정 양형기준에 따른 권고 형량범위 및 집행유예 기준을 종합하여 주문과 

같이 형을 정한다.

신상정보 등록

, 6 ,



 본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,04

판시 범죄사실에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등 

에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자에 해당하게 되므로, 같은 

법 제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

재판장 판사 00

판사 00 

판사 00 

, 7 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>