<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노577.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

울산지방법원

제 3 형사 부

판 결

사 건 2018노577 사기, 전자금융거래법위반

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00, 00, 00, 00（기소）, 00（공판）

원 심 판 결 울산지방법원 2018. 5. 23. 선고 2018고정221, 2018고정329（병

합）, 2018고정330（병합）, 2018고정331（병합） 판결

판 결 선 고 2018. 12. 27.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

원심판결 범죄사실을 별지와 같이 경정한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

원심이 피고인에게 선고한 형（벌금 900만 원）은 너무 무거워서 부당하다.

2. 항소이유에 대한 판단





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

피고인이 이 사건 범행을 인정하고 반성한다고 진술하는 점, 피고인이 아무런 처벌 

전력이 없는 초범이고 아직 나이가 어린 점, 경제적 이득을 기대하며 체크카드 1개를 

건네주었으나 실제 이득을 얻지는 못한 점 등은 피고인에게 유리한 정상이다.

그러나 이 사건 사기죄의 경우 피고인이 친구 및 지인들을 기망하여 휴대폰을 개통 

하게 하여 이를 교부받고, 소액결제 등으로 재산상 이익을 취득한 것으로 이 사건 범 

행의 수법, 횟수, 피해금액 등에 비추어 죄질이 좋지 않은 점, 피해회복이 거의 이루어 

지지 않았고, 피해자들과도 원만하게 합의하지 못한 점, 전자금융거래법위반죄의 경우 

접근매체 양도 범행은 보이스피싱 등 불특정 다수인을 상대로 한 다른 범죄를 용이하 

게 하는 수단이 되는 점, 피고인이 양도한 접근매체가 실제로 보이스피싱 범죄에 이용 

된 점 등은 피고인에게 불리한 정상이다.

원심이 피고인에 대한 각 약식명령의 벌금액（400만 원, 300만 원, 70만 원, 400만 

원）을 합산한 것보다 낮은 형을 선고한 점 그 밖에 피고인의 나이, 성행, 환경, 가족관 

계, 범행의 동기와 경위, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론과 기록에 나타 

난 제반 양형조건을 종합하여 볼 때, 원심이 피고인에게 선고한 형이 너무 무거워서 

부당하다고는 인정되지 않는다.

3. 결론

피고인의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 기각한다 

（다만, 형사소송규칙 제25조 제1항에 의하여 원심판결 범죄사실의 오기를 별지와 같이 

수정하는 것으로 경정한다）.




판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

재판장 판사 00

판사 00

판사 00





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

 별지 1 

범죄사실

 2018고정 221 

1. 피고인과 D이 공모한 사기

가. 피고인은 D과 공모하여 2017. 7. 8. 18：00경 0000 F 상호를 알 수 없는 식 

당에서 피해자 E（19세, 남）에게  돈 벌어 볼래, 휴대폰 개통하면 20만 원에서 30만 원 

돈을 벌 수 있다. 개통하면 휴대폰 단말기 값하고 요금은 다 내주고 1개월 후에 해지 

해주겠다. 고 하여 피해자는 그 말을 믿고 0000 F에 있는 G 휴대폰 대리점에 가 

서 피해자 명의 H 0 I 휴대폰 1대, H 0 J 휴대폰 1대 도합 2대를 개통하여 주 

었다.

그러나 사실은 피해자가 휴대폰을 개통하여 주더라도 단말기 값이나 요금을 내주 

고 1개월 후에 휴대폰을 해지할 의사나 능력이 없었다.

피고인과 D은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 각 1,152,800 

원 상당의 0 핸드폰 2대를 교부받고, 피해자로 하여금 휴대폰 H I의 7, 8, 9월 3 

개월 요금 449,051원, 소액결제 25만 원을, H 드의 7, 8, 9월 3개월 요금 556,160원, 소 

액결제 30만 원 등 총합 1,555,211원을 대신 납부하게 하고 동액 상당의 재산상 이익 

을 취득하였다 1）.

나. 피고인은 D과 공모하여 2017. 7. 15.경 0000에 있는 K 앞 노상에서 피해 

자 E（19세, 남）에게 전 가.항과 같은 방법으로  휴대폰 개통하면 20만 원에서 30만 원 

1） 재물과 재산상 이익을 구별하여 적시한 것으로 피고인의 방어권 행사에 실질적인 불이익이 없으므로, 공소사실을 위와 같이 
수정한다.




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

돈을 벌 수 있다. 개통하면 휴대폰 단말기 값하고 요금은 다 내주고 1개월 후에 해지 

해주겠다 고 하여 0000에 있는 L점에서 피해자 명의로 통신사 M 0 N 휴 

대폰 1대를 개통하여 주었다.

그러나 사실은 피해자가 휴대폰을 개통하여 주더라도 단말기 값이나 요금을 내주 

고 1개월 후에 휴대폰을 해지할 의사나 능력이 없었다.

피고인은 이와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 1,152,800원 상당 

의 0 핸드폰 1대를 교부받고, 피해자로 하여금 휴대폰 M N의 요금 7, 8, 9월 3개 

월 요금 959,900원, 소액결제 299,500원 합계 1,259,400원을 대신 납부하게 하고 동액 

상당의 재산상 이익을 취득하였다2).

2. 피고인의 사기

피고인은 2017. 8. 31. 14：00경 피해자 0(19세, 여)에게 전화하여  내가 0000 P에 있 

는 휴대폰 가게에서 일을 하고 있는데 실적을 쌓아야 하니 니 명의로 휴대폰을 개통하 

여 2달만 사용 후 해지하면 요금을 모두 내주고 1대당 현금 10만 원을 줄테니 휴대폰 

을 개통해 달라. 라고 거짓말하였다. 그러나 피고인은 휴대폰 요금을 납부해 줄 의사나 

능력이 없었다.

그럼에도 불구하고 이에 속은 피해자로부터 2017. 9. 4. 0000 P에 위치한 Q 

이라는 휴대폰 가게에서 개통한 1,152,800원 상당의 0 휴대전화 2대를 교부받 

고, 2017. 9. 5. 0000에 위치한 상호 불상의 휴대폰 가게에서 개통한 1,152,800 

원 상당의 0 휴대전화 1대를 피해자로부터 교부받았다.

이로써, 피고인은 피해자를 기망하여 재물을 교부받았다3).

2)재물과 재산상 이익을 구별하여 적시한 것으로 피고인의 방어권 행사에 실질적인 불이익이 없으므로, 공소사실을 위와 같이 

수정한다.

3) 공소사실 및 원심 범죄사실에는 재산상 이익을 취득한 것으로 기재되어 있으나, 이는 재물인 핸드폰을 교부받은 것이고 단말





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

 2018고정 329 

누구든지 접근매체를 사용 및 관리함에 있어서 대가를 수수,요구 또는 약속하면서 

접근매체를 대여받거나 대여하는 행위 또는 보관,전달,유통하는 행위를 하여서는 아니 

된다.

그럼에도 피고인은 2017. 5. 18.경 성명불상자로부터 전화로  세금 감면 등을 목적으 

로 계좌를 임대하여 주면 1개당 300만 원을 주겠다. 는 내용의 제안을 듣고 이에 응하 

여, 2017. 5. 18. 16：00경 0000 R에 있는 S에서 자신 명의 T은행 계좌(U)에 연결 

된 체크카드를 성명불상자에게 건네주고, 전화통화로 성명불상자에게 위 체크카드의 

비밀번호를 알려주었다.

 2018고정 330 

피고인은 2017. 9. 초순경 0000에 있는 상호를 알 수 없는 음식점에서, 피해 

자 모에게  휴대폰 가게에서 일하고 있는데 실적을 올려야 되니 휴대폰을 개통해 주면 

10만 원을 주고 요금과 단말기 대금은 대신 납부해 주겠다. 고 거짓말하였다.

그러나 사실 피고인은 피해자로 하여금 휴대폰을 개통하게 하더라도 요금과 단말기 

대금을 대신 납부해 줄 의사나 능력이 없었다.

그럼에도 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 2017. 9. 

5.경 0000 P에 있는  Q  휴대폰 판매점에서 시가 합계 2,305,600원 상당의   

0  휴대폰 2대를 개통하게 하여 교부받았다.

이로써 피고인은 피해자를 기망하여 재물을 교부받았다.

 2018고정 331 

기 대금 상당의 재산상 이익을 취득한 것으로 볼 수 없다. 따라서 피고인의 방어권 행사에 실질적인 불이익이 없는 범위 내 

에서 위와 같이 범죄사실을 수정한다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

피고인은 2017. 8. 14.경 0000 W에 있는 H 대리점에서, 피해자 X에게  삼촌이 

휴대폰 정식 대리점을 개업하려고 하는데 개업하려면 우선 휴대전화 20대를 새로 개설 

하여야 한다. 피해자 명의로 휴대전화를 개통해 주면 10만 원을 줄 것이고 1개월 후에 

는 개통한 휴대전화를 해지하고 반납할 것이며 위약금 같은 것은 없고 통신요금과 단 

말기 값은 지원금을 받은 것으로 납부해 주겠다. 고 거짓말을 하였다.

그,러나 사실 피고인은 피해자 명의로 휴대전화를 개통하여 건네받더라도 이를 불상 

자에게 판매하여 그 대금을 취할 생각이었을 뿐, 피해자를 대신하여 휴대전화를 해지 

하여 반납하고, 통신요금과 단말기 값을 대신 납부해 줄 의사나 능력이 없었다.

그럼에도 불구하고 피고인은 위와 같이 피해자를 기망하여 이에 속은 피해자로부터 

즉석에서 시가 1,152,800원 상당의 0 7 휴대전화를 개통하게 한 후 이를 교부받 

고는 그 무렵 224,400원 상당의 통신요금, 299,800원 상당의 소액결제 대금, 83,000원 

상당의 위약금을 대납해 주지 않은 방법으로 같은 금액 상당의 재산상 이익을 취득한 

것을 비롯하여 별지2 범죄일람표 기재와 같이 그때부터 같은 달 19.경까지 총 4회에 

걸쳐 합계 3,810,400원 상당의 휴대전화 등을 교부받고, 합계 1,299,702원 상당의 통신 

요금 등을 납부하지 않아 같은 금액 상당의 재산상 이익을 취득하는 등 합계 

5,110,102원4)상당을 편취하였다.

4) 공소장 기재  5,110,302원 , 원심 범죄사실 기재  5,109,302원 은 오기임으로 위와 같이 수정한다.





본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,03,04

 별지 2 

 2018고정331 사건의 범죄일람표



5） 원심 범죄일람표 기재  1,152,000 은 오기임으로 위와 같이 수정한다.



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>