<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1681.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

서울 고등법원

제 9 형사 부

판 결

사 건 2018노1681 아동, 청소년의성보호에관한법률위반（강간등치

상）, 유사강간치상, 특수폭행

2018감노26（병합） 치료감호

피고인 겸 피치료감호청구인

A

항 소 인 피고인 겸 피치료감호청구인

검 사 00（기소）, 00（치료감호청구）, 00（공판）

변 호 인 000 담당변호사 00

원 심판 결 서울중앙지방법원 2018. 6. 8. 선고 2017고합1210 판결

판 결선고 2018. 12. 6.

주문

원심판결을 파기한다.

피고인을 징역 3년에 처한다.

압수된 포크 1개（증 제1호）를 몰수한다.

피치 료감호청구인을 치료감호에 처한다.

— 1 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

이 유

1. 항소이유의 요지（피고사건 부분）

가. 사실오인 내지 법리오해 주장

1） 아동, 청소년의 성보호에 관한법률위반（강간등치상）

피고인 겸 피치료감호청구인（이하 피고인이라 한다）은 피해자 C（가명, 여, 13세）을 

놀라게 할 생각으로 피해자 C의 팔을 잡기는 하였으나, 피해자 C의 입을 틀어막거나 

그 치마 속으로 손을 집어넣어 음부 부위를 만지지 않았다. 피해자 C의 상처는 극히 

경미하여 상해라고 볼 수 없다.

2） 유사강간치상

피고인은 피해자 E（여, 22세）의 얼굴을 확인하기 위해 어깨를 붙잡아 돌렸고, 그 결 

과 피해자 E가 쓰러지기는 하였다. 그러나 피고인은 피해자 E의 입을 틀어막고 주차된 

차량 사이로 피해자 E를 끌고 가거나, 죽여버린다고 협박하거나, 음부에 손가락을 집 

어넣지 않았다. 피해자 E의 상처는 극히 경미하여 상해라고 볼 수 없다.

3） 특수폭행

피고인은 피해자 F（57세）에게 포크를 휘두른 적이 없다. 설령 피고인이 피해자 F에 

게 포크를 휘둘렀다고 해도, 그 행위는 특수폭행에서의 폭행에 해당하지 않는다.

나. 심신상실 주장

피고인은 조현병 환자이고, 이 사건 범행 당시 조현병의 증상인 피해망상, 관계망 

상, 충동조절능력 저하 등이 발현되어 심신상실 상태에 있었다.

다. 양형부당 주장

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

원심의 형（징역 4년 등）은 너무 무거워서 부당하다.

2. 항소이유에 대한 판단

가. 사실오인 내지 법리오해 주장에 대한 판단

1） 아동, 청소년의성보호에관한법률위반（강간등치상）에 관하여

피고인과 피고인의 원심 변호인이 원심에서 이 부분 항소이유와 동일한 주장을 하 

여 원심은 판결문에 피고인 및 변호인의 주장에 대한 판단이라는 제목 아래（2. 가.와 

2. 다. 2） 부분） 피고인 및 변호인의 주장과 이에 대한 판단을 자세하게 설시하여 위 

주장을 배척하였다.

원심이 적법하게 채택 ,  조사한 증거들에 의하여 인정되는 원심 설시와 같은 사정들 

에다가, 이들 증거에 의하여 인정되는 다음 사정, 즉 피해자 C은 이마, 허벅지 상단에 

상해를 입었는데, 그 부위 및 형태에 비추어, 위 상해는 피해자 C이 스스로 주저앉는 

과정에서 생긴 것이 아니라, 피고인이 피해자 仁을 넘어뜨려 강제로 추행하는 과정에서 

생겼다고 봄이 상당한 점까지 더하여 보면, 원심의 판단은 옳고 거기에 피고인의 주장 

과 같은 사실오인 내지 법리오해의 잘못이 없다.

2） 유사강간치상에 관하여

피고인과 피고인의 원심 변호인이 원심에서 이 부분 항소이유와 동일한 주장을 하 

여 원심은 판결문에 피고인 및 변호인의 주장에 대한 판단이라는 제목 아래(2. 나.와 

2. 다. 3） 부분） 피고인 및 변호인의 주장과 이에 대한 판단을 자세하게 설시하여 위 

주장을 배척하였다.

원심이 적법하게 채택 ,  조사한 증거들에 의하여 인정되는 원심 설시와 같은 사정들 

에다가, 이들 증거에 의하여 인정되는 다음 사정들까지 더하여 보면, 원심의 판단은 옳 

— 3 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

고 거기에 피고인의 주장과 같은 사실오인 내지 법리오해의 잘못이 없다.

1. 피고인은 당시 상황에 비추어 피해자 E의 진술과 같은 사실이 발생할 만한 

시간적 여유가 없었을 것이라는 취지로도 주장한다. 그러나 피해자 E, F, G의 각 진술 

및 피해자 E의 상처 등에 비추어, 피고인은 피해자 E를 갑자기 뒤에서 강하게 안아 주 

차된 차들 사이로 끌고 가고 강제로 쓰러뜨려 제압한 후 죽여버린다고 협박하면서 

피해자의 바지 안에 손을 넣어 유사강간 범행을 하였는바, 이러한 범행에는 시간이 그 

다지 소요될 것으로 보이지 않는다.

2. 피해자 F는 공소사실 제1항 범행아동, 청소년의성보호에관한법률위반（강간등 

치상）을 목격하고 피고인을 쫓다가, 피고인이 피해자 E를 뒤에서 잡고 차 사이로 들어 

가는 장면을 보았다고 진술하였는바, 그 내용은 피해자 E의 진술과 일치한다.

3） 특수폭행에 관하여

가） 피고인이 피해자 F에게 포크를 휘둘렀는지 여부

원심이 적법하게 채택 ,  조사한 증거들에 의하여 인정되는 원심 설시와 같은 사정들 

을 종합하여 보면, 피고인이 공소사실 1항 범행 후 피해자 F를 향해 포크를 휘두른 사 

실을 인정한 원심의 판단은 옳고, 거기에 피고인의 주장과 같은 사실오인 내지 법리오 

해의 잘못이 없다.

나） 포크를 휘두른 행위가 폭행에 해당하는지 여부

폭행이란 사람의 신체에 대하여 육체적 ,  정신적으로 고통을 주는 유형력을 행사함 

을 뜻하는 것으로서 반드시 피해자의 신체에 접촉함을 필요로 하는 것은 아니고, 그 

불법성은 행위의 목적과 의도, 행위 당시의 정황, 행위의 태양과 종류, 피해자에게 주 

는 고통의 유무와 정도 등을 종합하여 판단하여야 한다（대법원 2003. 1. 10. 선고 2000

ㅡ 4 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

도5716 판결, 대법원 2016. 10. 27. 선고 2016도9302 판결 등 참조）.

원심이 적법하게 채택 ,  조사한 증거들에 의하여 인정되는 사정들, 즉 1. 피해자 F 

가 피고인을 추격하면서 거기 서라고 하자, 피고인은 따라오지 말라고 말하면서 피 

해자 모를 마주 보고 얼굴을 향해 포크를 휘두른 점, 2. 피해자 F는 원심 법정에서 피 

고인이 들고 있었던 포크가 몸에 맞으면 위험할 것으로 보였다고 진술한 점, 3. 피고 

인이 휘두른 포크는 ㄴ 모양으로 휘어 있어, 손잡이 부분을 잡았을 때 그 날이 6cm 

정도 주먹 앞으로 튀어나오게 되어 있는데, 이를 얼굴 방향으로 휘두르는 것은 상당히 

위협적일 것으로 보이는 점, 4. 피고인과 피해자 F의 거리는 2m 정도에 불과했고 피 

해자 F가 급히 피고인을 추격하는 상황이었던 점 등을 종합하여 보면, 피고인이 피해 

자 F을 향해 포크를 휘두른 행위는 사회통념상 피해자나 제3자가 생명 또는 신체에 위 

험을 느꼈던 경우에 해당한다고 할 것이다.

따라서 피고인에 대하여 특수폭행죄를 인정한 원심의 판단은 옳고, 거기에 피고인 

의 주장과 같은 사실오인 내지 법리오해의 잘못이 없다.

나. 심신상실 주장에 대한 판단

원심과 당심에서 적법하게 채택 ,  조사한 증거들에 의하면, 1. 피고인은 이 사건 범 

행 당시 조현병 환자로서, 이 범행 당시 비논리적이고 단순한 사고, 피해망상, 관계망 

상, 충동조절능력의 저하, 불안정한 정서 상태, 현실 판단력 장애, 병식 결여 등의 정신 

증세가 있었던 점, 2. 피고인이 유사강간치상 범행 직후 피해자 F, G에게 제압당할 때 

엄마를 불러 달라, 군대에서도 이렇게 당하였다 등 다소 맥락에 맞지 않는 말을 한 

점, 3. 피해자 F, G은 피고인은 다소 지능이 떨어져 보였다.라고 진술한 점 등이 인 

정된다. 위와 같은 사실에 비추어, 피고인은 이 사건 당시 조현병으로 인하여 사물을 

— 5 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

변별할 능력이나 의사를 결정할 능력이 다소 미약하였던 것으로 보인다.

그러나 같은 증거들에 의하여 인정되는 아래와 같은 여러 사정들, 즉 1. 피고인에 

대한 정신감정을 실시한 감정의는 이 법원에 피고인은 일상생활을 혼자 영위하고 대 

중교통, 미용실, 피부관리실 등에서 자신이 원하는 서비스를 요구하고 요금을 지불할 

정도의 현실 판단력과 충동조절이 가능한 상태라는 의견을 제시한 점, 2. 아동 ,  청소 

년의성보호에관한법률위반（강간등치상） 범행 당시 피고인은 피해자 F가 뭐하냐고 소리 

를 지르자 도망갔고, 피고인은 자신을 추격한 피해자 F에게 미리 준비해 두었던 변형 

된 포크를 휘두르기도 한 점, 3. 피고인은 피해자 E를 발견하고 뒤에서 피해자 E를 끌 

어안고 손으로 피해자 E의 입을 막은 후 사람들의 시선이 닿지 않는 주차된 차량 뒤 

로 피해자 E를 끌고 간 점, 4. 피해자 E가 범행 장소를 지나가던 G에게 도와주세요 

라고 말하자, 피고인이 피해자 E의 입을 다시 손으로 막은 점, 4. 피고인은 유사강간 

치상 범행 당시까지 그 포크를 계속 휴대하고 현장에 갔고, 늦어도 피해자 F, G이 이 

범행을 목격하고 피고인을 제압하려고 할 때 이를 주먹에 쥐고 피해자 F, G에게 휘두 

르기도 한 점 등을 종합하여 보면, 피고인이 이 사건 각 범행 당시 사물을 변별하거나 

의사를 결정할 능력은 있었던 것으로 보인다. 피고인의 심신상실 주장은 받아들일 수 

없다.

다. 양형부당 주장에 대한 판단

이 사건 범행들은 아동 ,  청소년인 피해자 C을 강제로 추행하여 상해를 입게 하고, 

그 과정을 목격한 피해자 F가 피고인을 추격하자 피해자 F를 위험한 물건으로 폭행하 

고, 곧이어 피해자 E를 유사강간하여 상해를 입게 한 것으로서, 그 죄질이 매우 불량 

한 점, 피고인은 피해자들로부터 용서를 받지 못한 점 등은 피고인에게 불리한 정상이

— 6 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

다.

피고인에게 1회 벌금형 이외에 형사처벌을 받은 전력이 없고, 성범죄로 형사처벌을 

받은 전력이 없는 점, 피해자 C과 E가 입은 상해가 비교적 가볍고, 특수폭행 범행의 

유형력 정도도 비교적 약한 점, 피고인은 이 사건 범행 당시 조현병으로 인하여 사물 

을 변별하거나 의사를 결정할 능력이 미약하였던 점, 당심에서 피고인에 대하여 치료 

감호를 선고하므로, 적절한 치료와 보호를 통하여 피고인의 정신 증세가 완화될 것을 

기대할 수 있는 점, 피고인의 가족들이 피고인의 사회 적응과 조현병 치료를 돕겠다고 

다짐하면서 피고인의 선처를 탄원하고 있는 점 등은 피고인에게 유리한 정상이다.

이러한 사정 등을 비롯하여 피고인의 연령, 성행, 경력, 환경, 가족관계, 이 사건 범 

행의 경위 및 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 공판에서 드러난 여러 양형사유를 종 

합하면, 원심에서 선고한 형은 너무 무거워서 부당하다. 피고인의 양형부당 주장은 이 

유 있다.

3. 결론

피고인의 항소는 이유 있으므로, 형사소송법 제364조 제6항에 따라 원심판결을 파 

기하고, 이 법원에서의 치료감호청구1)를 병합하여 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결 

한다.

다시 쓰는 판결 이유

범죄사실 및 치료감호 원인사실

범죄사실

피고인은 조현병으로 인하여 사물을 변별하거나 의사를 결정할 능력이 미약한 상태

1) 검사는 항소심 계속 중인 2018. 10. 22. 피고인에 대하여 치료감호를 청구하였다.

ㅡ 7 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

에서 아래 각 범행을 저질렀다.

1. 아동 ,  청소년의 성보호에 관한법률위반（강간등치상）

피고인은 2017. 11. 4. 08：45경 0000 앞 노상에서 그 곳을 지나가던 피해 

자 C을 갑자기 잡아당겨 바닥에 쓰러뜨린 다음, 저항하는 피해자의 입을 틀어막고 피 

해자의 치마 속으로 손을 집어넣어 피해자의 음부 부위를 만지는 방법으로 강제로 피 

해자를 추행하고, 이로 인하여 피해자로 하여금 불상의 기간 동안 치료를 요하는 허벅 

지, 이마 부위 찰과상을 입게 하였다.

2. 유사강간치상

피고인은 위 1.항 범행 이후, 같은 날 08：55경 0000 앞 노상에서 그 곳을 

지나가던 피해자 E를 발견하고 피해자를 뒤에서 끌어안은 뒤, 손으로 피해자의 입을 

틀어막고 주차된 차량 사이로 피해자를 끌고 가 쓰러뜨린 다음, 피해자에게 죽여버린 

다고 협박하여 반항을 억압한 뒤 피해자의 바지 안으로 손을 넣어 피해자의 음부에 

손가락을 삽입하는 방법으로 피해자를 유사강간하고, 이로 인하여 피해자로 하여금 불 

상의 기간 동안 치료를 요하는 무릎 부위 타박상, 찰과상 등을 입게 하였다.

3. 특수폭행

피고인은 위 1.항 범행 이후, 위 범행을 목격한 피해자 F가 피고인을 쫓아오자, 소 

지하고 있던 위험한 물건인 포크（길이 약 13cm）를 피해자를 향해 찌를 듯이 휘둘러 폭 

행하였다.

치료감호시설에서의 치료 필요성 및 재범의 위험성

피고인은 조현병（정신분열증）으로 인하여 위와 같이 사물을 변별하거나 의사를 결 

정할 능력이 미약한 사람으로서, 위 정신장애의 치료 및 사회적응, 재범방지를 위하여

— 8 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

지속적인 관심과 감호시설에서의 전문적인 정신과 입원치료가 필요하며, 치료를 받지 

않으면 재범의 위험성이 있다.

증거의 요지

1. 피고인의 일부 법정진술

1. 원심 제3회 공판조서 중 증인 E의 진술기재

1. 원심증인 F, G, H의 각 법정진술

1. 경찰 압수조서 및 압수목록

1. 피의자 이동경로 및 범행장소 지도 첨부, 범행현장 사진, 상처부위 사진자료 일체, 

CD 1매, 112 신고처리표, 이메일, 사진, 감정의뢰회보서, 정신감정결과통보(A), 감정 

보완에 대한 회신(A)

1. 판시 치료의 필요성 및 재범의 위험성

앞서 2. 나. 심신상실 주장에 대한 판단에서 본 사정에, 위 증거들에 의하여 인정 

되는 다음과 같은 사정까지 더하여 보면 피고인은 치료감호시설에서 치료를 받을 필요 

가 있고, 재범의 위험성도 있다고 판단된다.

1. 피고인에 대한 정신감정을 실시한 감정의는 이 법원에 피고인은 정신과 치료 

가 필요하나 치료 동기와 병에 대한 인식이 없으므로, 치료감호를 받는 것이 적절하고, 

교도소에 수감되어 정신과 진료를 받지 않는다면 정신증세의 악화 및 재범 가능성이 

있다는 의견을 제시하였다.

2. 피고인은 이 사건 전인 2017년 3월 내지 5월경 자해를 하여 3일간 병원에서 

치료를 받았다. 피고인은 2017년 5월경 기억력에 문제가 있고, 주의력을 유지하기 어 

렵다는 이유로 0병원에서 진료를 받았다. O 병원에서 피고인을 면담한 임상심리전문가 

— 9 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

는 피고인은 정서 처리가 미숙하고, 심리적 가용자원이 제한적이어서 적절하게 정서 

를 조절하기 어려우며, 주의력, 집중력이 떨어져 기억력 저하가 나타난다. 정서적으로 

불안하고 우울한 정서 상태가 지속되며, 스트레스를 통제하는 능력이 제한적이어서 충 

동적이고 부적절한 방식으로 정서를 표출하거나 억제한다는 소견을 제시하였다. 그럼 

에도 피고인은 단 두 차례 병원 진료를 받았을 뿐이었고, 피고인 스스로 의료기관을 

방문하거나 입원을 하여 위와 같은 정신장애를 치료할 능력이나 의사가 있다고 볼 근 

거가 없다.

3. 피고인이 이 사건 각 범행을 저지른 시간 간격이 매우 짧은 점, 피해자 F가 

피고인을 쫓아오기도 했음에도 피해자 E에게 유사강간치상 범행을 한 점 등에 비추어, 

피고인은 성적 충동을 스스로 적절하게 통제하기 어려운 것으로 보인다.

4.피고인도 치료감호를 통하여 적정한 치료를 받기를 희망하고 있다.

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

아동 ,  청소년의 성보호에 관한 법률 제9조, 제7조 제3항, 형법 제298조（청소년 강제 

추행치상의 점, 유기징역형 선택）, 형법 제301조, 제297조의2（유사강간치상의 점, 유 

기징역형 선택）, 형법 제261조, 제260조 제1항（특수폭행의 점, 징역형 선택）

1. 심신미약감경

형법 제10조 제2항, 제55조 제1항 제3호

1. 경합범가중

형법 제37조 전단, 제38조 제1항 제2호, 제50조형이 가장 무거운 아동 ,  청소년의 

성보호에관한법률위반（강간등치상）죄에 정한 형에 경합범 가중

ㅡ 10 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

1. 작량감경

형법 제53조, 제55조 제1항 제3호

1. 몰수

형법 제48조 제1항 제1호

1. 이수명령의 미부과

아동,  청소년의 성보호에 관한 법률 제21조 제2항 단서, 성폭력범죄의 처벌 등에 

관한 특례법 제16조 제2항 단서（피고인은 조현병을 앓고 있어 이수명령으로 재범예 

방효과를 기대하기 어렵고, 치료감호시설 내에서 치료를 받아야 하는 점 등에 비추 

어 이수명령을 부과할 수 없는 특별한 사정이 있다고 판단된다）

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

아동 ,  청소년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서, 성폭 

력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항（피고인에게 성폭력범 

죄로 처벌받은 전력이 없는 점, 피고인의 연령, 직업, 가정환경, 사회적 유대관계 등 

에 비추어 피고인에 대한 징역형의 집행, 치료감호와 신상정보 등록만으로도 재범 

을 방지할 수 있는 효과를 거둘 수 있다고 보이는 점 등을 종합하면, 피고인의 신 

상정보를 공개 ,  고지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 봄이 타당하다）

1. 취업제한명령의 면제

아동, 청소년의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항 단서（기록상 인정되는 피고인의 

연령, 직업과 환경, 사회적 유대관계, 이 사건 범행의 내용과 결과, 범행 전후의 정 

황, 피고인에게 성범죄 전력이 없는 점, 피고인은 조현병으로 인하여 심신미약 상태 

에서 이 사건 범행을 저질렀고, 피고인이 치료감호시설에서 치료를 받아 그 정신 

ㅡ 11 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

증세가 완화되면 재범의 위험성이 상당히 감소할 것으로 보이는 점 등을 종합하여 

보면, 재범의 위험성이 현저히 낮다. 그 밖에 취업제한명령으로 인하여 피고인이 입 

는 불이익의 정도와 예상되는 부작용, 그로 인해 달성할 수 있는 성폭력범죄의 예 

방 효과 및 성폭력범죄로부터의 아동, 청소년 등 피해자 보호 효과 등 여러 사정을 

종합하면, 피고인에 대하여 취 업제한명령을 하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다 

고 판단된다）

1. 치료감호

치료감호 등에 관한 법률 제12조 제1항 전단, 제2조 제1항 제1호, 형법 제10조 제2항 

양형의 이유

1. 법률상 처단형 범위 : 징역 1년 9개월 ~ 11년 3개월

2. 양형기준에 따른 권고형 범위

가. 아동 ,  청소년의성보호에관한법률위반（강간등치상）죄

유형의 결정 성범죄  상해의 결과가 발생한 경우  13세 이상 상해치상  제2 

유형（청소년 강제추행）

특별감경인자 심신미약（본인 책임 없음）

권고영역 및 권고형 범위 감경영역, 징역 2년 6개월 ~ 5년

나. 유사강간치상

유형의 결정 성범죄  상해의 결과가 발생한 경우 13세 이상 상해치상  제2 

유형（성년 유사강간）

특별감경인자 심신미약（본인 책임 없음）

권고영역 및 권고형 범위 감경영역, 징역 2년 6개월 ~ 5년

 ㅡ 12 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

다. 특수폭행

유형의 결정 폭력  폭행범죄  제6유형（특수폭행）

특별감경인자 폭행의 정도가 경미한 경우, 심신미약（본인 책임 없음）

권고영역 및 권고형 범위 특별감경영역, 징역 2개월 ~ 1년 2개월

라. 다수범죄 처리기준에 따른 권고형의 범위 : 징역 2년 6개월 ~ 7년 10개월기본 

범죄 상한 + 제2범죄 상한의 1/2 + 제3범죄 상한의 1/3（월 미만 버림）

3. 선고형의 결정: 징역 3년

위에서 살펴본 여러 사정을 종합적으로 고려하여 주문과 같이 형을 정한다.

신상정보 등록 및 제출의무

등록대상 성범죄인 판시 아동 ,  청소년의성보호에관한법률위반（강간등치상）죄와 유 

사강간치상죄에 대하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인은 성폭력범죄의 처벌 등에 

관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자가 되므로 같은 법 제43조에 

따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다. 피고인의 신상정보 등록기간은 성폭 

력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제45조 제1항 제2호, 제2항에 따라 20년이 되는데, 

신상정보 등록의 원인이 된 위 각 죄와 경합범 관계에 있는 나머지 죄의 형과 죄질, 

범정의 경중 등을 종합하여 볼 때, 이 사건에는 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 

제45조 제4항에 따라 신상정보 등록기간을 선고형에 따른 기간보다 더 단기의 기간으 

로 정할 필요는 없는 것으로 판단되므로, 신상정보 등록기간을 단축하지 않기로 한다.

이상의 이유로 주문과 같이 판결한다.

 ㅡ 13 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03 ,26

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

ㅡ 14 ㅡ



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>