<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노389.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[

본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,12

광 주 고 등 법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2018노389 특정범죄가중처벌등에관한법률위반（강도상해등재범）

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

원 심 판 결 광주지방법원 순천지원 2018. 8. 30. 선고 2018고합79 판결

판 결 선 고 2018. 12. 13.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 사실오인

피고인은 피해자 B의 휴대폰을 빼앗으려 한 적이 없어 강취의 고의가 없다.

나. 심신미약

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,12

이 사건 범행 당시 피고인은 정신과 약을 복용한데다 술에 만취하여 심신미약 상태 

에 있었다.

다. 양형부당

원심의 형은 너무 무거워서 부당하다.

2. 판단

가. 강취의 고의가 존재했는지 여부에 대한 판단

항소심의 심리과정에서 심증의 형성에 영향을 미칠 만한 객관적 사유가 새로 드러난 

것이 없고, 제1심의 증거가치 판단이 명백히 잘못되었다거나 사실인정에 이르는 논증 

이 논리와 경험법칙에 어긋나는 등으로 그 판단을 그대로 유지하는 것이 현저히 부당 

하다고 볼 만한 합리적인 사정이 없는 경우에는 제1심의 사실인정에 관한 판단을 함부 

로 뒤집어서는 안 된다（대법원 2017. 3. 22. 선고 2016도18031 판결 참조）.

피고인은 원심에서도 이 부분 항소이유와 같은 취지의 주장을 하여 원심은 그 판결 

문의  피고인과 변호인의 주장에 대한 판단  항목에서 든 상세한 사정을 근거로 이 부 

분 공소사실을 유죄로 인정하였다. 원심 판단에 증거가치 판단이 명백히 잘못되었다거 

나 사실인정에 이르는 논증이 논리와 경험법칙에 어긋나는 등으로 그 판단을 그대로 

유지하는 것이 현저히 부당하다고 볼 만한 합리적인 사정이 없고, 달리 이 법원의 심 

리과정에서 심증 형성에 영향을 미칠 만한 객관적 사유가 새로 드러난 것도 없다.

원심판결에 사실오인의 위법이 있다는 피고인의 주장은 받아들이지 않는다（피고인은 

체포과정에서 폭행을 당하였고, 수사기관이 피고인을 조사하는 과정에서 허위 진술을 

강요하거나, 피고인으로 하여금 강제로 피의자신문조서에 간인과 무인을 하게 하였다 

는 취지로 주장하나, 기록상 피고인을 체포하는 과정에서 체포에 필요한 정도를 넘어

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,12

서는 유형력의 행사가 있었다거나 조사과정 에서 피고인 주장과 같은 불법이 이루어졌 

음을 인정할만한 어떠한 증거나 자료도 찾아볼 수 없다）.

나. 심신미약 주장에 대한 판단

원심이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하면 피고인이 범행 당시 정신과 약을 

복용하고 있었고 술을 마신 사실도 인정되나, 이로 인하여 사물을 변별하거나 의사를 

결정할 능력이 미약한 상태에 이르렀다고 보이지는 않는다. 피고인의 이 부분 주장도 

받아들이지 않는다.

다. 양형부당 주장에 대한 판단

이 사건 범행은 피고인이 피해자 B의 휴대전화를 강취할 의사로 위 피해자를 폭행 

하여 상해를 가하고, 도주하던 중 체포를 면탈하기 위하여 피해자 D에게 상해를 가한 

것으로, 피고인이 특별히 돈이 필요했던 사정이 없었음에도 기분이 좋지 않은 일이 있 

었다는 이유만으로 길을 가던 여성을 상대로 범행을 하였다는 점에서 죄질이 나쁜 점, 

피해자들이 입은 상해가 가볍지 아니한 점, 피고인은 강도상해죄 등으로 실형을 선고 

받고 그 형의 집행을 종료한지 약 보름 만에 다시 이 사건 범행을 저지른 점, 피해자 

들에 대한 피해회복이 충분히 이루어지지 아니한 점, 피고인에게 다수의 폭력전과가 

있는 점 등 피고인에게 불리한 사정들과 이 사건 기록 및 변론에 나타난 양형요소들을 

종합하여 보면, 여러 양형 요소 중 이 사건 강도범행이 미수에 그친 점, 피고인이 범죄 

피해자지원심의회에서 피해자 B에게 지급한 치료비 725,800원을 광주지방검찰청 순천 

지청에 납부한 점 등 피고인에게 유리한 정상 등을 모두 감안한다 하더라도, 피고인에 

대한 원심의 형이 지나치게 무거워 재량의 합리적 범위를 벗어난 것이라고 할 수 없 

다.

, 3 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,04,12

원심 양형의 부당함을 다투는 피고인의 주장은 받아들이지 않는다.

3. 결론

피고인의 항소는 이유 없어 기각하되, 직권으로 형사소송규칙 제25조 제1항에 따라 

원심판결문 제1쪽   범죄전력   1행의  2012. 3. 12. 를  2015. 12. 17. 로 고치는 것으 

로 경정하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

, 4 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>