<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1341.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 26

전 주 지 방 법 원

제 2 형사 부

판 결

사 건 2018노1341 강제추행

피 고 인 1. A

2. B

항 소 인 피고인들

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（피고인 A을 위한 국선）

변호사 00（피고인 B를 위한 국선）

원 심 판 결 전주지방법원 0000지원 2018. 9. 14. 선고 2018고단145 판결

판 결 선 고 2018. 12. 20.

주 문

원심판결을 파기한다.

피고인들을 각 징역 4월에 처한다.

피고인들에게 각 160시간의 성폭력치료프로그램 이수를 명한다.

피고인들에게 아동, 청소년 관련 기관 등에 각 3년간 취업제한을 명한다.

ㅡ 1 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 26

이 유

1. 항소이유의 요지

가. 피고인 B（사실오인）

피해자를 강제로 추행한 사실이 없음에도 유죄를 선고한 원심 판결에는 사실을 오 

인하여 판결에 영향을 미친 잘못이 있다.

나. 피고인 A（양형부당）

원심의 형（징역 6월）은 너무 무겁다.

2. 직권판단

구 아동, 청소년의 성보호에 관한 법률（2018. 1. 16. 법률 제15352호로 개정되기 전의 

것, 이하 구 청소년성보호법이라 한다） 제56조 제1항은 아동, 청소년대상 성범죄 또는 

성인대상 성범죄（이하 성범죄라 한다）로 형 또는 치료, 감호를 선고받아 확정된 자에 

대하여 획일적으로 그 형 또는 치료감호의 전부 또는 일부의 집행을 종료하거나 집행 

이 유예, 면제된 날부터 10년 동안 아동, 청소년 관련기관 등에 취업을 제한하였으나, 

2018. 1. 16. 법률 제15352호로 개정되어 2018. 7. 17. 시행된 아동, 청소년의 성보호에 

관한 법률（이하 개정 청소년성보호법이라 한다） 제56조 제1항은 종전의 규정과는 달 

리 법원이 성범죄로 형 또는 치료감호를 선고하는 경우（제11조 제5항에 따라 벌금형을 

선고받은 사람은 제외한다） 성범죄 사건의 판결과 동시에 취업제한 기간을 정하여（다 

만 그 기간은 같은 조 제2항에 따라 10년을 초과하지 못한다） 아동, 청소년 관련기관 

등에 취업제한 명령을 선고하도록 하면서 재범의 위험성이 현저히 낮거나 그 밖에 취 

업을 제한하여서는 아니 되는 특별한 사정이 있다고 판단하는 경우에는 취업제한 명령 

을 하지 않을 수 있도록 규정하였다. 한편 개정 청소년성보호법 부칙 제3조는 제56조

ㅡ 2 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 26

의 개정규정은 이 법 시행 전에 성범죄를 범하고 확정판결을 받지 아니한 사람에 대해 

서도 적용한다.라고 규정하고 있다.

원심은 그 판시와 같은 이유로 피고인들에 대한 이 사건 각 강제추행죄의 공소사실 

을 전부 유죄로 인정하였다. 그런데 개정 청소년성보호법 제56조가 아직 판결이 확정 

되지 아니한 이 사건에 적용됨에 따라 피고인들에 대한 취업제한 명령의 선고 여부 및 

취업제한 기간을 심판하여야 하므로, 원심판결은 더 이상 유지할 수 없게 되었다.

3. 결론

그렇다면 원심판결에는 위와 같은 직권파기사유가 있고, 개정 청소년성보호법 제56 

조 제1항에 따라 취업제한 기간 등을 정하는 판결 부분은 대상 성범죄 사건의 유죄판 

결과 동시에 선고하는 부수처분으로서 원심판결의 나머지 부분에 위법이 없더라도 원 

심판결 전부를 파기할 수밖에 없으므로, 형사소송법 제364조 제2항에 따라 원심판결을 

모두 파기하고, 변론을 거쳐 다시 다음과 같이 판결한다.

다시 쓰는 판결이유

범죄사실

이 법원이 인정하는 피고인들에 대한 범죄사실은 원심판결의 해당란 기재와 같으므 

로, 형사소송법 제369조에 따라 이를 그대로 인용한다.

증거의 요지

1. 피고인 A의 법정진술

1. 증인 C의 법정진술

1. C에 대한 검찰진술조서

ㅡ 3 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 26

법령의 적용

1. 범죄사실에 대한 해당법조 및 형의 선택

각 형법 제298조, 징역형 선택

1. 이수명령

각 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제16조 제2항 본문

1. 공개명령 및 고지명령의 면제

각 성폭력범죄의 처벌 등에 관한 특례법 제47조 제1항, 제49조 제1항, 아동 ,  청소 

년의 성보호에 관한 법률 제49조 제1항 단서, 제50조 제1항 단서（피고인들에게 동종 

내지 실형 전과는 없는 점, 이 사건 범행을 통해 드러난 피고인들의 왜곡된 성적 충동 

은 피고인들에게 부과되는 주형과 부수처분의 집행에 의해서 상당 부분 개선될 것으로 

기대되는 점, 그 밖에 피고인들의 나이, 가정환경, 사회적 유대관계, 직업, 이 사건 범 

행의 경위와 결과, 공개 ,  고지명령으로 인하여 피고인들이 입는 불이익의 정도와 예상 

되는 부작용, 그로 인해 달성할 수 있는 성폭력범죄의 예방 효과 및 성폭력범죄로부터 

의 피해자 보호 효과 등 여러 사정을 종합하여 보면, 피고인들의 신상정보를 공개 ,  고 

지하여서는 아니 될 특별한 사정이 있다고 판단된다）

1. 취업제한명령

각 아동, 청소년의 성보호에 관한 법률 제56조 제1항 본문（피고인들의 연령, 직업, 

재범 위험성, 추행의 정도 등을 고려하여 취업제한 기간은 각 3년으로 정한다） 

피고인 요의 주장에 관한 판단

1. 주장의 요지

피고인 B는 피해자를 강제로 추행한 사실이 없다.

ㅡ 4 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 26

2. 판단

원심 및 당심 법원이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 아래와 

같은 사정을 종합하면, 피고인 B가 피해자의 허벅지와 엉덩이, 가슴을 만져 강제로 추 

행한 사실을 충분히 인정할 수 있다.

1. 피해자는 수사기관에서부터 원심 법정에 이르기까지 처음에 피고인 B 옆에 앉 

았는데 위 피고인이 허벅지와 엉덩이를 툭툭 치면서 이렇게 옷을 입은 여자는 처음 

봤다. 과일안주를 내어 오는 모습을 보니 엉덩이가 참 섹시하다. 0000 바닥에서 이렇게 

몸매 좋은 여자는 처음 봤다.고 하더니 상의 위쪽으로 손을 쑥 집어 넣어 가슴을 움켜 

쥐고 주물거리더니 젖꼭지가 별로 없네. 완전 처녀네.라고 말을 하여 너무 수치스러웠 

다. 맞은편에 앉아 있던 피고인 A이 우리 형님이 그런 사람이 아닌데, 사장님이 이쁜 

가 보네요.라고 하면서 자기 옆으로 오면 그럴 일이 없을 테니 옆자리로 오라고 했 

다.고 구체적이고 일관되게 진술하였다.

2. 공동피고인 A은 당심 법정에서, 당시 피고인 B가 피해자에게 이렇게 옷을 입 

은 여자는 처음 봤다. 0000바닥에서 이렇게 몸매 좋은 여자는 처음 봤다.라고 말을 한 

후, 피해자의 허벅지와 엉덩이를 손으로 툭툭 치고 피해자의 상의 속으로 손을 넣어 

가슴을 만지는 것을 본 사실이 있다. 그것을 목격하고 피해자에게 원래 형님은 다른 

데서는 점잖으신 분인데 오늘따라 사장님이 마음에 드는가보다.라고 말을 하였다.라 

고 하여, 피해자의 진술내용과 부합하는 내용의 진술을 하였다.

따라서 피고인 B의 주장은 받아들이지 않는다.

양형의 이유

이 사건 각 범행은 피고인들이 돌아가면서 한 명의 피해자를 추행한 것이고 그 추행 

ㅡ 5 ㅡ






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 26

의 정도도 중하여 죄질이 좋지 아니하며, 피고인들은 아직까지 피해자로부터 용서를 

받지 못하였다.

다만 피고인들 모두 동종 내지 실형 전과는 없는 점, 피고인들의 연령, 성행, 환경, 

이 사건 범행에 이르게 된 경위와 동기, 범행 전후의 정황 등 이 사건 공판과정에 나 

타난 양형요소들을 모두 고려하고, 피고인 A의 추행의 정도가 피고인 B에 비하여 다소 

중하기는 하나 피고인 B는 당심 법정에 이르기까지 자신의 범행을 부인하고 있는 반 

면 피고인 A은 당심에 이르러 자신의 범행을 인정하고 반성하며 피해 회복을 위하여 

400만 원을 공탁한 점 등을 참작하여 피고인들에게 동일한 정도의 형을 선고하기로 한 

다.

신상정보의 등록

판시 범죄사실에 관하여 유죄판결이 확정되는 경우, 피고인들은 성폭력범죄의 처벌 

등에 관한 특례법 제42조 제1항에 의하여 신상정보 등록대상자에 해당하게 되므로 같 

은 법 제43조에 따라 관할기관에 신상정보를 제출할 의무가 있다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

ㅡ 6 ㅡ



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>