<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1616.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 18

서 울 북부지 방 법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2018노1616 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법위반（공중밀집장소

에서의 추행）

피 고 인 A

항 소 인 검사

검 사 00（기소）, 00（공판）

원 심 판 결 서울북부지방법원 2018. 9. 6. 선고 2018고단1226 판결

판 결 선 고 2018. 12. 20.

주 문

검사의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지（사실오인）

D는 이 사건 당시 피고인의 신체가 닿은 것이 분명하다고 진술하고 있다. 이러한 D 

의 진술 및 범행 경위 등을 고려할 때 피고인이 추행의 고의를 가지고 D와 접촉한 사 

실을 충분히 인정할 수 있다.

— 1 —




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 18

2. 항소이유에 대한 판단

제1심 증인의 진술에 대한 제1심과 항소심의 신빙성 평가 방법의 차이에, 우리 형사 

소송법이 채택하고 있는 실질적 직접심리주의의 취지 및 정신을 함께 고려해 보면, 제 

1심판결 내용과 제1심에서 적법하게 증거조사를 거친 증거들에 비추어 제1심 증인이 

한 진술의 신빙성 유무에 대한 제1심의 판단이 명백히 잘못되었다고 볼 특별한 사정이 

있거나, 제1심의 증거조사 결과와 항소심 변론종결 시까지 추가로 이루어진 증거조사 

결과를 종합하면 제1심 증인이 한 진술의 신빙성 유무에 대한 제1심의 판단을 그대로 

유지하는 것이 현저히 부당하다고 인정되는 등의 예외적인 경우가 아니라면, 항소심으 

로서는 제1심 증인이 한 진술의 신빙성 유무에 대한 제1심의 판단이 항소심의 판단과 

다르다는 이유를 들어 제1심의 판단을 함부로 뒤집어서는 아니 된다. 특히 공소사실을 

뒷받침하는 증인의 진술의 신빙성을 배척한 제1심의 판단을 뒤집는 경우에는, 무죄추 

정의 원칙 및 형사증명책임의 원칙에 비추어 이를 수긍할 수 없는 충분하고도 납득할 

만한 현저한 사정이 나타나는 경우라야 한다（대법원 2010. 3. 25. 선고 2009도14065 

판결 참조）.

원심은 D를 직접 증인으로 소환하여 신문하였고, 원심이 적법하게 채택하여 조사한 

증거들에 의하여 인정되는 그 판시와 같은 사정들에 비추어 보면, 검사가 제출한 증거 

들만으로는 피고인이 추행의 고의를 가지고 D를 추행하였다고 단정하기 부족하다고 

판단하였다.

위 증거들에 의하면, 피고인이 이 사건 공소사실 기재 일시 및 장소에서 D의 뒤를 

지나간 사실, 그 순간 D의 엉덩이에 무언가 접촉이 있었던 사실은 인정할 수 있다. 그 

러나 한편 이 사건 기록에 의하면, 1. D는 최초 112 신고 당시부터 원심 법정에 이르

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 18

기까지 엉덩이를 쳤다는 취지로 진술하고 있는 점, 2. D도 구체적으로 무엇이 자신의 

엉덩이와 접촉하였는지 목격하지 못하였고, 피고인과 D의 진술에 비추어 볼 때 당시 

지하철에 타고 있던 다른 승객들 역시 피해사실 내지 피고인의 특별한 움직임 등을 목 

격하지 못한 것으로 보이는 점, 3. 피고인이 메고 있던 가방에 모노포드（카메라 외다 

리）가 옆으로 튀어 나와 있었던 것으로 보이는 점1）등 역시 확인된다.

위와 같은 사정들 및 원심이 설시한 사정들을 종합하여 보면, 원심판결에 검사가 지 

적한 바와 같이 사실을 오인함으로써 판결에 영향을 미친 위법이 있다고 보이지 않는 

다. 또한 D가 한 피해사실 진술의 신빙성을 배척한 제1심의 판단을 뒤집을 만한 충분 

하고도 납득할 수 있는 현저한 사정이 나타났다고 보이지도 않는다.

따라서 검사의 주장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면, 검사의 이 사건 항소는 이유 없으므로, 형사소송법 제364조 제4항에 의하 

여 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00 

판사 00

1） 피고인이 이 사건 당일 촬영한 가방 사진（증거기록 제69면）도 이에 부합한다. D 역시 피고인이 메고 

있던 가방의 왼쪽이나 아래쪽은 정확히 보지 못하였다（공판기록 제43면 참조, 피고인이 D 등 뒤에서 

D의 왼쪽에서 오른쪽으로 이동하였으므로, 가방과 접촉하였다면, 가방의 왼쪽 부분과 접촉하였을 것 

이다）.

ㅡ 3 ㅡ



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 01, 18

판사 00

ㅡ 4 —



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>