<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노2505.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,03

서 울 고 등 법 원

제 1 0 형 사 부

판 결

사 건 2018노2505 성폭력범죄의 처벌등에관한특례법위반（친족관계에의

한강제주행）

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（기소）, 00（공판）

변 호 인 법무법인 B

담당변호사 D

원 심 판 결 인천지방법원 2018. 8. 31. 선고 2018고합219, 2018전고12, 2018

보고6（병합） 판결

판 결 선 고 2018. 12. 6.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 이 법원의 심판범위

, 1 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,03

원심은 피고사건 부분에 대하여 유죄 판결을 선고하면서 부착명령사건 및 보호관찰명 

령사건 부분에 대하여는 검사의 청구를 기각하는 판결을 선고하였고, 이에 대하여 피 

고인 만이 항소하였으므로 부착명령 사건 및 보호관찰명령 사건 부분에 대 하여 는 상소의 

이익이 없다. 따라서 특정 범죄자에 대한 보호관찰 및 전자장치 부착 등에 관한 법률 

제21조의8, 제9조 제8항의 규정에도 불구하고 원심판결 중 부착명령사건 및 보호관찰 

명령사건 부분은 제외되고, 이 법원의 심판범위는 피고사건 부분에 한정된다.

2. 항소이유의 요지

원심의 양형이 너무 무거워 부당하다.

3. 판단

피고인이 자신의 잘못을 뉘우치며 반성하고 있는 점, 피고인에게 범죄전력이 전혀 

없는 점, 피고인이 피해자와 합의하여 피해자가 피고인의 처벌을 원하지 아니하는 점 

등은 인정된다.

그러나 이 사건 범행은 피고인이 며느리인 피해자에게 수회에 걸쳐 마사지를 해주겠 

다며 피해자의 어깨, 다리, 팔, 가슴, 성기를 주무르거나 만지고, 피해자의 성기에 손가 

락을 집어넣고, 피해자의 성기를 혀로 핥는 등으로 피해자를 강제로 추행한 것으로 그 

죄질이 무겁고, 사회적, 도덕적으로 비난가능성이 매우 높은 점, 이 사건 범행 당시 피 

해자는 제왕절개 수술로 자녀를 출산한 지 얼마 되지 아니하여 몸 상태가 좋지 아니하 

였고, 남편에게 피해사실을 알렸음에도 도움을 받지 못한 상태에서 가정이 깨어질까 

염려하고 피고인이 크게 화를 낼까 두려워 피고인에게 제대로 저항할 수 없는 상황에 

처해 있는 등으로 범행에 취약한 상태에 있었던 점, 이 사건 범행으로 피해자에게 상 

당한 정신적 상처와 고통을 안겨준 점, 원심과 비교하여 양형의 조건에 변화가 없고

, 2 ,



본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람,출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019,01,03

원심의 양형이 재량의 합리적인 범위를 벗어났다고 보기 어려운 점, 그 밖에 피고인의 

연령, 성행과 환경, 범행의 동기, 수단과 결과, 범행 후의 정황 등 이 사건 변론에 나타 

난 양형의 조건 및 대법원 양형위원회의 양형기준에 따른 권고형량의 범위 등을 참작 

하면, 원심의 형이 너무 무거워 부당하다고는 인정되지 아니하므로, 피고인의 위 주장 

은 이유 없다.

4. 결론

그렇다면 피고인의 항소는 이유 없으므로 형사소송법 제364조 제4항에 의하여 이를 

기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다（다만, 원심판결의 제7면 2행의  45년 은  22년 

6월 의, 9행의  2년 6월 ~ 5년 은  2년 6월 ~ 9년 2월 의 각 오기임이 분명하므로 형 

사소송규칙 제25조 제1항에 의하여 이를 경정한다）.

재판장 판사 00

판사 00 

판사 00

, 3 ,


		]]>
		</cn>
	</file>
</root>