<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<root>
	<file>
		<category>
		<![CDATA[
03.형사_OCR		]]>
		</category>
		<name>
		<![CDATA[
2018노1189.pdf		]]>
		</name>
		<cn>
		<![CDATA[


본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 27

서 울 북부지 방 법 원

제 1 형 사 부

판 결

사 건 2018노1189 절도

피 고 인 A

항 소 인 피고인

검 사 00（검사직무대리, 기소）, 00（공판）

변 호 인 변호사 00（국선）

원 심 판 결 서울북부지방법원 2018. 6. 21. 선고 2017고정1480 판결

판 결 선 고 2018. 12. 20.

주 문

피고인의 항소를 기각한다.

이 유

1. 항소이유의 요지（사실오인）

피고인은 피해자의 지갑을 가지고 간 사실이 없다.

2. 항소이유에 대한 판단

가. 형사재판에 있어서 유죄의 인정은 법관으로 하여금 합리적인 의심을 할 여지가 

— 1 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 27

없을 정도로 공소사실이 진실한 것이라는 확신을 가지게 할 수 있는 증명력을 가진 증 

거에 의하여야 하고 이러한 정도의 심증을 형성하는 증거가 없다면 설령 피고인에게 

유죄의 의심이 간다 하더라도 피고인의 이익으로 판단할 수밖에 없으나, 그와 같은 심 

증이 반드시 직접증거에 의하여 형성되어야만 하는 것은 아니고 경험칙과 논리법칙에 

위반되지 아니하는 한 간접증거에 의하여 형성되어도 되는 것이며, 간접증거가 개별적 

으로는 범죄사실에 대한 완전한 증명력을 가지지 못하더라도 전체 증거를 상호 관련 

하에 종합적으로 고찰할 경우 그 단독으로는 가지지 못하는 종합적 증명력이 있는 것 

으로 판단되면 그에 의하여도 범죄사실을 인정할 수가 있다（대법원 2005. 6. 24. 선고 

2005도2318 판결 참조）.

나. 피고인은 원심에서도 항소이유와 같은 취지의 주장을 하였고, 이에 대하여 원심 

은 그 판시와 같은 사정들을 종합하면 피고인이 피해자의 지갑을 절취하였음을 넉넉히 

인정할 수 있다고 판단하였다.

앞서 본 법리에 비추어 이 사건을 보건대, 원심이 설시한 사정들에 더하여 원심 

이 적법하게 채택하여 조사한 증거들에 의하여 인정되는 다음과 같은 사정들을 보태어 

보면, 원심의 위와 같은 판단은 정당한 것으로 충분히 수긍할 수 있다.

1. 피고인은, 피해자의 지갑이 I병원 담장 안쪽에서 발견되었는데 그 인근을 촬 

영한 CCTV 영상（증거목록 순번 13번 동영상 중 피의자 A이 지갑을 버리는 영상, 폴 

더에 저장된 영상파일）에서 확인되는 피고인의 동작만으로는 상당히 무게감 있는 피해 

자의 가죽지갑이 담장을 넘어갈 수 없을 것이라고 주장한다. 그러나 I병원 담장의 높이 

（피고인의 키 높이 정도이다, 2018. 11. 27.자 의견서 참조）, 신분증 ,  카드 4매 ,  지폐 

14매 등이 들어있는 지갑의 무게, 위 영상에서 확인되는 성인남성인 피고인의 팔 움직 

— 2 —






본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.

영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 27

임 정도를 종합하여 볼 때 위와 같은 주장은 받아들이기 힘들다. 오히려 피고인의 주 

장처럼 빈 담뱃갑을 남의 건물 담장 쪽으로 하늘을 향하여 던져 버렸다는 것이 더욱 

이례적인 상황으로 보인다.

2. 피고인은 원심에서 I병원 건물 쪽으로 갔을 때 비가 많이 내려 어쩔 수 없이 

PC방으로 돌아왔다고 진술하였다（공판기록 제80면 참조）. 그러나 위 영상에서 확인되 

는 피고인의 모습을 보더라도 비 때문에 빨리 걷는 등 특별히 비를 피하고자 하는 움 

직임이 관찰되지 않는다.

3. 피고인은 수사기관에서 자신은 오랫동안 버릇처럼 오른쪽 주머니에는 지갑, 

왼쪽 주머니에는 담배를 각 넣어 다닌다고 진술하였다（증거기록 제32, 33면 참조）. 그 

런데 정작 위 영상에서는 피고인이 왼손은 계속 호주머니에 넣은 상태로 걸어오면서 

오른쪽에서 무언가를 꺼내 오른손으로 집어던지는 모습이 확인될 뿐이다. 이 점에서도 

담뱃갑을 던졌을 뿐이라는 피고인의 주장은 신빙성이 떨어진다.

4. 피고인은 수사과정에서부터 당심에서 이르기까지 일관하여 자신도 PC방에서 

경찰로부터 조사를 받았다고 주장하고 있다. 특히 조사를 받은 시점에 대하여 담뱃갑 

을 버리기 전에 조사를 받은 것이 틀림없다.고 주장한다（증거기록 제34면 참조）. 그러 

나 피해자가 경찰에 신고를 한 시점은 화장실에 돌아와서 지갑이 사라졌음을 확인한 

이후이고（증거기록 제8, 9면 참조）, 피해자가 화장실에 돌아옴과 동시에 피고인은 자리 

에서 일어나 PC방 밖으로 나갔으며（증거기록 제18면, 증거목록 순번 13번 동영상 중 

CPC방 폴더의 avi-20170608182425 폴더에 저장된 영상파일의 27：00 부분 참조）, 피 

고인의 진술에 의하더라도 피고인이 위와 같이 PC방 밖으로 나갔을 때 I병원 담장 쪽 

으로 무언가 던졌다는 것이어서 1) 결국 피고인이 PC방에서 나갈 무렵은 피해자의 신고

— 3 —




본 판결문은 판결서 인터넷열람 사이트에서 열람, 출력되었습니다.
영리목적으로 이용하거나 무단 배포를 금합니다.게시일자 : 2019, 03, 27

가 경찰에 접수되었는지 여부도 불분명한 시점인바, 피고인이 경찰 조사를 받는 것은 

시간상 불가능하다（PC방 내부에 설치된 다른 CCTV 영상을 보더라도 피고인이 위와 

같이 PC방을 나서기 전에 이미 경찰이 출동하였다거나 피고인이 다른 사람으로부터 

조사를 받는 장면이 전혀 확인되지 않는다）.

다. 따라서 피고인의 주장은 이유 없다.

3. 결론

그렇다면, 피고인의 이 사건 항소는 이유 없으므로,2）형사소송법 제364조 제4항에 

의하여 이를 기각하기로 하여 주문과 같이 판결한다.

재판장 판사 00

판사 00

판사 00

1） 피고인은 PC방에서 2번 나갔는데, 첫 번째는 위 영상파일의 20：48 부분이고（이때는 25：38경 자리로 

돌아온다）, 두 번째가 위 27：00 부분이다. 피고인은 담뱃갑을 버린 때는 두 번째로 PC방을 나갔을 

때라고 진술하였다（공판기록 제80면 참조）.

2） 피고인의 변호인이 항소이유서 제출기간 도과 후인 2018. 9. 28. 제출한 변호인 의견서에는 양형부당 

주장이 포함되어 있다. 그러나 이 사건 피해액, 원심판결 선고 후 사정변경 여부 등을 고려할 때 양 

형부당 주장 역시 받아들일 수 없다.

ㅡ 4 ㅡ



		]]>
		</cn>
	</file>
</root>